

Lieber Karl:
besten Dank für deine mail.
Hier einige Präzisierungen am Beispiel der Figur 1 auf Seite 214 der
Selecta. Anzahl Punkte: 11; Anzahl Dreiecke 7. H-Färbung: Belegung der
11 Punkte mit Elementen 0,1 von Z/(2), so dass Summe in jedem Dreieck gleich
1. "Eleganter": Solche Belegung mit Summe 0. Wird somit jedem Punkt Variable
zugeordnet, so entspricht dies einem linearen homogenen Gleichungssystem:
zu jedem Dreieck Summe der 3 Variablen gleich 0: x+y+z = 0. Im vorliegenden
Fall also 7 Gleichungen mit 11 Unbekannten: nicht triviale Lösung, was sich
auch in nicht triviale H-Färbung übersetzt. Nun Frage der Eibettung: Wie
im Boole'schen Fall: Existiert gewenn zu verschiedenen Punkten a, b ein
Homomorphismus h existiert mit h(a) <> h(b). Diese kann durch Gleichung
x+y = 1 ausgedrückt werden. Das System dieser 8 Gleichungen besitzt keine
Lösung für a=7,b=8, was erstaunlich einfach gezeigt werden kann. In dem
Graphen der Figur 1 kommt jeder Punkt ausser Punkt 6 genau zweimal vor.  Die
Addition aller 7 homogenen Gleichungen ergibt somit die Gleichung x(6) = 0,
woraus sich x(7) = x(8) ergibt.
Der ergänzte Graph der Figur von Seiite 246 der Selecta besitzt 26 Punkte
und 18 Dreiecke, das Gleichungssystem somit nicht triviale Lösungen.
Es stellen sich nun verschiedene Fragen, welche zu beantworten ich für
unsere Aufgabe halte. z.B.

Gibt es im 3-dimensionalen Raum ein System von Geraden (mit 2 orthogonalen
auch die dritte), so dass alle Geraden bis auf eine zu einer geraden Anzahl
von Tripeln gehören, eine zu einer ungeraden Anzahl (spezieller: 2, 1).

n natürliche, S das System der Geraden durch O gegeben durch (a, b, c)
mit absolutem Betrag < n, T das System ergänzt durch Orthogonale zu 2
orthogonalen Geraden aus S. Sei G das homogene lineare Gleichungssystem zu
T. Besitzt G eine nicht triviale Lösung? Sei G(a, b) das System G ergänzt
durch x(a)+x(b) = 1. Besitzt G(a,b) für alle  a, b(a<>b) eine Lösung?
Spezieller: für alle orthogonalen a, b?

Mit Hilfe von Mathematica sollte dies für kleinere n leicht zu beantworten
sein. Dabei müssten natürliche nicht alle System G(a, b) separat untersucht
werden. Nämlich: Parameterdarstellung des Lösungsraumes von G gibt leicht
die Antwort.
Herzlich
Ernst
PS Unser Enkel Basil ist bei uns- ich habe ihn ins E-Mail-System eingeführt
und wir haben versucht, dem Osterhasen unter
osterhase@intersurf.ch
eine mail geschickt - sie kam aber zurück mit dem Absender daemon@localhost
worauf Basil sagt: Jetzt wissen wir aber, dass es Dämonen gibt.

----------
> Von: Karl Svozil <svozil@tuwien.ac.at>
> An: "Specker    Ernst" <specker@math.ethz.ch>
> Betreff: Re: H-Färbung
> Datum: Son, 16. Apr 2000 20:49 Uhr
>

> Lieber Ernst:
>
> vielen hezlichen Dank für die e-mails bzgl. Harding-Färbung (das ß kommt
> hier gut an; Du hast einen Macintosch, hast Du nicht?)
>
> Ich verstehe einiges nicht, das Dir sicherlich trivial erscheint:
>
> "ich habe mir die Diagramme in deinem Buch angeschaut und dabei den
> Eindruck erhalten, dass alle mehr Punkte als Dreieicke enthalten, "
>
> meinst Du, daß nicht alle Dreiecke eingezeichnet sind (asu zwei Punkten
> folgt durch x-Produktbildung der dritte)? wir nennen das deshlb "quasi";
> spart Mühe.
>
> woraus dann nach einem bekannten Satz der linearen Algebra folgte,
> dass sämtliche nicht trivial H-färbbar sind.
>
> Bitte einen Hinweis, wo ich nachschauen soll; was ist H-färbbar.
>
> Entschuldige bitte meine Ignoranz.
>
> Ich lasse noch die Gespräche mit Dir nachklingen. Beginne dann an einer
> Problemsammlung zu arbeiten und dann an plat. Körpern, wie von Dir
> vorgeschlagen.
>
> Herzliche Grüße,
> Karl
>
>

Lieber Karl,
ich habe mir die Diagramme in deinem Buch angeschaut und dabei den
Eindruck erhalten, dass alle mehr Punkte als Dreieicke enthalten,
woraus dann nach einem bekannten Satz der linearen Algebra folgte,
dass sämtliche nicht trivial H-färbbar sind. Interessanter ist natürlich
die Frage, ob es Beispiele gibt, die nicht additiv einbettbar sind.
Herzlich   Ernst

----------
> Von: Karl Svozil <svozil@tuwien.ac.at>
> An: daniel.rigling@wsl.ch
> Betreff: Fwd: Reise Mühle
> Datum: Fre, 14. Apr 2000 21:48 Uhr
>

>
>> Sehr geehrter  Herr Rigling, lieber Ernst:
>
>
> anbei das Mühlespiel. Viel Spass damit!
>
> mfG,
> Karl
>
>
>
>
>> Lieber Karl,
>> unsere Reise ist gut verlaufen, das Taxi hat in der Makartgasse, der
>> Zug am Bahnhof, der Speisewagen im Zug und Adrian vor dem Bahnhof auf
>> uns gewartet. Dir, Karin und den Kindern herzlichen Dank für eure
>> Gastfreundschaft.
>>
>> Könntest du bitte euer Mühleprogramm schicken an
>> daniel.rigling@wsl.ch
>> (Adresse des Vaters unserer mühlespielenden Enkel)?
>> Bei der Frage nach den Belegungen mit (1,0,0) oder (1,1,1) sollte als
>> Zusatzbedingung wohl besser Trennbarkeit verlangt werden (von 2
>> verschiedenenPunkten der eine mit 0, der andere mit 1 belegt). Dies ist (so
>> scheint esmir momentan) äquivalent mit der Einbettbarkeit der additiven
>> partiellenStruktur in eine abelsche Gruppe.
>>
>> Herzlich  Ernst
>> Grüße von Suzanne
>>
>> ----------
>>> Von: Karl Svozil <svozil@tuwien.ac.at>
>>> An: "Specker    Ernst" <specker@math.ethz.ch>
>>> Betreff: Re: Ki iwi en
>>> Datum: Fre, 17. Mär 2000 20:41 Uhr
>>>
>>
>>> Ja, bitte. Freue mich schon auf Euer Kommen.
>>>
>>> Herzliche Gruesse,
>>> Karl
>>>
>>>
>

2000-04-18

Lieber Karl,
Nachträge zur letzten mail:
(1) Die a, b, c in den Tripeln (a, b, c) sind als ganz gedacht, natürlich
können aber auch Zahlen wir u+v*Squ(2) etc gewählt werden.
(2) Die partielle Gruppe zu einem System von Tripeln, bei denen alle Punkte
bis auf 2 zu einer geraden (die zwei zu einer ungeraden) Anzahl von Tripeln
gehören, ist nicht in eine additive Gruppe einbettbar.
Allgemeine System mit dieser Eigenschaft sind leicht zu konstruieren; ob
es aber solch Systeme ohne H-Färbung gibt, weiss ich nicht. Ich kenne
überhaupt noch kein System, bei dem es mindestens so viele Dreiecke wie
Punkte gibt.
An die Arbeit
Ernst
PS Trotzdem: Basil und ich haben begonnen eine Geschichte zu schreiben.

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
2000-04-22

Lieber Karl,
der Vorschlag für eine Einbettung ist leider das, was das Betreff sagt. [[Unsinn]]
Die definierte Addition erfüllt gar nicht die Bedingung  a + a = 0.
Hoffentlich hat wenigstens der Osterhase die Reise gut überstanden.
Herzlich
Ernst

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
2001-04-22
Datum: Son, 22. Apr 2001 9:31 Uhr


Lieber Karl,
in der Arbeit CPPF (Selecta S. 223) wird behauptet, dass des praeclarum
theorema von Leibniz in der Boole'schen Algebra des Hilbertraumes gelte.
Vermutlich waren wir der Ansicht, dass dies aus der Kommutativität der
Addition in der totalen Struktur der Hermite'schen Matrizen folge. Es war
mir schon lange etwas unwohl dabei. Im Moment scheint es mir aber, dass die
Lücke leicht ausfüllbar sei. Statt der üblichen Addition sei definiert
die Matrizenaddition in den Zahlen modulo (2, 2*i) definiert (Zahlen ersetzt
durch solche mit Real- und Imaginärteil zwischen - 1 und +1). Für
Hermite'sche Matrizen mit Eigenwerten 0, 1 ändert sich dabei nichts und für
die Summe zweier kommutierenden Matrizen (Eigenwerte 0,1) wird nach beiden
Definitionen dasselbe erhalten. Damit wäre natürlich auch die Frage von
Harding beantwortet.
So ganz wohl ist mir bei der Sache allerdings noch nicht, aber anderseits
wäre es ja auch seltsam, wenn sich die reelle additive Struktur einbetten
liesse, nicht aber die Boole'sche.
Herzliche Grüsse an Karin
Suzanne, Ernst

~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~




Lieber Karl,
sei K ein Kästchensystem (oder 3-Hypergraph), wie im Vortrag eingeführt.
(Typisches Beispiel: Geraden durch O in R^3, orthogonale Tripel).
Dem System zugeordnet lineares Gleichungssystem S im Körper Z°2:
Zu jedem Kästchen Variable, zu jedem Tripel Gleichung  x+y+z = 0.

Satz 1: Eine Harding - Färbung existiert genau dann, wenn das System S eine
nicht triviale Lösung besitzt.

Seien K, K' zwei Kästchen, x, y die zugeordneten Variablen. Dann ist
S(K,K') das System bestehend aus den Gleichungen von S und der Gleichung
x+y = 1.

Satz 2: Eine patielle additve Struktur lässt sich genau dann in eine
abelsche Gruppe einbetten, wenn die Systeme S(K,K') für alle Paare K,K'
verschiedener Kästchen eine Lösung besitzen.

Bemerkung: Werte 0 und 1 vertauscht, um elegantere Formulierung zu erhalten.
Da bekanntlich lineare Gleichungssystem spätestens seit Gauß (kommt °ß° gut
an?) leicht lösbar sind, sollten die Fragen für die bekannten Syteme leicht
entscheidbar sein. (Ich habe es kontrolliert für das System aus der Arbeit
Logical structures arising in Quantum Mechanics, S.182; man kommt dann
wieder auf das theorema egregium). Ich habe lange geglaubt, dass in den
aus Hilbert-Räumen abgeleitete Systemen die klassischen Identitäten gelten -
jetzt erscheint mir das zweifelhaft. Es würde sich dann die vermutlich
lösbare Aufgabe stellen, die gültigen Identitäten zu aximatisieren.
Herzlich  Ernst
PS Besten Dank für das Mühlespiel.


----------
> Von: Karl Svozil <svozil@tuwien.ac.at>
> An: daniel.rigling@wsl.ch
> Betreff: Fwd: Reise Mühle
> Datum: Fre, 14. Apr 2000 21:48 Uhr
>

>
>> Sehr geehrter  Herr Rigling, lieber Ernst:
>
>
> anbei das Mühlespiel. Viel Spass damit!
>
> mfG,
> Karl
>
>
>
>
>> Lieber Karl,
>> unsere Reise ist gut verlaufen, das Taxi hat in der Makartgasse, der
>> Zug am Bahnhof, der Speisewagen im Zug und Adrian vor dem Bahnhof auf
>> uns gewartet. Dir, Karin und den Kindern herzlichen Dank für eure
>> Gastfreundschaft.
>>
>> Könntest du bitte euer Mühleprogramm schicken an
>> daniel.rigling@wsl.ch
>> (Adresse des Vaters unserer mühlespielenden Enkel)?
>> Bei der Frage nach den Belegungen mit (1,0,0) oder (1,1,1) sollte als
>> Zusatzbedingung wohl besser Trennbarkeit verlangt werden (von 2
>> verschiedenenPunkten der eine mit 0, der andere mit 1 belegt). Dies ist (so
>> scheint esmir momentan) äquivalent mit der Einbettbarkeit der additiven
>> partiellenStruktur in eine abelsche Gruppe.
>>
>> Herzlich  Ernst
>> Grüße von Suzanne
>>
>> ----------
>>> Von: Karl Svozil <svozil@tuwien.ac.at>
>>> An: "Specker    Ernst" <specker@math.ethz.ch>
>>> Betreff: Re: Ki iwi en
>>> Datum: Fre, 17. Mär 2000 20:41 Uhr
>>>
>>
>>> Ja, bitte. Freue mich schon auf Euer Kommen.
>>>
>>> Herzliche Gruesse,
>>> Karl
>>>
>>>
>


