%%tth:\begin{html}<LINK REL=STYLESHEET HREF="http://tph.tuwien.ac.at/svozil/ssh.css">\end{html}
\documentstyle[12pt,a4]{book}
%%\RequirePackage{garamond}
\RequirePackage[german]{babel}
\RequirePackage{mathptm}
\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetic}
%\RequirePackage{times}
%%\renewcommand{\baselinestretch}{2}
\def\frak{\bf}
\def\Zeilinger{Lockner}
% \makeindex
 \sloppy
% \def\im{\succeq }

\selectlanguage{german}

\RequirePackage[isolatin]{inputenc}


\oddsidemargin 0in
\evensidemargin 0in
\textwidth 12 true cm
\textheight 19.5 true cm
\topmargin -0.3in
 \begin{document}
   \title{Das Philadelphia Experiment}
   \author{K  K}
 \date{}
  \maketitle
%\newpage
%\;
%\newpage
%\;
%\newpage
%\begin{flushleft}
%Die Lehre ist im wesentlichen wirkungslos\\
%bis auf diejenigen seltenen Fälle,\\
%die sie ohnehin nicht benötigt hätten.
%\end{flushleft}
%\newpage
%
%  \pagenumbering{roman}
%  \setcounter{page}{5}
%  \tableofcontents
%  %\listoffigures
%  %\listoftables
% \newpage
%  \pagenumberingarabic




\chapter{ }
Der große Hörsaal des ersten Physikalischen Institutes ist
halbvoll. Von der Galerie oben kann man gut die Studenten
beobachten,wie sie in ihre Hefte schreiben oder sich mit
ihren Nachbarn unterhalten. Es geht schon auf Mittag zu. Die
versammelte Hörerschaft erwartet etwas unruhig das Ende des
Vortrags von Professor Pauling,eines großen starkenPhysikers
Ende dreißig,der gerade über Supraleitung und verwandte
Phänomene spricht.
Neben dem Vortragspult ist eine große Vorrichtung aufgebaut,
 aus der ständig der weiße'Rauch des Kühlmittels dampft. fm
oberen Teil sieht man eine Metallschüssel in der Größe eines
Suppentellers.
"Ich fasse also zusammen",Pauling versucht,die Aufmerksamkeit
seiner Hörer zu gewinnen, t'läßt man einen Magneten auf ein
Stück supraleitende Material fallen,so induziert dieser im
Metall große Kreisströme geringer Eindringtiefe,welche
ihrerseits wieder ein Magnetfeld aufbauen. Wir werden ihnen
das jetzt im Experiment vorführen."

Im Hörsaal wird es ruhiger,es macht sich eine Spannung breit.
Solche Experimente sieht man nicht alle Tage.
Der Assistent Paulings,der die Anordnung aufgebaut hat,
läßt einen Metallzylinder in der Größe eines Fingers auf die
Schüssel fallen. Das Metall fliegt zuerst ungehindert,doch
dann wird es durch eine unsichtbare Kraft weich abgebremst
und schwebt zuletzt leicht federnd über der Schale.
Ein leichtes Murmeln geht durch die Hörerschaft,Professor
Pauling und der Assistent lächeln zufrieden.

"..Kein Trick,keine Zauberei,kein Bluff, Sehen sie",Pauling
fährt mit der Handflache um das Metallstuck, um zu beweisen,
daß der Zylinder nicht auf einen dünnen Draht aufgehängt ist .
" Überzeugen sie sich selbst davon.. Aber kommen sie mir ja nicht
an der kalten Schüssel an! "
Damit ist die Vorlesung beendet,einige Studenten beeilen sich,
aus dem Hörsaal hinaus in die warme Maisonne zu kommen,
andere stehen unentschlossen von ihren Sitzbänken auf und
viele drängen sich um die Kühlvorrichtung mit dem darauf
schwebenden Metallstück.

 Pauling weiß,daß dieses Experiment seine Schüler anregt,auch
ihm,der es in jedem Vorlesungszyklus vorzeigt,überkommt
jedes Mal ein Erstaunen,wenn er einen schweren Metallklotz
sieht,der offenbar von nichts gehalten,in der Luft schwebt
und leise wie durch einen zarten Wind getrieben,herumfedert.

"Herr Professor!", ein Student kommt auf ihn zu, als er sich
gerade zum Gehen wendet,"Herr Professor,ich habe eine Frage."
Pauling kennt nicht alle seine siebzig Hörer in der
Einftihrungsvorlesung,aber dieses Gesicht ist ihm aufgefallen.
"Ja,womit kann ich ihnen helfen ?',
"Also,es ist,weil, ...",der Student ist sichtlich verlegen
"Es handelt sich da um ein Buch,das ich vor Kurzem gelesen
habe. Es ist,wie soll ich sagen... etwas verrückt !"
Pauling blickt auf die Uhr. Professoren haben für Studenten
wenig Zeit,sind immer von Ideen,Dingen und Menschen großer
Wichtigkeit eingenommen.
"So, verrückt, wie heißt es denn ",
Der Student zieht ein Buch aus der Tasche,auf dessen Einband
groß die drei Buchstaben UFOauszunehmen sind.

Pauling interessiert sich nicht für unidentifizierte fliegende
Objekte.
" Ich glaube ja auch nicht daran",entschuldigt sich der
Student, "aber es würde mich trotzdem interessieren,ob sie
schon etwas vom Philadelphia-Experiment gehört haben". Er
blättert. Pauling ist um guten Kontakt zur Hörerschaft interessiert.
" Nein,davon habe ich noch nichts gehört. .Aber heutzutage
werden ja soviele Experimente vorgeschlagen,daß also wirklich
niemand mehr dazukommt,alles zu kennen. Worum handelt es sich
denn?"

"Ein Schiff der amerikanischen Marine soll während des II.
zweiten Weltkrieges unter mysteriösen Umständen spurlos
verschwunden sein!"

Also das ist es! Manchmal treiben es die Herren Studenten
in ihrer jugendlichen Wißbegier zu weit und lesen sich lauter
Unsinn an,den ein Spinner vom andern abschreibt und dabei
ein gutes Geschäft macht. Für Pauling ist das ein psychologisches
Problem, er möchte den Studenten nicht vor dem Kopf stoßen.
" Wissen sie was, borgen Sie mir das Buch,ich lese mir dann
das entsprechende Kapitel durch und sage ihnen,was ich davon
halte!"

Der Student überreicht Pauling freudig das Buch.Mit den Worten
"Kommens halt in einer Woche in meine Sprechstunde" entläßt
ihn Pauling. Das Buch schiebt er zwischen seine Unterlagen,
sodaß es niemand sehen kann. Er will nicht, daß Kollege
Togurt, der oben auf ihn wartet, das große UFO auf dem Einband sieht.


\chapter{ }
Professor Togurt ist ein international anerkannter Experte
auf dem Gebiet der starken Wechselwirkungen. Pauling kennt
ihn noch aus der Zeit des gemeinsamen Studiums in Harvard.

Damals steckte die europäische Wissenschaft im Aufbau, die
amerikanischen Universitäten hatten große Geldmengen zur
Verfügung und überhaupt erinnerte alles an Aufbruch.
Als Pauling durch ein Fulbright-Stipendium in Harvard
studieren konnte,hatte Togurt gerade graduiert und begann,
eine Veröffentlichung nach der anderen zu schreibe.
Die beiden freundeten sich an,als  sie an einer gemeinsamen Veröffentlichung
avbeiteten.
 Pauling erinnerte sich noch gut an dise Zeit:
sie hatten sich damals nächtelang über die gerade aufblühende
Quantenelektrodynamik unterhalten,
gemeinsame Fahrten in die nähere
und weitere Umgebung unternommen, und gegen den autoritären
Institutsvorstand gekämpft.
Pauling kehrte dann wieder nach
Europa zurück,während Togurt eine Forschungsstelle am
Kalifornischen Institut für Technologie angeboten bekam.
Durch den Wirtschaftsaufschwung begann auch an den Universitäten
eine Zeit, in der die Institute vergrössert wurden
und diese Welle hatte Togurt und Pauling ohne grosse Anstrengung
zum Institutsvorstand hinaufgehoben.
Sie gehörten damit einer
Generation an, die den Aufbruch miterlebte,und hatten wohl
auch beide dasselbe Gefühl der Erregung dabei empfunden.
Pauling ruft seine Sekretärin herein,
"Können Sie uns einen Kaffee machen, bitte ?"

Die Sekretärin ist die schönste Frau im Institut, außer
einer Assistentin und zwei Dissertantinnen leider auch die
einzige.
Pauling weiß nie,wie er sich zu ihr verhalten soll,er flüchtet
sich angesichts des unaufdringlichen Parfums und der lackier=
ten Fingernägel meistens in formale Gespräche oder flüchtiges
Lächeln. Togurt hat sich mit ihr ganz offensichtlich schon
angefreundet und grinst sie an,
"you have a nice secretary,very nice",
meint er,als sie
hinausgegangen ist "nett,wirklich sehr nett".
Die Unterhaltung erfolgt auf Englisch, der Weltsprache der
Physik,einem sehr einfachen Englisch,das wenig Wendungen
kennt.
Togurt erkundigt sich nach Paulings Familie.
"Meine Jüngste ist gerade in der Trotzphase, es ist nicht
auszuhalten mit ihr,sie schreit dauernd 'ich will nein'.
Na, das bleibt Dir erspart!"

Togurt hat keine Familie,er
lebt von seiner Frau getrennt. Er sitzt im Sessel versunken
und es ist ihm anzumerken,daß er gerne solche Probleme mit
dem Nachwuchs hätte. Dann sagt er :
"Wir würden dich gerne auf der Konferenz in Batavia sehen,'
du könntest dort deine Ideen übers Confinement darstellen. "\\
Pauling hat schon damit gerechnet und sagt zu.
"In sechs Wochen also."\\
Wieder einmal Amerika und die Amerikaner.
Das Gespräch wird fachlich.
Nach einiger Zeit meint Togurt
plötzlich: "Glaubst du an übersinnliche Wahrnehmung ?"
Paullng schüttelt ungläubig den Kopf: "So etwas passlert uns allen elnmal,man
glaubt dann,daß es nicht bloß Zufall wäre."
\\
"Das Pentagon interessiert sich dafür. Das bleibt aber
zwischen uns, bitte".
"Die erforschen doch alles,wo ihnen die Russen zuvorkommen
könnten"


Togurt kratzt sich das Kinn "Na ich weiß nicht".
Dann meint er: "Aber wahrscheinlich hast du recht und es ist nur das Privatvergnügen
 eines alten Generals dort; man ist jedenfalls an
mich mit der Bitte herangetreten,einem Senatsausschuß als
Berater beizuwohnen,der Berichte in dieser Richtung überprüft.
Sie glauben anscheinend selbst nicht daran." Beide lachen.


"Weißt Du eigentlich,warum es immer weniger Physikstudenten
gibt?" fährt Togurt fort,
"einige Universitäten drüben haben
eine Untersuchung durchgeführt,um das herauszukriegen.Du
weißt ja,keine Studenten,kein Geld... Am Caltech haben wir
da weniger Sorgen."
"Ja,das stimmt,es sitzen von Jahr zu Jahr weniger Studenten
im Anfängerzyklus. Das ist mir auch schon aufgefallen.Ich
glaube, das liegt daran, daß man ihnen schon in der Schule
sagt, sie würden später keinen Arbeitsplatz bekommen. Das
schreckt viele ab!" \\
"Nicht nur das,es fehlt auch die echte Herausforderung
und Motivation.Die Jungen sehen die Probleme heute einfach
nicht mehr in der naturwissenschaftlichen Bewältigung der Welt,
sie wenden sich immer mehr enttäuscht von unseren Wissenschaften ab.
Seien wir uns doch ehrlich: was sagst du einem
jungen Menschen,
der sich jahrelang mit dem Stoff abgemüht hat,
und nun draufkommt,daß das alles nur ein wiziges Eckchen darstellt,
und das große Bild dabei völlig in den Hintergrund tritt.
Unsere Fragen an die Natur sind
so gefinkelt und speziell,
daß sie mit den Problemen des
täglichen Lebens kaum mehr etwas zu tun haben.
Es fehlt das Abenteuer, die großen Themen.
Gleichzeitig bewegen wir
uns in einer fiktiven Welt wie Magier der Traumzeit!" meint Togurt.

Pauling wird unruhig.Was hat Togurt nur ?
"Vielleicht zeigt unsere Grundlagenforschung heute einen
Nutzen für spätere Generationen. Außerdem,
Neuankömmlinge haben
es in unserem Fach immer schwer gehabt.
Da muß man sich halt an kleineren Problemen einüben."
"Aber reicht das aus,
um einen jungen Menschen zu begeistern?
Ich frage mich: wo bleibt angesichts des Heeres von
Wissenschaftlern noch die Begeisterung? DerKonkurrenzkampf
ist sehr stark,jede neue Idee wird sofort durch viele
Veröffentlichung breitgetreten,Kreativität findet man selten.
Die  Leidenschaft ist zum Beruf verkümmert!"

"Wahrscheinlich hast du recht, zumindest teilweise ",gibt  Pauling zu,
"Aber was sollen wir tun ?"
"Ja,wenn ich das wüßte" Togurt läßt die Hände fallen "Machen
wir uns doch nichts vor: die Wissenschaft läuft uns
allen schon davon,
dem einen früher,
dem andern später. Ich bin
jetzt vierzig und das,
worüber ich mir vor zwanzig Jahren den
Kopf zerbrochen habe,
ist heute entweder schon ein alter Hut
oder total vergessen.
Über viele Kollegen ist die Entwicklung
hinweggezogen wie ein Zug,
der nicht aufzuhalten ist und hat
sie alleine zurückgelassen.
Ich bin selbst fast nur mehr
eine Legende! Wo bleibt da die Würde des Einzelnen !"\\
"Na, also so arg ist es auch wieder nicht" Togurt steckt
offenbar in einer Krise.
Ob das daran liegt,
daß seine letzte
Arbeit durchgefallen ist?",
denkt Pauling, " Keiner von uns wird
jünger, nicht ?"\\
Togurt hat ein rotes Gesicht bekommen, jetzt beruhigt er sich
wieder langsam
"Man soll sich nicht gehen lassen,
da hast du recht,
lassen wir
das.
Ich kann also mit deiner aktiven Teilnahme am Kongreß
rechnen?"


\chapter{ }
Es klopft.  Ein schmächtiger Student betritt Paulings Zimmer.
"Grüß Gott, Herr Professor!"

Jetzt erinnert sich Pauling wieder, es ist der Student, der
ihm das UFO-Buch brachte.  Er bietet ihm einen Sitzplatz an.
Irgendwo muß er das Buch hingelegt haben.
"Irgendwo muß ihr Buch sein" Pauling sucht auf seinem
Schreibtisch, "Ah, da ist es ja. Also, ich habe es noch nicht
lesen können.  Schauen wir einmal!"
Er blättert im Buch,  findet einen Abschnitt mit dem Titel
'Das Philadelphia-Experiment'
und beginnt diesen schnell zu
überlesen.  Nach einiger Zeit blickt er auf:
"Also die Leute behaupten, daß die amerikanische Marine
während des zweiten Weltkrieges Experimente durchgeführt hat
mit dem Ziel, Schiffe und andere militärische Anlagen zu
tarnen "\\
"Ja, man hat sich damals auf ein Werk von Einstein berufen,
das elektrische Phänomene und die Schwerkraft zu einer
vereinheitlich ten Theorie zusammenfaßte"
Pauling runzelt die Stirne "Ja, damals kurz vor dem Krieg hat
Einstein eine einheitliche Feldtheorie vorgeschlagen, die weit
über seine Allgemeine Relativitätstheorie hinausging.
Aber
das war ein Versuch, der fehlging und an den heute niemand
mehr glaubt.
Einstein hat dann sein ganzes Leben lang ver =
sucht, eine Zusammenfassung der damals bekannten Kräfte
auszuarbeiten und nach ihm haben viele brilliante Physiker
dasselbe Ziel verfolgt,unter anderem auch Pauli und Heisenberg, aber bis
jetzt hat das niemand glaubwürdig geschafft."
Nach einer kurzen Pause fährt er fort
"Außerdem sind in der Zwischenzeit
zwei weitere Wechselwirkungen entdeckt worden.  Wir glauben
heute, zwei oder drei der vier Wechselwirkungen in einer
gemeinsamen Theorie beschreiben zu können.  Aber bis jetzt
ist es unmöglich gewesen, über die Gedanken von Einstein
hinauszugehen und die Schwerkraft in ein System mit allen
anderen Kräften zu bringen.  Vielleicht ist eine solche
vereinheitlichte Betrachtung der Natur auch gar nicht möglich.
Außerdem",  er seufzte "was ist eine Kraft denn überhaupt ?"

"Was wäre aber, wenn Einstein damals zumindest teilweise
recht gehabt hätte ?" entgegnete der Student.\\
"Natürlich  kann man das nicht ausschließen. Ich
glaube aber nicht daran.  Ihm fehlten damals wichtige
Hilfsmittel aus der Mathematik und der Feldtheorie, die erst
viel später entwickelt wurden"
Pauling mustert den Studenten genauer, der sitzt  angespannt
und steif auf seinem Sessel.
"SCHauen sile,  Herr..."
"Messeng",  dem Studenten wird die Situation sichtlich unangenehm.\\
"Schauen sie, Herr Messeng, wenn sie meine Meinung hören
wollen, ich glaube nicht an UFOs und andere Mystifikationen oder
erst, wenn ich mich persönlich davon überzeugen kann.
"Und",fügt er schmunzelnd hinzu "nicht einmal dann".

"Ich glaube ja auch nicht daran, aber ich habe diese Geschichte
schon in drei verschiedenen Büchern gelesen, vielleicht steckt
doch etwas dahinter" wirft der Student ein.
Die Herren Studenten", denkt Pauling, "die haben Sorgen! Nach
einigem Überlegen meint er dann,
"Wissen sie was, in ihrem Buch stehen einige Zitate, schauen wir,
 ob die überhaupt existieren.
"Das kann nicht schaden", denkt sich Pauling, "eine kleine Einführungs in die
Literatursuche."

Er führt Messeng zur Bibliothek.
Die Zentralbibliothek der Physikalischen Institute der
Universität Wien ist in Aussehen und Arbeitsstil ein
Überbleibsel aus der Kaiserzeit und hat sich seit Bolzmann wohl
kaum verändert.  Sie hat ihre Unabhängigkeit immer zu verteidigen gewußt,
auch vor dem autoritärsten Institutsvorstand.
Nach altösterreichischer Beamtentradition führen die
Bibliothekare ein Eigenleben, das aus lauter Stolz eine
Unterordnung unter ihre Aufgabe nur schwer zuläßt und zuweilen
die skurrilsten Blüten trägt.
"Meine Verehrung,  Herr Professor!", schallt es Pauling entgegen,
als er in den Vorraum tritt, "womit können wir ihnen dienen ?"
 Pauling mag diese Art von Höflichkeit nicht.  Er zögert, dem
Bibliothekar das UFO-Buch zu zeigen, macht es aber dann
trotzdem.  Der verzieht keine Miene und sucht alle Titel durch,
die dort angegeben sind.  Pauli wird unruhig, er sollte seine
Frau anrufen, außerdem hat er am Nachmittag eine Besprechung,
auf die er sich noch vorbereiten muß.
"Also, das Einzige, was wir dahaben, ist ein Buch eines
gewissen Professors Jessul
'The UFO Inquiery'. Aber es ist nicht
der Titel, den sie haben wollten." meint der Bibliothekar.
Pauling wendet sich zum Studenten "Sehen sie, das habe ich
erwartet."
Der Bibliothekar wird etwas ungenierter und meint verbindlich
lächelnd:
"Wir haben da auch noch den monatlichen UFO-BOTEN
abboniert,  der bringt die jeweils neuesten UFO-Sichtungen."

Pauling übergeht das und wendet sich an Messeng
"Damit wir ganz sicher gehen,  schauen wir uns einmal an,  ob sich
das Zitat in einer amerikanischen Bibliothek befindet."
Er führt den Studenten in ein Zimmer,  in dem drei Bild =
schirme mit Tastaturen davor aufgestellt sind.

" Sehen sie,  das ist schon großartig.  Unser Institut ist über
 mit dem amerikanischen Computernetzwerk verbunden.
Von hier aus ist es möglich,  sämtliche in Amerika oder
Europa zugängliche Bücher über ein System von Datenbanken zu
übertragen.

Im Moment sind sie die einzigen Benutzer im Raum,  Pauling
I setzt sich vor das mittlere Bildschirmgerät.
"Also versuchen wir es einmal!"
Er gibt seine Bewilligungsnummer und das Codewort ein.
Das System öffnet sich mit R E A D Y.  Messeng blättert
erregt im Buch und weist Pauling auf eine Textstelle hin :
 " Diese Veröffentlichung ist wahrscheinlich die zentrale
Arbeit über das Experiment.   Aber hier ist nur der Autor ange;
ge ben t,
t t Das macht nichts,  das Informationssystem sucht dann selbst =
ständig alle Arbeiten des Autors heraus.   t,
Pauling tippt den Namen ALLJ ein.   Einige Sekunden später
kommt eine Rückantwort,  die ihn stutzig macht.
HIER IST DAS AUTOMATISCHE PRVFSYSTEM DES AMERIKANISCHEN
VERTEIDIGUNGSMINISTERIUMS.
) GEBEN SIE BITTE IHREN NAMEN BEKANNT.
Pauling überlegt nicht lange und tippt ärgeplich seinen Namen
ein.   Zurück kommt NAME IDENTIFIZIERT.   So etwas hat er noch
nie erlebt,  er weiB nicht einmal,  daB es dieses Prüfsystem

gi "Also,   das ist mir auch noch nie passiert! Vielleicht
machen sie eine Routineüberprüfung.  "
In diesem Moment leuchten auf dem Bildschirm folgende Zeilen auf :
DIE VON IHNEN ANGEFORDERTE INFORMATION UNTERLIEGT DEM
GEHEIMHALTUNGSGESETZ DER AMERIKANISCHEN BUNDESREGI ERUNG !
BEANTRAGEN SIE EI1 CFFNUNG DIESER DATEI BEIM
AUSSENMINISTERIUJ1
L 11 -

Eine GewÄHR FUR EINE POSITIVE ERLEDIGUNG KANN NICHT
O GEGEBEN WERDEN.
Dann ist nur mehr ein R E A D Y am linken oberen Ende des
Bildschirmes zu sehen.   Pauling ist zuerst verdattert und
ruft laut "Das ist doch. . .  " Der S5tudent neben ihm starrt
noch immer auf den inzwischen leere Bldschirm.
Nun hat sich Pauling soweit beruhigi,  daß er sagen kann
"Damit hätte ich nicht gerechnet "
Er ist betroffen "Vielleicht ist das zufällig der Verfasser
eines andern Geheimberichts.  " Mehr fällt ihm im Moment nicht,
§ ein.   Er scheint noch immer nicht an die Auentizität des
Buches zu glauben.
Der Student verzieht den Mund und steht auf,  so verknöchert
hat er sich Pauling,   ""' nicht vorgestellt.   Inzwischen hat
sich dieser schon wieder gefangen.
" Ich fahre ln einem Monat sowieso nach Amerika.   Dort kenne
ich Kollegen,  die Zugang zu geheimen Dokumenten bekommen.
Dann werden wir weitersehen !" Nach einer Pause fährt er
fort "Vielleicht ist da doch mehr dahinter.   Erzählen sie
vorläufig bitte nichts Von der Sache,  ich möchte nicht,  daß
O das bekannt wird.   Sollte mehr als erwartet dahinterstecken,
nimmt alles sowieso seinen Lauf.  "
Paulings Interesse ist geweckt.
.  J
-12- I
I
t !
---"-i
4
Pauling wohnt in ;;elner großen al ten lohnung aus der Grün =
c
O derzeit.   Diese hat ein beeindruckend großes Vorzimmer.   Es
ist so lange,  daß seine Kinder manchmal darin Tennis spielen.
Die Einrichtung verrät Geschmack,  viele der altwiener Möbel
stammen von Paulings Schwiegereltern,  seine Frau Inge hat mit
Sorgfalt einige Jugendstilstücke dazuerworben.   Manchmal kommt
".
es ihm vor,  e.,   betr'i1tt:':'eine Ausstellungshalle,  wenn er so
wie jetzt nach Hause kommt.   Die Wohnung ist genauso unzeit =
gemäß wie die besten österreichischen Ideen.   t",  :c;,,
,  ; ":,,
 Die beiden Mädchen erwarten ihn berei ts,   sie stürzen,  'tPapaI1
.  schreiend auf ihn zu.   Gerhard,  der Älteste,  ist wahrscheinlich
noch in der Schule.
Inge kann sich um die Kinder genausowenig kümmern wie
Pauling,   sie ist BiOli)j in.   -und arbei tet am immunologischen
Institut.   Die Beiden haben relativ spät geheiratet,  er war
schon zweiunddreißig --das Studium ging vor.
Umdrängt von den Mädchen stellt Pauling die beiden großen
Einkaufstaschen,  die er mitgebracht hat,  auf den Küchentisch
und beginnt,  den Kühlschrank damit vollzuräumen.
O " Hast du mir ein Eis mitgebracht ?II bettett die Kleine.
Pauling überreicht den beiden zwei Eistüten.
,
" Wann kommt die Mama heute ?" will Michi,  die Ältere wissen.
II Heute kommt sie ein bißchen später.  Sie hat eine Besprechung
in der Firma.   Habt ihr Hunger ?'1
Anscheinend haben sie noch keinen Hunger,  denn sie hören die
Frage gar nicht mehr und stürmen auf die Türe zu,  wo Gerhard
hereinkommt.
II Servus Papa! 1I
-.  J 13 -
Der Nachwuchs macht Pauling wenig Sorgen,   manchmal denkt
'0 er sich,  daß er sich eiger1t.  lich mehr um die Kinder kümmern
müßte.   Georg betritt die Küche und macht sich vor ihm breit.
"Sag,  kennst du das Jason Projekt ?"
Pauling wendet sich seinem Sohn zu "Ja,  ich habe scbon einmal
davon gehört,  allerdings nicht viel"
" Einige führende amerikanische Wissenschafter sollen neue
An-griffstechniken für den Vietnamkrieg entwickelt haben"
" Na ja,  manshe Kollegen waren ziemlich im Kreuzfeuer
der Kritik,  besonders als sich einige Wissenschafter gegen
 dieses Projekt starkmachten.   Man hat damals wegen der
Differenzen ganze V D rIesungen blockiert und Sommerschulen
abgesagt.  "
Nach einer Pause fährt er fort "Ich erinnere mich noch gut,
als im April 1912 Professoren aus zwanzig amerikanischen Uni =
versitäten zusammen mit einem Haufen Anhänger und Studenten
das Physikdepartement der Kolumbiauniversität' besetzten",
er lächelt "Damals war ich gerade auf einer NATO Tagung,   an
der auch der Vorstand dieses Instituts teilnahm.   Als er von
der Besetzung erfuhr,  das war mitten unter einem Referat,   hat
O er ein rotes Gesich bekommen und voller Wut 's ;hit' geschrien.
Wir brauchten ziemlich lange,  um ihn zu beruhigen !"
" Würdest du dich auch an solchen militärischen Forschungs =
projekten beteiligen ?" will Gerhard wissen.
" Ich glaube nicht,  aber die Frage wird sich kaum je stellen "
" Warum denn 1 Du hättestvdoc das Wissen,  oder ?"
" Das schon,  aber ich glaube kaum,  daß das österreichische
Verteidigungsministerium Ambitionen in dieser Richtung
entwickeln wird.   Die kleinen Staaten können sich keine :KnG =
 wirtschaft leisten.  "
-14 -
--
Es läutet.   Die beiden Mädchen,  die in dervZwischenzeit am
O Türstock gestanden sind und zugehört haben,  laufen zur Tür
und öffnen.   Paulings Frau Inge kommt herein.   Sie ist.  schlank
und groß,  hal lange hellbraune Haare und sieht.    -0. ., .,  7,  ;
aus.
Einige Zeit später sitzen alle um den Küchentisch herum,
sie essen und erzählen kleinere und größere Neuigkeiten des
mit
Tages.   Pauling ist noch immer -.   seinem Erlebnis heute
Vormittag beschäftigt und überlegt,  ob er davon sprechen soll.
Erst am Abend,  als er mit seiner Frau alleine im Wohnzimmer
 sitzt,  kommt er darauf zu:l sprechen.   Inge kann sich genauso =
wenig wie er vorstellen,  daß Informationen,  die dem Geheim=
haltungsgesetz unterliegen,  überhaußt durch das Computernetz
zugänglich sind.   Pauling schüttelt den Kopf,  was soviel
heißt,  daß die Angelegenheit für ihn zumindest im Moment
erledigt ist.
It Am Wochenende fahren wir doch in den Garten ?t,   meint Inge.
" Ja,  wenn D nichts dazwischen kommtt fahren wir schon
allwöchentlich
Freitag hinaus"-Der Mittelstand setzt sichus den Städten
ab.
u Dann kommt noch der gemeinsame Urlaub zur Sprache,  sie wollen
Mitte August in die Steiermark fahren und anschließend ohne
Kinder nach Griechenland.
 -15-

5
O
.
I In einer Institutsbesprechung reden einige Institutsmitglieder
über ihre Arbeit,  oder man bespricht Organisationsfragen und
Informelles.   Die fünfzehn Physiker sitzen im kleinen Seminar
raum in einem kleinen Kreis herum und trinken Tee.
Pauling kennn wir schon,  sein Spezialgebiet ist die Hoch =
energiephysik.   Diese beschäftigt sich mit Teilchen,  die die
fundamentalen Bausteine unseres Universums darstellen.
Hochenergiephysik bedeutet,  daß diese winzigen Teilchen,  die
t!fjj) man keinesfalls direkt sehen kann,  auf andere Teilchen
ähnlicher Sorte mit hoher Geschwindigkeit geschossen werden.
Dabei entstehen immer neue Teilchen mit völlig neuartigen
Eigenschaften und Verhalten.   Am Beginn des zwanzigsten
Jahrhunderts kannte man zwei Elementarteilchen,   kurz vor
dem zweiten Weltkrieg hatte man bereits an die fünf beschrie=
ben und zur Zeit findet man eine erstaunliche Fülle,  deren
Anzahl weit über die hundert hinausgeht.   Die Hochenergie =
physik versucht,  alle diese Erscheinungsformen von wenigen
fundamentalen Prinzipien abzuleiten.   In Paulings Gruppe,
O die sich mit dieser Physik beschäftigt,  befinden sich noch
zwei Professoren,  drei Dozenten und 3ei Assistenten.
Lang,  ein großer breitschultriger Mann mit dichtem Bartwuchs
spricht gerade über seine Forschungen,  die er in Genf voran=
getrieben hat.   Seine Augen leuchten.   Er schreibt schnell
einige Formeln auf die Tafel und hört dabei nie zum Sprechen
auf.   Manchmal bedient er sich eines Projektors,  um kompli =
zierte Kurven darzustellen.   Das Publikum lauscht scheinbar.
angespannt; aber bis auf """"'c,   e.  ':, .  *1L: einige We:Dlige,
 hauptsächlich aus Paulings Gruppe,  verstehen die anderen nicht
16 -
viele Einzelheiten des Vortrags.   Die meisten dösen vor sich
 hin.   Selbst die theoretischen Physiker verstehen heute nur
mehr das sehr eingeschränkte Fachgebiet,  auf dem sie arbeiten.
. ., . . .
Es ist eine Besonderheit des wiener Instituts,  daß Qaß an der
Institutsbesprechung noch alle Mitglieder dervTheorie teil:
nehmen,  auch die mathematischen Physiker und die
Relativitätstheoretiker.   'Ein wissenschafter forscht so lange,
bis er alles über nichts weiß'-- hier scheint dieser Sar =
kasmus Wirklichkeit geworden zu sein
Blickt man durchs Fenster,  sieht man die Dächer von Wien --
Universitätsinstitute werden anscheinend immer so geplant,
daß ihr oberstes Stockwerk knapp über die Dächer hinaus :
ragt --und im Hintergrund kann man einen Streifen vom
Wienerwald ausmachen.   Es ist ein herrlicher Tag,  an dem die
Wel t wie gereinigt cVoJl'),  'Qei- Regen aus dem Wasser taucht
und blitzblank mit lenchtenden Farben dasteht.   Ein sanft :
blauer Himmel mit weißen Wattewolken glänzt herein und
scheint Langs Vortrag Bedeutung und Endgültigkemt zu geben,
er
Was diesem jedoch nicht auffällt und auch sicher nicht will.
Pauling ist leicht abwesend,  er blickt öfters durchs Fenster
c:J und denkt dabei an die Amerikareise.
Lang hat seinen Vortrag beendet,  man hat noch einige Fragen
an ihn.   Er ist sicherlich einer der besten Theoretiker am
Institut.   Nach einiger Zeit meint Kolbe,   ein Mathematiker
kleiner Statur und schütterem HaarwuchsQk
" Wir sollten uns einmal ZUsammensetzen und über Vanek
sprechen II
II Warum nicht jetzt ?" meint jemand.
Es geht um die Frage,  ob Vanek am Institut bleiben kann.   Er ist
ein Dissertant,  der bald promovieren wird,  ein tüchtiger Mensch
. .  J mit viel Ehrgeiz.
-17 -
-"--c.  "- " "-"-c -"
II Wir können ihn für ein Jahr den Posten von Jellinek,  der
O nächstes Jahr nach Genf geht,  anbieten"
" Das sind doch alles vorläufige Lösungen.   Ich glaube,  wir
sollten ihm klar sagen,  daß im Moment kein Dienstposten
vorhanden ist.  "
II Schicken wir ihn für einige Zeit ins Ausland" I
Es kommen noch einige Vorschläge.   Pauling hört gespannt zu,   )
bis er meint" Seien wir uns doch einmal ehrlich: jeder I
Dissertant,  der nach dem Studium weiter wissenschaftlich
Iarbeiten will,  ist fürs Institut ein Sozialfall.   Wir bekommen
:l keine Dienstposten mehr bewilligt und können ihm in dieser I
 Hinsicht kaum weiterhelfen.   Ihm.  mit einem Stipendium ins
Ausland zu schicken,  ist auf die Dauer auch keine Lösung.  1
Ich bekomme fast monatlich Ansuchen von Leuten,  die drei
IKinder haben und mir schreiben,  ich solle sie doch wenigstens
ein Jahr bei uns anstellen,  sie wüßten nicht wohin !t t
IIm Raum herrscht betretenes Schweigen.
Kolbe unterbricht die Stille und meint leise t t Es gibt eben
schon zuviele Physikertt
Die Stille sinkt noch tiefer ein.  Schließlich strebt
J.  a doch
f
GJ jeder nach einer gesicherten Stellung,  auch wenn er das nicht
I'
offen zugibt.   Die Familie fordert oft mehr Sicherheit,  als
J
dem wissenschaftlichen Wettbewerb gut tut,  und was soll bei =
spielsweise mit einem vierzigjährigen Dozenten geschehen,  wenn
der seine fruchtbarste Periode schon hinter sich hat ?
Nach längerer Pause meint Nagl :' -.  :::'. .  7;.  21-,   der Pro fessor für
Astrophysik ist verbindlich "Ja,  ja,  das wissen wir alle.
.
,
Die Frage ist aber,  was können wir für Vanek wirklich tun ?11 I;
Nach einiger Diskussion einigt man sich,  Vanek für einJahr
,   die Stelle als Vertragsassistent,  die heuer frei wird,  anzubieten.
)
l Nachher wird man wei ter sehen.  .
-18 -
iJ
I
-
6
O
Der Flug von Wien nach Chikago dauert mit
einmaligem Umsteigen in New York insgesamt elf Stunden.
Lindberg i hat für die erste AHtlantiküberquerung 1ttI;t-
Flugzeug:,  Y 23"/z.   Stunden gebraucht.
Pauling nimmt sich immer ausreichend Lesestoff mit,  wenn er
auf Reisen geht.   Darunter befindet sich jetzt eine Kopie
des Kapitels über das Philadelphia-Experiment.
In Europa ist es jetzt Abend,  ein lauer Sommerabend.   Die
Maschine fliegt schon übe den Wolken und Pauling beobachtet
e das Feuerspiel der untergehenden Sonne.   Er fühlt sich un =
gewöhnlich beschwing,  die Erdendinge scheinen in diesen
Minuten ihre Wichtigkeit verloren zu haben.
Die Völker des Mittelmeeres und Lateinamerikas beteten die
Sonne an,  die in ihrem Wagen über einen endlosen Himmel fuhr.
Da Pauling mit der naturwissenschaftlichen Darstellung der
Welt vertraut ist,  glaubt er nicht mehr an dieses Bild.   Er
weiß beispielsweise,  daß die kurzwelligen Komponenten des
Sonnenlichts beim Durchgang durch große Luftschichten stärker
absorbiert werden als das langwellige Rot.   Deßhalb sieht er
5) jetzt eine gelb-rote Wel t anstatt  mittäglicheM /eiß.
Es beruhigt ihn irgendwie,   ::. . .  0 alle Erscheinungen dieser
Welt durch Erklärungen solcher Art in den Griff zu bekommen.   t
Man weiß dadurch immer,  was vorgeht.
! ; Eine ältere Dame hinter ihm seufzt 1'0h,  very nice.  . .  11
Sie fliegen der Sonne zu,  die in Amerika gerade aufgeht.   Pauling
I steht auf und holt sich einige Papiere,  die er durcharbeiten ff,
möchte.   Er blättert darin herum.   Neben ihm auf dem übernächsten V
1',
Sitzplatz döst ein Mann mittleren Alters vor sich hin,   "tS1t
) 1:
-19- W
,  ;,  lt) ci: ein Geschäftsmann,   ein Wirtschaftstrei bender
im grauen Anzug1) und ebenso gewöhnlichem Gesicht,  wie man sie
überall auf Linienflügen trifft.   Die alte Dame hinter ihm
blättert gerade in einer englischen Illustrierten.   Sie ist der
Typ von Amerikanerin,  der viel Geld hat und zwanghaft das Alter
durch auffällige Kleidung und Makeup zu verbergen sucht,
was für einen Europäer höchstens ein Zeichen großer Hilf =
losieit darstellt.   Sie blickt Pauling kurz an und meint
lächelnd 1.   Marvellous,   isn I t i t ?'1
Ilyes,  it is " Pauling setzt sich wieder.   In der Hand hält er
den Artikel über das Philadelphia-Experiment.   Er beginnt ihn
 durchzulesen und streicht von Zeit zu Zeit einige Sätze
heraus.   Diese ganze Geschichte erscheint ihm äußerst unwahr=
scheiI!Llich und er sträbt sich gegen die darin gemachten
Behauptungen.   Wenn das Schiff wirklich im Hafen von Phila=
delpfia verschwunden: - und kurz darauf tausende Meilen
Weiter für ein paar Sekunden im Hafen von Norfolk aufgetaucht.   "
wäre,  hätte man das doch nicht so weitgehend verheimlichen
können.   Außerdem  sind diese Vorgänge einfach zu fantastisch.
Er schüttelt den Kopf --absurd !
O Pauling legt d.  ie Kopien neben sich auf dem Nachbarsi tz.
Trotzdem --er wird Togurt bitten,  der Sache auf den Grund
I zu gehen Alles,  was meßbar ist,  messen,  und was unmeßbar
ist,  meßbar machen.
Der Geschäftsmann ist inzwischen aufgewacht,  er wird unruhig
und sieht die Zetteln neben sich.   Er fragt " Darf ich mir
das ausborgen ?11
l' Ja,  selbstverständlich " Pauling hätte den Artikel nicht so
offen liegen lassen solJ-en.   Er als Wissenschafter möchte auch
I im Privatleben nicht unseriös wirken.
,
-20 -
L
ISein Sitznachbar scheint sehr interessiert darin zu lesen,
O
d. .  kd.
t. .   ' er blättert mehrmals vor- un zuruc un lS so ln selne
Lektüre versunken,  daß daß er nicht einmal die Stewardess
bemerkt,  die Kaffee serviert.
Als Pauling wieder aufwacht --er ist inzwischen leicht ein-=
genickt --meint der Geschäftsmann 'tDas ist ja sehr inter=
essant.   Woher haben sie das ?t,
" Aus einem reichlich spekulativem Buch über Grenzwissen =
schaften " Pauling ist überhapt nicht aufgelegt,  große
Diskussionen mit dem Geschäftsmann darüber zu führen.   Dieser
 redet jedoch von alleine weiter.
" So etwas kommt doch immer wieder vor! Wissen sie,  ich als
Vertreter einer großen Firmengruppe lebe ja abseits von
allen Geheimwissenschaften.   Aber manchmal passieren auch dem
. .
htdtMhD;",
d. .  tTl.  -.
h.  htnuc ern s en ensc en : l,  le es elgen 1C gar nlc
geben dürfte.   Meine Großmutter' zum Belspiel hat immer
behauptet,  daß sie die Zukunft vor4lfaussagen kann.   Und einmal
ist sie :"::::;, .   uns besuchen gekommen,  als sich meine Mutter gera=
de den Arm gebrochen hatte,  und wie sie über die Türschwelle
geht,  hat sie gesagt,  sie wüßte,  daß sich meine Mutter am Arm
U verletzt hat.   Ich habe das selbst erlebt! Meine ganze
Familie mütterlicherseits hat einen medialen Einschlag. . .  ',
Pauling möchte diese Art von Unterhaltung nicht bis New York
weiterführen.   Er meint 'tMit paranormalen Phänomenen beschäftige
ich mich nicht.  Dieser Artikel hier ist mir nur zufällig in
die Hände gefallen,  normalerweise arbeite ich in der Kern =
physik.  "
"Ach so,   ja dann.  . .  "der Ton seines Gegenübers wird zunehmend
distanzierter,  " ja,  die Herren Wissenschafter beschäftigen sich
 mit SOwas natürlich nicht.   Die beschäftigen sich höchstens
-21 -
L-
mit der Energiefrage oder ihren gelehrigen Themen.   Das
O bereifen andere sowieso nicht f1 Er scheint enttäuscht zu
seJ.  n.
t t Na,  so arg ist es hoffentlich auch wieder nicht f1 versucht
Pauling.   Sein Gegenüber gibt nicht auf :
tt Darf man fragen,  ob sie diese Sache weiter verfolgen und
ihr auf den Grun.  4 gehen ?"
Pauling fühlt sich ausgefragt.   Er überlegt,  ob er von seinem
Plan,  Togurt zu fragen,  sprechen soll,  meint dann aber nur
II Ich möchte in Amerika überprüfen,  ob doch mehr dahinter steckt,
4i) als zu erwarten ist.   Im Grunde genommen ist das aber neben=
sächlich" " (.  . .  ::-.,   und er fügt noch hinzu
", .   :
II Eigentlich bin ich ;.,  2;4A einer wissenschaftlichen Tagung
drüben eingeladenIl
II Ach so,  ich verstehe.  . .  It
Nun hat er hoffentlich genug gehört,  denkt sich Pauling.
Gleich darauf wird die Zwischenlandung in London Heathrow
noch
angesagt.   Der Geschäftsmann verabschiedet sich.   ' ;'I,   er v-.  s+
muß nach Schottland ;t1':Ie;j:.   Nach dem Abflug sitzt Pauling alleine
in seiner Bankreihe.
IEJ
r
r

1-22 -
Ii
)f,   --
7
O
In demBeschleunigerring des Fermi National Accelerator
Laboratory in Batavia kreisen Wasserstoffkerne m.  nnähernd mit
der schnellsten Geschwindigkeit,  die nach heutigem Stand der
Wissenschaft überhaupt erreicht werden kann.   Der Durchmesser
dieses Ringes beträgt zweitausendzweihundert Meter,  was einem
Umfang von sieben Kilometern entspricht.  Während der Be =
schleunigungsphase von zehn Sekupden durchlaufen die Teilchen=
und legen dabei -.,
Ipakete vierhunderttausendmal den Beschleuniger.  ',  :
eine Strecke von
- von drei Millionen Kilometern zurück,   das ist
'fJ mal die Entfernung des Mondes von der Erde.
Die Anlagen liegen unter riesigen Erdwällen,  um derrgefähr =
lichen radioaktiven BremsstrahltiDJzu entgehen.   Hier werden
mit den größten Apparaten der Welt die kleinten Teilchen
4y;JfIJe
untersucht,  die man kennt.  Projekte dieser ?".  ; sind in der Ge=
schichte der Technik noch nie verwirklicht worden,  sieht man
von den Weltwundern der Antike und den Tempelbauten der
Olmeken in Zentralamerika ab.
Der Gesamteindruck solcher Anlagen wird von den gigantischen
 Ausmaßen der Maschinen sowie von deren Präzession geprägt.
,   Hinter jedeEinzelheit verbirgt sich große Denkarbeit und
hinter der Funktionstüchtigkeit des Gesamtsystems ein aus =
'VQ
geklügeltes Konzept  Steuerungsabläufen. .
Politiker,  die gewaltige Geldmittel zur Verfügung stellen,
wollen immer sehr genau den Sinn und die Nützlichkeit solcher
Projekte kennen.   Aber die Fragen,  die hier gestellt werden,
betreffen einen so eingeschränkten,  beinahe außerirdischen
Bereich der Welt,  daß ihnen keine kurzfristige gesellschaftliche
Bedeutung zukommt.  Manche Gegner dieser Entwicklung führen den
)
-t,  S-
"""- " --".  "--.  "".
",  -. .  -"
Vergleich mit dem Volk der Mayas an : Einer Priesterkaste,
O die ungeheuer genaue Aussagen über den Verlauf der Gestirne
machte und andere esoterische Künste praktizierte/beherrschte
ein steinzeitliches Bauernvolk.   Als Cortez im Jahre 1520 die
Aztekenstadt Tenochtitlan eroberte,  bedienten sich die Mayas
einer Zeitrechnung,  die um vieles genauer war als der sechzig
Jahre später in Europa eingeführie gregorianische Kalender.
Dennoch war ihnen das Rad unbekannt,  ihre Städte waren ohne
das A"!jendland
dessen Hilfe erbaut worden.   Vielleicht soll te,  ;"; nicht so
nach
sicher sein,  daß die Sandkörner,  die er.  -vieJ:nMühen in der
 Hand hält,  einzig und allein alles Wissenswerte und Erstrebens=
werte darstellen. . .
Pauling spricht gerade über ein solches Sandkorn,  welches in
seiner Hand ruht.   Er spricht darüber,  daß alle Materie aus
Atomen besteht.  Atomos heißt unteilbar,  aber das Atom wurde in Teile
gespalten.   Diese Teile nennt man Elementarteilchen zum ZeichenJ
daß : "- c':D';JW.  li sie elementare Bausteine sind.   Diese sind
jedoch wiederum nicht elementar,  weil manche von ihnen aus
noch kleineren Teilen aufgebaut sind,  Pauling spricht im
Besonderen darüber,  welche Kraft diese vorläufigen Grundbau =
O st eine so zusammenhäl t,   daß man  auch mi t
noch so gigantischen Apparaten.   Er steht vor dem Rednerpult
des großen Konferenzsaales vom Fermilab.   Oberhalb der Tribühne
prangt eine große Aufschrift mit dem Titel' 23rd International
. .  i h.    h.  C.  W'  ') 1>"-s.
Conference on '.   Im Zuschauerraum,  der bis auf
den letzten Platz gefüllt ist,  sitzen etwa tausend Physiker.
Hier ist alles vertreten,  was Rang und Namen hat.   Die Nobel =
preisträger sitzen in den vordersten Reihen.   Pauling beendet
gerade seinen Vortrag mit den WoTine Damen und Herren,
,   ich habe versucht,  darzustellen,  wie man durch Lösen der
-24 -
IBethe-Salpetergleichung Hinweise auf das Quak-COnfineet
() bekommt.  Ich halte den dargestellten Ansatz fur ausbaufahlg
und hoffe,  ihnen bald nähere Einzelheiten bekanntgeben zu
könne diesen Worten verläßt er das Rednerpult.
Die Tagungsteilnehmer sind sichtlich beeindruckt,  Pauling
begleitet ein langanhaltendes Klatschen.  Dann strömt alles
aus dem Saal,  weil eine kurze Teepause angesetzt ist.
Pauling ist von einer Wissenschafterrunde umringt,  in der man
gerade heftig über seine Vorstellungen diskutiert.   Dann
kommt auch Togurt auf ihn zu und meint grinsend
 " Na,  du wirst doch nicht in deinen alten Tagen den großen
Coup landen! "
I' Du weißt ja,  in unserem Geschäft sollte man da vorsichtig sein",
entgegnet Pauling,  a.  ber man merkt ihm an,  daß er von der Wo.  ge
; I
an Anerkennung,  auf der er jetzt schwimmt,   sichtlich -beeiV C.  ki-
ist.   Als sie gemeinsam den Tagungssaal betreten,  zieht er
Togurt näher zu sich heran und flüstert leise
" Es ist da noch eine Angelegenheit,  über die ich mit dir
sprechen möchte,  eigentlich nichts besonders Wichtiges,  aber es
interessiert mich trotzdem.  . .  ',
I 0 Togurt wundert sich etwas über den vertraulichen Ton seines
Gegenübers,  fragt dann aber nicht lange und meint
.
" Wie wäre es mi t heute Abend ?" Die Straßen von Chika.  go sind genauso sicher oder unsicher
als die der meisten amerikanischen Städte,  man sollte sie
j edoch aus eigenem Interesse nich t allzu oft 1oe.  +1/"0!-+-G. .  V.  '!.
Pauling sitzt in Togurts Auto.   Die Lichter der abendlichen
Großstadtvhuschen vorbei.  Togurt hält vor einem Restaurant,  in
dem er einen Tisch reserviere.  ließ.  Am späteren Abend soll
 auch noch seine Freundin,  eine recht erfolgreiche
-25 -
L
Bildhauerin imt,  dazuk0mmen.   Deshalb bestellen sie vorläufig
Onur Wein.   Nach einer längeren Pause beginnt Pauling
(.
" Ich bin da in eine ziemlich merkwürdige Sache hineinge =
kommen.  Es handelt sich dabei wahrscheinlich um Geheimberichte
des Pentagon und ich habe mir lange überlegt,  ob ich dir davon
erzählen soll "
Togurt horcht auf,   er blickt zu Pauling '1 Was,  wie hast du
denn das geschafft ?"
. .
Pauling beginnt ihm nun vom Philadelphia-Experiment zu erzahlen.
Er spricht dabei stockend und meint dann '1 Eigentlich
glaube ich selbst nicht daran,  wahrscheinlich ist es eine
Zeitungsente,  die irgendjemand einmal aufgebracht hat und
die von einigen Spinnern nun wiedergekaut wird'1.
Togurt überlegt.  Er sitzt zurückgelehnt im Sessel und hat immer
ungläubiger zugehört.   Dann sagt er
n Bist du dir ganz sicher,  daß diese Meldung auf dem Bildschirm
keine Fehlermeldung oder sonst etwas Harmloses war ?"
n Ich habe dir nur erzählt,  was das System ausgegeben hat"
n Meines Wissens können Geheimberichte gar nicht durch das
Bibliotheksnetzwerk so ohne Weiteres angesprochen werden.   In
O einem solchen Fall spuckt das System dann aus,  daß es nichts
gefunden hat und identifiziert nicht einmal den Anfragenden "
Dann schüttelt er den Kopf und sagt " Jedenfalls werde ich der
Sache auf den Grund gehen.   Das kann ich schon von Batavia aus,
weil wir von dort Verbindung zUm Netzwerk bekommen.   Morgen
wissen wir Näheres darüber"
" Du meinst,  daß dir diese Geheimberichte zugänglich sind ?"
" Ja,  ich bin zumindest das,  was man einen Geheimnisträger
nennt.  Ich darf zum Beispiel nur mit besonderer Erlaubnis
nach Osteuropa oder in die UdSSR reisen.   Viele amerikanische
 Wissenschafter tragen diesen Status 11
-26

Er schüttelt den Kopf und meint dann nach einer längeren
O Pause,  "vielleicht gibt es eine unbeabsichtigte Lücke im Netz=
werk,  über die bis jetzt noch niemand gestolpert ist.  Jedenfalls
werde ich der Sache auf den Grund gehen.  Das kann ich noch von
Batavia aus tun,  morgen wissen wir mehr".  Anscheinend nimmt er
lläulings Erzählung ernst.  Der hat unterdessen unruhig mit seinem
glas herumgespielt und meint jetzt,
"Stimmt es,  daB du Mitglied des Jason-Projekt warst'? Soweit iv h
mich erinnere,  sollte die Regierung beim Vietnamkriei beraten
werden.  "
Togurt sieht ihn scharf an.  Er scheint nicht gerne darüber zu
 sprechen.  ch einiger Uberlegung "ja,  das stimmt.
Aber ich 'habe vor ein paar Jahren Schluß dami t gemacht",   Gaan -., . .  d.   0. .  »
fügt  hinzu "man verdiente dabei sehr gut,  wirklich sehr gut"
"Warum hast du SchluB gemacht",  will Pauling wissen.
'lUnsere Berichte wurden zunehmend bekannter,  durch irgendeine
undichte Stelle drangen Informationen4n die ffentlichkeit.
Die Washington Post veröffentlichte einiges Material und der
Widerstand in der ffentlichkeit stieg.  Viele,  deren Mitarbeit am
Projekt bekannt war,  kamen ins SchuBfeld der öffentlichen Kri=
O tik,  darunter auch ich'Jund auBerdem",  ergänzt er"außerdem
konnte ich mich nicht mehr mit Jasons Linie identifizieren,  ich
hatte schon zuviel von den Auswirkungen unserer Forschungen
gehört,  dafür sorgten ja damals die Zeitungen"
"Du hast aber noch immer Zugang zu geheimen Dokumenten ?"
"Das kann man schon sagen.  Aber natürlich werde ich kontrolliert,
ob und welche Informationen ich abrufe".
Er fährt nach einer Unterbrechung fort'i"in deinem 'Fall ist es
schon interessant,  daß geheimes Material als solches überhaupt
von einem öffentlich zugänglichen Terminal aus angesprochen
 werden konnte.  Meiner Meinung nach ist das ein Systemfehler,  aber
wir werden ja sehen.  "
-27 -
"co""
.  --"
"Wenn du die Informationen erhältst,  darfst du sie an mich
wei tergeben ?"
Togort lächelt,  "warten wir erst einmal ab,  worum es sich
handelt.  Wenn es sich nicht gerade um die Schaltpläne unserer
neuesten Interkontinentalrakete handelt,  kann ich air das
wesentlichste schon sagen't,  dann bemerkt er noch breit grinsend,
"die Wissenschaft und ihre Lehre sind frei,   oder ?11
In diesem Moment kommt Amy,  Togurts Freundin,  zur Tür herein.
Sie ist unugroß,  mit blonden Haaren,  eine Frau mittleren
Alters und interessanten Gesichtsausdruck.  Pauling weiß,  daß -
sie Bildhauerin ist,  eine ziemlich erfolgreiche sogar.  Ihre
Werke stehen in so manch einem Privatpark eines reichen
Millionärs.
"Du sprichst entweder über die allheilige XX Wissenschaft
oder über Weltpolitik oder über deinen allgegenwärtigen Pessi=
mismus,  das sieht man dir an",  sie nickt Pauling zu,  den sie
! von früher kennt und setzt sich zu den beiden.  Pauling lacht,
I
!.  sie gefällt ihm gut:einmal keine Wissenschafterin und so
spitzbübisch.  Das Gespräch kommt in Gang.  Er stellt mit
Erstaunen fest,  wie sehr er auf sie eingeht und ständig zu
ihr hinüberschaut.
"Ich weiß nicht,  was sie so aufregt",  meint Amy,  sie sprechen
gerade über die persönliche Si?herheit in amerikanischen I
eJ.  n
Großstädten,  "Chikago ist doch ungefährliches Pflaster.  Wenn
sie sich immer ge.  nau an die Regel halten und immer etwa
zwanzig Dollar mitnehme,  haben sie nie Schwierigkeiten.  Damit
gebeBn sich die Gangster zufrieden,  wenn sie ausgeraubt werden.
Die verschwinden dann sang-und klanglos.  Ich hin hier auch
schon zweimal ausgeraubt worden,  aber das ist doch kein Grund sich
groß aufzuregen! "
i
1
-L<g -
 -.  - -. .  " -
Sie scheint sogar etwas verblüfft zu sein,  daß dieser Aspekt
I0 für Pauling neu ist.
Der meint nur ttHmm.  .  t t,   lehnt sich zurück und mustert ihre
!
Halskette,  an der ein längliches tropfenförmiges Gebilde hängt.
ttln New York findet keine Fachtagung für Hochenergiephysik
mehr statt,  seit dort ein Teilnehmer amm hellichten Tag
ausgeraubt wurde.  Noch dazu ist das direkt vor dem Konferenz=
gebäude passiert.   Der-ist damals mit zitternden Knien und
völlig konfus zur Erö ffnungssi tzung gekommen! tl
IUxuxn»XßXp,   e rzähl t To gurt und
nach einer kleinen Pause überlegt er,  ttmanchmal denke ich/es
 soll te doch mehr geschehen! tl
18
,
i
I ',
:3:
i
!
-2lj I
: l 8
Der nächste Tag ist mi t Vorträ'gen und Diskussionen gefüll t,
und Togurt erscheint anfangs nicht zu den Veranstaltungen.
Pauling wartet gwspannt auf sein Erscheinen,  oft blickt er
auf die große Saaluhr,  deren Zeiger sich nur langsam weiter=
bewegen.  Er wird zunehmend unruhiger.   Als Togurt nach der
Mittagspause noch immer nicht aufgetaucht ist"beschließt er,
diesen anzurufen.  In einer kurzen Pause zwischen zwei Vorträ=
gen verläßt er den Konferenzsaal und wählt die Nummer von
Togurts Zimmer.   Nach einiger Zeit meldet sich dieser.  Seine
Stimme klingt angespannt.
"Hast du schon Einzelheiten über die Referenz n Erfahren ?",
will Pauling wissen.   J
"Ich habe es zl.  Unindest versucht.  Dabei sind aber einige. . .
Schwierigkei ten aufgetreten"
"Welche Schwierigkeiten,  wie meinst du das ? Hast du 2mgang zu
den Daten bekommen ?',
Nach,  längerem Schweigen meint Togurt,   "ich möchte die Sache
nicht am Telefon mit dir besprechenrkannst du DDDUXYXhierher
kömmen ?"
Togurts Zimmer liegt am Ende des langen Traktes,  der im Fermi
Laboratorium für die Theoriegruppe vorgesehen ist.   Als Pauling
eintritt,  hat Togurt schon zwei Kaffeetassen bereitgestellt.   Er
bietet ihm einen Platz an.
"Also,  was hast du herausgefunden ?",  Pauling hat sich vornüber
gebeugt und fixiert Togurt,  der aufsteht uns hin-undhergeht.
"Das ist vorläufig noch schwer zu beurteilen.  Die Angelegenheit
entwickelt sich leider nicht ganz so,  wie ich mir das erwartet
habe.   "
"a,  das wollte ich ja gerade von dir wissen",  pauling ist nervös
geworden.
-.  30-
.
Togurt überreicht ihm einen Packen Computerausdruck,  der
ganz obenauf am Tisch gelegen ist,
"lies selbst"
IDie Computerliste beginnt mit einem READY.   Dann folgt
folgende Konversation :
Allen
HIER IST DAS AUTOMATISCHE PRUFSYSTEM DES AMERIKANISCHEN
I VERTEIDIGUNGSMINISTERIUMS
GEBEN SIE IHN NAMEN BEKANNT
Togurt
GEBEN SIE DAS PASSWmRD AN
(diese Stelle war offensichtlich nicht ausgedruckt
worden)
GEBEN SIE EXEXXExnEEEZXX IHRE SCHLUSSELZAHL BEKANNT
BENUTZER IDENTIFIZIERT.
SIE ERHALTEN ZUGANG ZU GEHEIMINFORMATIONEN.
WIR MACHEN SIE DARAUF AUFMERKSA1:1jDASS ALLE DERARTIGEN BERICHTE
DEM GEHEIMHALTUNGSGESETZ DER AMERIKANISCHEN BUNDESREGIERUNG
UNTERLIEGEN;
DIE WEITERGABE VON.  INFORMATIONEN DIESER KLASSE AN PERSONEN,
WELCHE KEINE GEHEIMNI STRÄGER n IM SINNE DES GESETZES SIND';
FÄLLT UNTER DAS BUNDESGESETZPARAGRAPH 381,  ARTIKEL T (SPIONAGE)
GEBEN SIE BITTE NOCHMALS DAS STICHWORT EIN
Allen
IDENTIFIZIERT: ARCHIVNUMMER 438.  295.  001
DEKODIERUNG LÄUFT.   VORAUSSICHTLICHE BEENDIGUNG IN DREI MINUTEN
DIE VON IHNEN GEWUNSCHTE INFORMATION UNTERLIEGT DER
GEHEIMHALTUNGSKATEGORIE
C 0 S M I C


EINE UNMITTELBARE EINSICHTNAHME IST FÜR SIE DAHER LEIDER NICHT
MGLICH UND KANN ERST NACH PROZEDUR 6 ERFOLGEN.
READY
Pauling hat den Text mit zunehmender Spannung gelesen und
schaut nun zu Togurt, der ihn nur ruhig beobachtet tlWas be=
deutet das, Fre6.  ?"
Togur t sieht ihn. ;1:uhi"g,  an,  als,  er sagt,
"die Geheimhaltungsstufe COSMIC ist die höchste Geheimhaltungs=
Kategorie des amerikanischen Verteidigungssystems. Nur der
Präsident und einige oberste Geheimnisträger erhalten Zugang zu
solchen Informationen.  Diese Leute überwachen sich gegenseitig :;
dabei, wer welche Informationen erhält.  Mit anderen Worten ':
nicht einmal der Präsident der Vereinigten Staaten kann siCh ein
soLc?es Materialohne weiteres besorgen 1"
Paulin9 ist immer unruhiger geworden.  Erwippt angespannt mit
seinem Sessel.  Togurt erhebt'sich, aucher wirkt ernst.
"Soviel ich weiß, wird jeder, der solche Pap:iere anfordert,  re=
gistriert, auch wenn er keinen Zugang dazu erhält.  Ob wir aLso
wollen oder nicht, irgendwie steckenwir schon mitten drinnen, !',
es zuckt um seinen Mund, als. er sagt, " vieLleicht überLegt sich
irgendein Offizie in WashLngton bereits, welche Fragen er uns
stellen Wird! "
"Wie meinst du das ?", Pauling fühlt sich in einer düsteren
Ahnung bestätigt,  " glaubst du etwa, daß jeder" von uns bereits be=;
obachtet wird,  weil,  wir solche Anfragen ans BibLiotheksnetzwerk
gerichtet haben ? Das kann doch nicht.. . !I,  Pauling muß mehrmals
schlucken, er ist wie betäubt.
"Ich fürchte schon. Die Sache ist ernster,  als man denken könnte.
Die NATO ist natürlich daran interessier, ihre innersten Ge =
heimnisse zu schützen,. Aber!l, dabei wirkt er erregt, "ich kann dir
-32 -
 "- c--.  ----
versichern, normalerweise sind diese Überprüfungen nicht sehr
peinLich. Man muß lediglich vor einem, Ausschuß oder einer
MilitärdienststeLle rechtfertigen, warum man diese Information
benötigt hätte.  Du brauchst keine Angst zu haben, daß du in
Untersuchungshaft kommst oder ähnliches,  wirleben ja nicht
mehr im finstersten MittelaLter !"
"Ja,  aber dafür kennen sie heute andere Methoden"
"Weißt du, wa, s mich wirkLich wundert, ist, daß diese Akten für
dich, derdu dochkeinGeheimnisträger bist, überhaupt aufge=
schienen sind", 'nogurt blick. t auf di, e Uhr, "Na ja, im Moment
können w. ir sowieso nichts machen.  Hören wir uns den nächsten
K. I II Vortrag von J. rner an.,
Sie verlassen das Gebäudetin dem sich To. gurts Büro befindet
und gehen auf den KonferenzsaaL zu. IJnwillkürlich mt:stert;l]?;au+ing
die Umgebung.  ALles scheint wie gewohnt' zu sein, auch Togurt
wirkt ruhig. ob da. s. nur eine Maske ist ? Er scheint nachzudenken.
Knapp Vor dem Eingang zum Tagungsgebäude zieht Togurt Pauling
näher zu sich heran und meint leise,
"Ich wollte es d, ir drinnen nicht sagen, abe:r es gibt unter
Umständen noch eine MöglichkeitTan diese verdammten Informa:tionen
heranzukommen"
Schon bei Tagmrlt;:L ersten Worten spürt Pauling, wie er steif wird
und zusammenfährt.. Ängstlich blickt er sein Gegenüber an,
"mir wird die Angelegenheit ehrlich gesagt langsam zu gefährlich"
Sie stehen noch immer dicht vor dem Eingang Togurt schüttelt den
Kopf und meint dann,
"es ist natürlich wirklich eine Frage, ob sich ein solches Risiko
lohnt.  Aber weißt durdas IJnbekannte", er bLickt Pauling intensiv
und mit leuchtenden Augen an,  "das Unbekannte hat mich schon
immer gereizt;(1)b in der Natur oder sonstwo !"
-33'

. 'Hmm. ..", Pauling star, rt zu Boden, "und was willst du tun ?"
"Ich weiß nochnicht, ob ich es V;ersuchen werde, aber es gibt
eine Möglichkeit, das Si.. cherungssystem zu umgehenJl, er beginnt
auf.,.  und abzugehen,  " In- Z eiten,  in denen Alax:mstufe B gegeben "J
wird, das ist während großangelegter Militärübungen und ähnLicher
Situationen,  in denen man eine Krise simuLrert, wird die Ge=
heimhaltungskategorie reduziert.  Damit werden zum Beispiel ;
Ii
militärische Einsatzpläne den Strategen in den lokaLen Ver =
teidigungszentralen zugänglichgemacht.  Die Einsatzpläne kennt
natürlich vorher niemand.  Das heiBt;und jetzt" kommt der Clou",
Togurt blickt um sLch, aber niemand ist in ihrer Nähe,  'Idie
oberen GeheimhaLtungsstufen werden dann auch unteren Ge =
heimnisträgern zugänglich." Das ist spezieLl dann der Fall, wenn
Alarmstufe A, das bedeutet mi:Litärlscher Großalarm mit allem
was dazugehört, gegeben wird. Dann-wird der Status COSMIC aufge=
hoben! "
Paulings erste Reaktion darauf ist, "du bist verrückt. Du wilLst
doch nicht etwa auf eine solche Situation warten und dann die
Allen-Akte abrufen !"
Er ist entsetzt,  als er langsam die Tragweite von Togurts Idee
zu begreifen beginnt., ' i;:;:;. :
"wer garantiert dir, daß -in einem solchen Fall nicht nur Teile
des Sicherungssystems unterdrückt werden und daß du nicht so=
fort verhaEtet wirst. Dd. s ist doch verrückt und gefährlich.
Außerdem ist die Chanze, daß du diese Idde durchführen kannst,
aüßerst gering !"
Togurt geht daraufgar nicht ein. Er spricht weiter,
"ich habe vor zehn Jahren an den allgemeinen Strategien des
Datensc, hutzkoneptes beim Pentagon mitgearbeitetet Soviel ich
weiß, war damals der Vorschlag, daßdie Geheimhaltungsstufe
-34 -
CQSMIC auch' Geheimnisträgern V0m EAGLStatus zugänglich gemacht
werden soll. Undich trage im Moment noch die EAGL-Identität"
"Ja, aber bist du dir so siche]:"?Das kanns. iloh- inzwischen
geändert haben.  Was soll dasGanze überhaupt t Lassen w. ir doch
die Angelegenheit auf sich be]:"uhen; die ist ohnehin schon
gefährlich genug!"", Pauling wird immer besorgter und nervöser.
Togurt macht ihm Angst, er wirkt zu entsahlossen.
"Und außerdem", hier ist sichcPauLing sicher, "soiche Alarmsitua =
tionen werden sicherlich nicht oft vorkommen und treten nur
für eine kurze Zeit in Kraft.  Diese Termine werden sicherlich
streng geheimgehalten."
"Stimmt, da hast du völlig R-echt", meint Togurt(-"wir haben außer =
dem wenig Zeit, weil meine Aktionen sicherlich schon kontrolliert
werden. Aber man könnte unter Umständen..." er atmet tief ein
und meint dann ganz leise,  "man. braucht ja nicht alf einen Alarm
zu warten. Ich kann selbst einen auSlösen! II
Er wirkt sehr ruhig und beobachtet Pauling.  Der will nicht ver=
stehen undmeint erregt, "sowaswürde doch sicher sofort auffallen
und wir wären vermutlich früher in Untersuchungshaft oder sonst=
1. dieseI:t yermmten.
hdhl00, .
wo, a s wJ. r. :;. : ü, ;LA. iren-BerJ. c t urc esen konnten! "Glaub mJ. r, wJ. r
ruinieren uns auf diese Weise doch- nur; was du da machen willst,
ist Spionage.  Utld wer weiß, ob dieser Bericht wirklich das bringt,
was wir vermuten. Vielleicht ist es ein völlig uninteressanter
Einsatzplan oder eine Konstruktionsbeschreibung einer militäri =
schen Anlage.  Unsere Erklärung mit dem Philadelphia-Experiment
würde uns doch niemand glauben t",  PauLing sucht nach Argumenten.
Togurt ist immer erregter geworden. Er preßt die Worte gespannt
aus sich heraus,
"ichfJbin Naturwissenschaftler geworde:n, weil ich süchtig war nach
Geheimnissenrdie ich aufdecken könnte. Ich habe hier das Abenteuer
-35 -
gesucht.  Man kann.  mir s. icher v'ieles vorwerfenfund es hat in
meißem Leben vieLleicht Zeiten gegeben, wo das nicht klar war,
aber eines. ist für mich immer festgetanden: das Unbekannte
und" scheinbar unerkLärliche ist das Einzige,  für das es sich zu
Leben lohnt!" Der Sozialstaat mit Altersversorgung ist nichts
für mich,  den haben andere erfunden! Wo steckt heute noch das
Abenteuer, doch, nicht:, in unseren verknöcherten Wissenschaften !"
Erc macht eine Pause und star. rt' Pauling w. ild an,
"Sieh sie dir doch an, die Herren -Kollegen.  ::Ausgerechnet die. :
glauben, mehr von,  der W. elt zU' verstehen, als der Rest der Men sch=
heit ! Wir bilden uns eintüberalL unsere hochwLssenschaftlichen
Ansichten zum Bestengeben zu müssen und dabei die Wahrheit
gepachtet zu haben. ' Ich- bin ein Mensch, der das Abenteuer sucht,
und das finde ich nicht in dLesen verknöcherten Strukturen des
heutigen Wissenschaftsbetriebs !e, Ichsuche den Kampf mit der
Natur undIinde bürokratische Hlearchien und Autoritätsgläu=
bigkeit dort, wo ich hinkomme.  Füralles gibt es Einschnürungen
und Grenzen,  wohin man schaut, überall steht ein Verbotsschild,
das sagt: bis dahin da. rfst du gehen, weiter darfst du nicht
fragen; diese Wel t ist mir einfach zu eng! \\
Togur. t geht erregt au:f und ab." Paulirig hat ihn noch nie so
erlebt", Er meint schwach,
' aber bedenke doch,  jeder Mensch braucht Sicherhe'it und dieses
System garantiert uns diese SicherheitDa könnte doch ein jeder
kommen.. c. . Ich bin verheiratet und habe' drei Kinder! "
Togurt scheint sich langsam zu bruhigen, nur seine Augn glänzen.
Die beiden sehen sich längere Zeit an, fast aLs würden sie einander
mißtrauen.  Dann lächelt Togurt und meint,
"hören wir uns noch den Rest von Kirners Vortrag a. Der interessiert
mich".  Pauling ist verwirrt und aufgebracht, aber folgt ihm in
den 'Tagungssaa-l'.
-36 -
9.
Die Konferenz (1i; -.. Die Vorträge finden Vormi ttags und
Nachmittags statt, abends gibt es dann ein unterhaltendes
Rahmenprogramm.  Pauling ruft seine Frau jeden zweiten Tag an,
von dem Vorfall mit Togurt hat er ihr nichts erzählt. Dieser
hat sich seit der letzten Aussprache noch nicht bei ihm ge=
meldet. Im Vortragssaal und in den Pausen zwischen den Referaten
ist er nicht zu sehenPauling kann sich immer weniger auf das
Treiben bei der Tagung konzentrieren und steht diesem immer
distanzierter entgegen.  Die Vorträge, die er hört, verblassen
sofort in seinem Gedächtnis und er kann kein Interesse für die
behandelten Themen aufbringen.  Manchmal rutscht er auf dem
Sessel herum und blickt auf die Uhr, dann mustert er seine
Kollegen im Saal und sieht ernst dreinblickende Männergesichter
kaum Frauen.  Dieser Zustand macht ihm Sorge und er führt ihn auf
Togurts Abwesenheit sowie auf die lange Reise von Wien hierher
zurück.  Zuweilen blickt er auch ganz mißtrauisch in die Runde
und sucht nach unbekannten Gesichtern, er durchmustert seine
Post nach einem Schreiben des amerikanischen Sicherheitsdienstes
und achtet viel mehr als gewohnt, daß sein Hotelzimmer gut
versperrt ist.  Doch nichts passiert, alles läuft ganz gewohnt
ab. Niemand spricht ihn an und möchte ihn über Togurt und dessen
Vorhaben ausfragen.  Trotzdem wird Pauling immer mehr zu einem
Beobachter der Konferenz als zu einem Akteur,  er beteiligt sich
kaum mehr an den Diskussionen und wird zurnehmend aus den
Geschehnissen getrieben.
Am siebenten Tag nach dem letzten Zusammentreffen mit Togurt
wird Pauling ein verschlossenes Kouvert mit der Aufschrift
"Für Professor Pauling" durch den konferenzinternen Nach =
-37 -

richtendienst zugestellt. Es steckt einfach in einern eigens
dafür vorgesehenes Fach. Zuerst meint er, daß wie gewohnt die Pro=
tokolle vom Vortag darin lägen.  Doch an den perforierten Blatt=
rändern erkennt er sofort,  daß er einen Packen Computerausdrucke
in den Händen hält. Es liegt kein Zettel mit dem Absender bei, i
nichts ist zu sehen, was irgendwie auf denUrsprung der Sendung
hinweist. Pauling mustert die Papiere genauer.  Mit dem Titel
"Untersuchung über raumzeitliche Permeabilitäten" und "Reso=
nanzverhalten bei hohen elektromagnetischen Feldstärken" kann er
nichts anfangen. Da viele vortragszusammenfassungen uninter=
essante Themenstellungen haben, möchte er die Papiere schon
wieder zurückgeben, als er eine Stelle liest, die ihn zögern läßt :
Die in diesem Zusammenhang auftretenden Phänomene können
dazu benutzt werden, vorwiegend metallische Gegenstände
Lürelektromagnetische Wellen (Licht etc. ) durchsichtig
zu machen.
Pauling stutzt zuerst und ist, /verwirrt.  Der Gedanke, daß diese
Papiere eine Kopie des Geheimberichts sind,  den Togurt aus den
Speichern des Verteidigungsministeriums abgerufen hat, trifft
ihn wie ein Schlag.  Seine Hände zi ttern,  irn erste"!lcMoment wirft
er den Computerausdruck aufs Pult vor ihm und starrt diesen
eine Zeitlang an.  Dann beginnt er,  daraus heftig zu lesen.
Kein Zweifel, es handelt sich um den Bericht eines Mannes Nens
Allen aus dem Jahr 1941.
Er möchte sofort Togurt sprechen. Obwohl er schon mehrmals vergelidi
versucht hat, diesen in seinem Zimmer zu erreichen, strebt er aus
nächste Telefon zu und wählt dessen Nummer Es meldet sich nur
ein automatischer Telefonbeantworter, der mit immer gleich =
bleibenden Ton mitteilt, daß Herr Professor Togurt leider nicht
hier sei, man ihm aber eine Nachricht hinterlassen kann.
-38 -
Pauling legt auf.  Die Vormittags. =-sitzung hat schon begonnen.
Er betritt den Tagungsaal,  der im Dunkeln liegt,  wil gerade
, .
ein Film Uber einen neuen Teilchenbeschleuniger läuft.  In
den hellen Abschnitten des Films versucht er,  Togurts Gestalt
unter den Teilnehmen auszumachen,  aber bei dieser großen
zahl von Leuten verert er den Überblick.  Seine Augen gleiten
von Reihe zu Reihe und er wird immer unruhiger.  Er setzt sich
auf einem Stuhl knapp beim Eingang.  Einige Kollegen nicken
Ihm zu.  Der Film dauert nicht lang.  Als es wieder hell wird
ströiomt alles hinaus.  Pauling wird vom Sog mitgenommen und zum
Buffet getrieben.  Dort trinkt einen Kaffee und blickt dabei
angestrengt um sich.  Langsam wird er ruhiger und besint sich.
Er beschließt,  zum Information Board zu gehen.
"Können Sie mir sagen,  wo ich Professor Togurt erreichen kann?"
Die dunkelheitige Sekretärin siehtihn mit großen Augen an
und meint dann,  "Kant ich ihm etwas ausrichten?"
"Nein,  ich möchte mit Togurt selbst sprechen"
"So viel ich weißlist Professor Togurt im Moment nicht zu
ereichen "
"Es ist aber sehr dringend,  weil es sich um eine persönliche
Angelegenheit handelt",  versucht Pauling.
"Ja,  ich verstehe,  aber es tut mir leid,  wir haben Professor
Togurt überall auf dem Gelände gesucht und ihn nicht gefunden.
Er scheint abgereist zu sein,  ohne etwas hinterlassen zu haben.
"Was heißtdas,  Sie haben ihn gesucht? ",  entfährt es Pauling
und er spÜrt,  wie er sich verkrampft,  "hat schon jemand vor
mir nach ihm gefragt?"
"E s waren zwei Herren da,  die ihn auch unbedingt sprechen
wollte, Wir haben dann im ganzen Areal nach ihm gesucht.  Tut
-39 -
mir lei'd ",  die Stimme der Sekretärin kljpgt f"ormal und sie
Schaukelt nervös auf ihrem Sessel herum.  Anscheinend will sie
das Gespräch" beenden.  PauLing will noch wissen,  wer diese
beiden Herren waren,  aber sie meint nur, : daß könne sie nicht :sagen,

weil sich diese in keiner Weise ausgewiesen htten und nur
persönlich mit Togurt G"ß. prechen wollten.
Togurt ist also verschwunden.  Pauling ist zuerst wie betäubt
und irrt zu dessen Zimmer, das er offen und aufgeräumt vorfindet,
so als hätte Togurt noch alles geordnet, ehe er es verließ.
Dann treibt es ihn auf sein Hotel zu.  Er ist unentschlossen.
Den braunen Umschlag mit den Computerausdrucken, den er noch
immer bei sich trägt, legt er im Zimmer ab.  Das Zimmermädchen
war auch noch nicht hier, er erkennt es am ungemachten Bett.
Die Angst, die Pauling jetzt überkommt, ist zum Teil von dessen
Zorn über Togurts Verhalten verdeckt.  Dieser hat beide in eine
bedrohliche Situation hineinmanövriert.  Pauling legt sich
angezogen ins Bett und überdenkt die Lage.  Was soll er mit den
Papieren tun ?
Er holt diese zu sich he. r41(1 und beginnt, sie genauer durchzuschau=
en,.  Allen hat in seinem Bericht anscheinend eine etwas holp=
rige Mathematik verwendet, die schon zu Beginn der vierziger
Jahre überholt Wa. V-. Pauling stutzt zum ersten Mal, als zu
Beginn die Einsteinsche Relativitätstheorie zitiert wird.  Dann
stößt er auf den Kern der Arbeit, eine Lösung einer Art verallgemeinerte
Feldcjleichungen, die anscheinend in der bisherigen Literatur noch
nicht erschienen ist.  Ein bloßer Zufall ? Allen behauptet,  er
könne davon ableiten, daß bei gewissen Schwingune;n des elektro=
magnetischen Feldes Effekte auftreten,  die Schiffe, Flugzeuge und
andere metallische Gegenstände mit einer Art Tarnkappe umgeben
und damit für alle Beobachter unsichtbar machen.  Die Berechnungen,
I  -4 O -
aUs denen er diese Schlußfolgerungen herleitet, sind langwierig
und kompliziert,  Pauling ist kein Experte auf diesem Gebiet uvd
har es daher doppelt so schwer.  Aber die Zusammen =
fassung ist dann sehr ausführlich und beinahe in der Form einer
Gebrauchsanleitung abgefaßt;wahrscheinlich ein Zugeständnis an
die Praktiken beim Militär.  Hier stehen genaue Angaben über den
Aufbau der benötigten Schwingungen und deren Erzeugung, be =
zogen auf Form und Masse der Metallteile, die getarnt werden
sollen.
Pauling liest den Bericht ungläubig durch.  Er kann sich nicht
vorstellen,  daß dies alles ernst gemeint ist und daß die NAVY
dieses Projekt wirklich verfolgt hat.  Es klingt
einfach zu fantastisch.  'D", ock - wp.. s bi,  fa. sIM  I !;. A. ;..., f
 d.  -sp.. Langsam überkommt ihn der Wunsch,
selbst einen solchen Apparat nach den Beschreibungen von Allen
zu bauen. Wie ein Fieber steigt es in ihm auf.  Die Angst, wegen
des Besitzes von Geheimmaterial zur Rechenschaft gezogen zu
werden und seine Entdeckergier halten sich noch die Waage.
UW i
Unwillkürlich blickt er " und spähtin alle Ecken seines Zimmers,
ob diese nicht eine verborgene Gefahr bergen.  Nach einigen
Augenblicen steht er auf und versorgt das Papierpaket, einfach
indem er es vorläufig in den Papierkorb wirft.  Verstecken hätte
sowieso kaum Sinn.  Die Dämmerung setzt schon ein, es wird immer
dunkler im Zimmer und er beeilt sich, . ' fe. ß. koV"";,. JJ
hinein in die lebendige Alltagswelt mit ihren vertrauten
Geschehnissen und oberflächlichen Bekanntschaften.  Pauling
strebt dem Speisesaal zu.
-41
---"--,, --.
10
Die Konferenz nähert sich ihrem Ende, die Schlußsitzung ist für
Frejfag angesagt und heute ist Donnerstag.  Gestern hat Pauling
den Allen.,. report von Togurt zugespielt bekommen.  Er hat un =
ruhig geschlafen und schlecht geträumt. Öfter ist er aufgeschreckt
und hat sich at(, j im Zimmer umgeschaut.  Die kleine Lampe
beim Eingang hat die ganze Nacht gebrannt.  Pauling lA/ilL so
schnell als möglich nach Europa zurückkehren.  Vorläufig möchte
er nichts unternehmen, was irgengdwie auffallen könnte.  Die
Amerikaner werden zwar sicher wissen, in welcher Beziehung
Togurts Verschwinden mit seiner Anfrage vor einigen Wochen steht,
aber sie werden vielleicht nicht sofort den Bericht bei ihm
vermuten.  Warum melden sie sich nicht bei ihm ? Pauling macht
diese völlige Ruhe nervöser als es eine intensive Untersuchung
bewirkt hätte. Hier ist er dem CIA ausgeliefert, mehr als in
Europa.  Er hat sich überLegt, ob er die Papiere nicht einfach
den Behörden übergeben soll, aber er kennt niemanden, an den er
sich hätte vertraulich wenden können.  In seiner Angst, man
würde ihn hier als Sicherheitsrisiko einschätzen,  beschließt er
daher,  vorläufig nichts zu unternehmen.  Er packt seine Koffer und
bereitet sich auf die Abreise vor. Den Allen-report steckt er
zu den üblichen Konferenzberichten und. 3t clese.  Mappe..  gG. t-v ob i'1
Dann geht er zum Informationsstand,  o er schon gestern war
und fragt, ob Togurt sich in der Zwischenzeit gemeldet hat.
Dort hat eine andere Seretärin Dienst, doch auch sie hat keine
Ahnung, anscheinend weiß sie nicht einmaltdaß man nach Togurt
gesucht hat.  Mit eingespielter Routine lächelt sie :ihn an und
erkundigt sichtob sie Professor Togurt etwas ausrichten könne.
Pauling hört gar nicht mehr hin.  So schnell wird der geschätzte
Kollege nicht auftauchen !
-42 -
---""C- ""---L.  "--
Der Nachmittag ist noch mit Vorträgen und Diskussionen gefüllt.
in2. w i
Als er ins Hotel zurückkommt, hatVseine Frau 3. ngerufen.
Sie möchte wissen, wann sie ihm am Flughafen abholen soll.  Sonst
hat sich niemand nach ihm erkundigt.  Langsam gewinnt Pauling
seine Ruhe wieder zurück.
Abends geht er noch mit einigen Kollegen weg.  Man spricht über
alte Zeiten und wie sehr sich doch alles verändert hat.  Pauling
hört nur mit halben Ohr zu.  Er vermeidet, Togurts Verschwinden
zu erwähnen, obwohl er ständig an diese Angelegenheit denken
muß.  Dann verabschiedet er sich früh.
Am nächsten Tag beeilt er sich, so schnell als möglich von
der Konferenz wegzukommen. Er besucht noch die Abschlußsitzung und
wagt nicht, noch einmal zum Informationsstand zu gehen, um nach
Togurt zu fragen.  Gleich nach dem Mittagessen verläßt er als
einer der ersten das Areal und fährt zum Flugplatz, wo er sein
Mietauto abgibt.  Er hat einen Direktflug nach Wien gebucht.
Zwei Physiker, die er flüchtig kennt, werden bis New York mit =
fliegen.  Als er auf den Abfertigungsschalter zugeht, klopft sein
Herz laut und er bekommt zittrige Knie, so als würde er Rausch=
aL wäve- e.,..
gift schmuggeln oder V ein Verbrecher, der sich mit Hilfe ge =
fälschter Papiere aus dem Land stielt. Der Beamte scheint seine
Dokumente besonders genau zu mustern.  Er fragt,  "Mister Pauling ?"
IIJes", mehr bringt Pauling nicht herausw Sein Gegenüber untersucht
den Reisepaß genau und- notiert sich die Nummer des Visums,
"Haben sie etwas zu verzollen ?"
"Nein, ich war bei einer Konferenz II
Der Beamte unterbricht Pauling und gibt ihm den Paß mit einem
lIoK" zurück, nachdem er dies '.  Be. v.  :!:!fI. (tM haA;.
Im Weitergehen bemerkt Pauling erst, daß er rot angelaufen
und total verschwitzt ist.  Zum Schmuggler scheint sich der Pro=
fessor nicht zu eignen. Er atmet auf und entspannt sich zusehens,
traut sich aber nicht/noch einmal zurückzuschauen um zu sehen, was
der Zollbeamte jetzt tut.
Seine Kollegen haben von alldem nichts bemerkt,  sie tratschen
über da Verhältnis eines Tagungsteilnehmers mit einer Journalisti,
von der eigentlich niemand so rechtWe;. ß, warum auch sie am
Kongreß teilnahm Viel hat die fachlich sicher nicht mitgekriegt,
war der allgemeine Kommentar.
Wie im Traum passieren die Drei die letzten Sperren, dann steigen
sie ins Flugz eug. Er st bei den "Fasten your seat belts II wird
Pauling ruhiger.


11
PaIlling wird von seiner Frau bereits am Flughafen erwartet.
Er spricht nicht viel, als sie durch die Straßen des abendlichen
Wien fahren.  Inge blickt ihn manchmal erstaunt und unruhig an.
Die Wortkargheit ihres Mannes beunruhigt sie.  Pauling weiß
das,  aber es ist ihm unmöglich,  sie in das Vergangene einzu =
weihen, irgendetwas in ihm verhindert das.
Am nächsten Morgen, nach einer schlaflosen Nacht, in der er sich
in seinem Bett von der einen zur anderen Seite gewälzt hatte und
nie zur Ruhe gekommen ist,  fährt er aufs Institut und arbeitet
sich durch die angehäufte Post.  Dabei muß er oft an Inge denken,
die ihn beim Abschied heute morgens so fragend, fast zweifelnd
angeblickt hat.  Er hat sich nicht einmal nach den Kindern er=
kundigt
Die Briefe sind samt und sonders uninteressant,  keine Benach=
richtigung des amerikanischen Sicherheitsdienstes befindet sich
darunter, kein Schreiben von Togurt, nichts.  Er stößt das Brief=
paket zur Seite und blick  auf.  Soll er nun selbst
zur Botschaft gehen und den Amerikanern reinenWein einschenken?
Die Computerausdrucke des Allen-reports liegen auf seinem
Schreibtisch,  ihr Anblick macht ihn nervös.  Die Botschaft liegt
gleich um die Ecke.  Für einen Augenblick lang entschließt
er sich, hinunterzugehen und :sie dortzudeponieren.  Welche Fragen
würden die Leute stellen? Das Paket liegt noch immer auf dem
Tisch.  Es liegt dort herausfordernd, so als würde es selbst viele
Fragen stellen, deren Antworten es bereits wüßte.  Unwillkürlich
zieht Pauling es näher zu sich heran und blättert in den Kon =
struktionsangaben.  Dabei steigt seine Erregung und er liest
immer wieder die Beschreibung des Apparats durch, den Allen
damals wahrscheinlich verwendet hat.  Wie automatisch greift er
-45 -
zum Telefon und wählt die hausinterne Vermittlung,  wo er die
mechanische Werkstätte des Instituts für Experimentalphysik
verlangt.  Der Mechaniker dort ist zuerst etwas verwirrt, daß ihm
ein Professor aus der Theoriegruppe anruft, dann beeilt er sich
aber zU Pauling ins letzte Stockwerk zu kommen. Als er eintritt,
betrachtet er neugierig den Raum und überkreuzt hinten die
HändeAlso, was gibts. Mechanikereister haben eine stolze Berufs=
identität.
Pauling ist zwar sehr freund];ich, bleibt aber zurückhaltend,
"können sie mir einen Apparat bauen, wenn ich ihnen die Konstru=
ktionspläne davon gebe", fragt er.  Der Werkstättenmeister ist
etwas verdutzt über die unschuldige Frage.  Sowas gehört zu
seinen Routinearbeiten.  Warum macht der Professor so ein Gerede ?
"Worum handelt es sich denn ?", will er wissen.
"Ich habe eine Hypothese, von der ich eigentlich nicht so recht
überzeugt bin. Die möchte ich experimentell überprüfe.  Ohne
großes Aufsehen, sie verstehen ?I!
Dem Mechaniker ist Paulings Problem sichtlich total gleichgültig.
Er meint nur "Aha..." und denkt also kein Pfusch.
Pauling soll mit dem Vorstand des Experimentalphysikinstituts
sprechen, er allein könne das nicht entscheiden.  Der sei aber
leider auf Urlaub und nehme dann an einer Konferenz teil, sodaß
er erst wieder in einem Monat erreichbar sei...
Pauling unterdrückt einen Fluch. Er ist gewohnt, daß man seinen
Wünschen möglichst sofort nachkommt.  Nach einigen Telefonaten
mit Verantwortlichen im experimentalphysikalischen Institut
einigt man sich, daß Pauling die groben Konstruktionspläne
nächste Wo'che vorlegen wird und diese so schnell als möglich
verfeinert und ausgeführt werden.
1
-46 -
Der nächste Morgen bringt eine Überraschung.  Auf Paulings Schreib=
tisch flattert ein Telegramm aus Übersee mit folgendem Inhalt :
EXPERIMENT GEGLÜCKT STOP BIS BALD STOP FT STOP
l>tts Ti2. leß... a.  11111 W
pauling besieht das Papier genauer. Y wurde in Canada aufgegeben.
das FD steht wohl ziemlich unverkennbar für Fred Togurt. Er
starrt das Telegramm noch eine Weile an, dabei beginnt seine Hand
leicht zu zittern. Die Erregung über Togurts Mitteilung hat ihn
ergriffen.   hat anscheinend die von Allen vorgeschlage=
nen Experimente bereits durchgeführt und hat sie bestätigen
können.  Wie soll er das "bis bald" verstehen ? 1öchte-ihn
Togurt etwa besuchen ? Der scheint sehr selbstsicher zu sein,
daß die amerikanischen Behörden nichts unternehmen werden.,  So
verwirrt das Telegramm Pauling eher als daß es Klärung bringt.
Nach einigem überlegen zerreißt er es in kleineStücke und ver =
läßt das Zimmer mit den Papierschnitzeln in der einen und den
Allen-report in der anderen Hand.  Auf dem Gang mustern ihn einige
Kollegen erstaunt, als er an ihnen vorbeieilt und im Vorüber =
gehen die Papierfetzen in dem Mülleimer wirft.  Sonst
ist der Professor ja recht normal, aber einmal spinnt jeder...
Pauling macht von den Allen-report zwei Kopien,  eine legt er
auf das Institutssafe, den anderen schickt er in einem ver =
siegelten Kouvert postlagernd nach Genf.  Zuvor hat er sich noch
überlegt, ob er eine weitere Kopie davon einem Kollegen am
dortigen Forschungszentrum schicken soll.  Der ist Experte auf
dem Gebiet der allgemeinen Relativitätstheorie und könnte die
Behauptungen vielleicht besser beurteilen.  Aber die Gefahr,
noch einen Me,, 1I sJt in die Affäre zU ziehen odB-t'"
mißverstanden und nicht ernst genommen zu werden, erscheint
Pauling zu groß.  So beläßt er es bei einer postlagernden Sendung
auf seinem Namen.
-47 -
---
Dann fährt Pauling fort.  Weg von seiner Familie,  von der
Universität und seiner vertrauten Umgebung.  Er hat das Gefühl,
als ziehe es ihn hinaus aus der Sta t, als wäre er von einem
Sog ergriffen worden, der ihn forttreibt.  Er steigt in sein
Auto und als er startet, weiß er noch nicht wohin.  J. -Is er auf der
Südautobahn Richtung Graz fährt, biegt er bei Baden ab und fährt
in irgendeines der zahlreichen Täler dieser Gegend.  Um Wegweiser
kümmert er sich kaum. Die straßen werden immer enger und schIech=
ter ausgebaut, bis er zuletzt einer Sand- und Schotterstraße
entlangrollt. Er ist am Land.  Der Ort, in dem er"' ankommt, heißt
Preinsfeld und besteht im Wesentliche aus zwei Gästepensionen
t-'r.. c v. oL,
und an die zehn Bauernhöfe,  die sich alle imveiner sanften Mulde
scharenDadurch ist der Ort völlig vom Rest der velt abgetrennt
und wäre nicht ie Straße da,  . 1f ol Pauling her'Beko/111W'1 Ist
man könnte meinen, hier in dieser völligen Entlegenheit
bestünde eine andere Wirklichkeit neben der unseren.  Für
Liebespaare in den ersten Fli tternächten so., ie f-'-i. r gehetzte
Zivilisten genau das Richtige. Hier in der Nähe hat sich der
letzte österreichische Thronfolger zusarmnen mit seiner Geliebten
umgebracht.  Fi. clr Pauling, der eher der zweiten Kategorie zuge=
ordnet werde muß, also ideal.  Die Welt scheint in der sanften
Mittagsglut, in der die Grillen schrill zirpen,  stillzustehen.
Hier fühlt er sich sicher vor den Nachstellungen des Rests der
Welt, vor unangenehmen Fragen, die er nicht beantworten will
oder noch schrecklicheren fragenden Blicken.
Er mietet sich in einer Pension ein, achtet nicht auf die Dorf=
bewohner, die auch hier neugierig schauen. Ein repräsentativ
aussehender Mann mittleren Alters, der alleine reist und einen
Ehering trägt und sein großes Auto in der Nähe einiger Büsche
parkt, so daß es nicht auffällt --das gibt Anlaß zum Dorfklatsch.
-48 -
ii, ;
I,
Als aber sein Zimmerwirt von Pauling dessen D0kurneD. k. c::;J;cli. :..
nfi4eil, j. che"AI1rneldung"verlangtun erkennt, daß dieser ein
"
Universitätsprofessor ist,  zerfällt die angestaut Spnnung wef:ien
des unbekannten Gastsin, Rührsehligkeit über die Flausen eines
Vlitfremden Gelehrten.  )';
,
Pauling achtet auch wenig auf die Dorfbewohner, die ohnehin kaum
in Erscheinung treten. Er zieht sichsofort in sein 1. immer zurück, in
derAktentasche hat er denAllen-report rnitgenornmen.  Seine Frau
und die Kinder werden ihm,  in dieser Zeit wenig Schwierigkeiten
bereiten, da Inge zu Bekannten nach Kärnten gefahren ist und dort
übers Wochen, ende bleibt.
Es geh. t darum, die Skizzen für die Apparatur nach"A. llens Beschreibung
anzufertigen.  Die er sten l1;er;s:1)1che. :. mßii7;ükehPauling zerreißt das
Papier auch hier in kleine Fetzen.  Aber nach diesen,  ':t!i:":. '-, :. ';;',  "::';. Ir.
 ",
Mißerfolgen,  beginnt sich das Konzept und der Aufbau klarer
h:8zufpy-r'),.  Nach deJ:l:l.  ersten Tag hat pa:uling einengroben
Entwurferstellt, am zweiten Tag bemüht er sLch, diesen zu ver=
feinern.  abwohL die dahinterliegende Theorie ihm nicht,. :
glaubWürdig erscheint,. sind die funktionellen Details doch

sehr genau beschrieben.  Am dritten Tag überprüft er noch aus=
führlich jede Einzelheit.  Dabei ist seine Spannung ständig ge=

wachsen. Am Ende blickt er den ausgearbeiteten Entwurf lange
Zeit unbeweglich an. Dann geht er außer Haus und durch die
Wiesen ums Dorf herum. Er verläßt nie die Mulde, hier fühlt er
sich sicher. Einige Dorfbewohner, die er trifft, grüß:en mit Respekt
und er merkttwie sie nachher noch grinsend oder kopfschüttelnd
nachschauen --so ein Wiener Professor...
Montags morgen wirft er alle BlättertPläne, Skizzen und die
wenigen Reiseutensilien, die er bei sich hattin den Wagen,
bezahlt mit einem Schecktderglücklicherweise angenommen wird
-49 -
und fährt ab.  Den Entwurf und die wichtigsten anderenPapiere
hat er neben sich auf dem Beifahrersitz liegen.
Es ist noch früh am Morgentals er im Institut ankommt und wenige
Kollegen sind bereits dort.  Pauling macht vom Entwurf eineKopie
und überläßt diese dem Handwerker. Nach längerer Diskussion
,
haben si'e sich auf die Ausführung geeinigt.  Dd:;e Maschine soll
noch diese Woche gebaut werden.
Dann setzt sich Pauling erschöpft ins Institutsseminar.
'-,
-50 -
12
Die Woche vergeht für Pauling ohne große Beonderheiten.
Manchmahl meldet sich der Mechaniker und möchte Einzelheiten
und Klarstellungen zur Ausführungjdes Apparates wissen.  Er hat
seine Frau Inge überredet, weiter bei den Bekanl:Iten in Kärnten
zu »leiben.  Inge hat zwar sehr verwundert gewirkt, aber Pauling
hat ihr einfach erklärt, daß er im Momentan einer Arbeit schrei=
"
bt,  die ihn so in Anspruch it, daß er einfach keine Zeit hat und
auch nicht nachkonunen könhte..  Vielleicht später, in ein oder zwei
Wochen.  Im Grund denkt er nicht viel darüber nach.
Er ist dazu übergegangen, dieses Stück Computerausdruck mit
modernen mathematischen Mitteln zu verstehen. Er versucht, die
Aussagen darinmit der gegenwärtigen Diskussion in der Physik in
einem -Zusanunenhang zu bringen. Dabei sitzt er stundenlang im
Büro, was normalerweisenicht seine Art istrund überlegt, was
-- o
dieser Allen sich dabei gedacht hat, als er n 7: Papier schrieb.
Die Hindernisse scheinen unüberwindlich zu sein. lrgendwie liegen
die Schwierigkeiten nicht in der Mathematik, rsondern eher in
einem völlig verschiedenen Verständnis, welchesAllen von den
Naturwissenschaften gehabt haben muß. Mitkeinem Hinweis wird an=
gedeutet, wie dieser 1 das c PhäJlomen", gestoßen ist, genausowenig wiV't1
,, :- ': über Versuchsrihen und Mi tarbei ter berichtet.  : -,
,  A. ktii; - -.
Paulingsi y,  am Insti tut nicht auf, dort herrscht gerade Sonuner=
betrieb und sehr wenige Leute arbeite jetzt noch.  Seine Zu=:;
rückgezogenheit wird als Konzentration auf seine neueste
wissenschaftliche Publikation interpretiert;daß er nur wenig
Auskunft gibt, wenn er darauf angesprochen wird;fördert eher diesen
,
Eindruck.  Die Post, die er bekonunt, überfliegt er nur kurz,
beantwortet aber kein Schreiben und stapelt alles auf einem Ab=
lagetischchen.
-51 -
--." -.. -..
Freitag Mittag sind wesentliche Teile der Apparaturbereits fertig=
gestellttsie steht noch auI dem Werkstättentisch und ist etwa so
,
groß wie eine Zigarettenkiste/die Spulen und der Transformator
nehnen dabei den größten Raum ein.  Er läßt sie in sein Zimmer
hinauftransportieren.  Dann drängt er die Werkstätte, die wenigen
noch notwendigen Teile bis zum Wochenende fertigzustellen.
Eine fieberhafte Spannung hat ihn ergriffen.  Samstag lötet er ""O
1'II1;ti?,, jk-e.. r:. . die letzten Verbindungskabel an.
',   ",  ---
Dann steht er einige Zeit vor der Iertiggestellten Maschine und
betrachtet diese eindringl. ich.  Der wichtigste Teil ist ein großer
Eisenstabjdurch den später daselektromagnetische Feld strömen
wird,  erregt durch den Strom/der in den Spulen pulsiert.
Pauling beobachtet den kleinen Hebel, der die Maschine in Gang
setzen wird und den Knopf zur Veränderung der Frequenz.
Einige Zeit später springt er auf, steckt das Stromzulei tungs=..,
kabel in die nächste Steckdose und schaltet denkleinen Hebel
auf "on".
Irgendwelche elektronische Komponenten summen auf, der Raum ist, llf
,.. ' ; von ihrem Rauschen,  welches immer hell. er wird.  Das Ge=
räusch wird schrilJer: Plötzlich scheinen sich die Winkel im
Z immer zu verdrehen; was eine gerade Linie war, ';' biegt sich
jetzt,  Pauling verliert den Iesten Halt unter den Füßen und
möchte sich am Schreibtisch anklammern, doch der scheint auf einmal
unerreichbar weit weg zu sein.  Er greift ins Leere.
Dieser Zustand dauert nur einen Moment, vielleicht fünf Sekunden
lang.  Dann höt er aus der Ferne einen dumpfen Knal. l.  Rauch steigt
aus der Maschine. Das schrille Pfeifen hat urplötzlich aufgehört.
Pauling steht noch immer auf demselben Platz, all. es scheint un=
verändert zu sein.  Sein Herz schlägt schneli.  Bis auf einige
!
dunkle Schwaden/die sich im Zimmer verflüchtigen und penetrant
.
t-I.
I
Istinken,  g. efle:i:t jedoch alles vorbei, tl sefn.  Er geht näher auf -
-52..
I
- --
.
die MaschLne zu und unter. sucht,  sie zögernd.  Eine Sicherung und
der Netztransformator sinddurchgebrannt.  Der Apparat steht nach wie
vor da, so als ob nichts, passiert wäre. Pauling überkommt bei seinem
Anblick ein Schaudern.  Je-Iänger er ihn betrachtet, umso unheim=
-
licher erscheint dieser. ; Er geht zum Fenster und will 8:iee
öffnen; die Maschine im Rücken, ein ausgebranntes ngeheuer,
wie geduckt und sprungbereit, obwohl tödlich verletzt, CJeheimnisvoll
und- fantastisch, überirdischfunkonti:ollierbar;unber.
Es ist Samstag Nachmittag, zu dieser Zeit ist das Institut
menschenleer, nur der Straßenlärm von tief unten dringt dumpf
durch die geschlossenen Fenster. Panische, verlorene Einsamkeit.
Er wendet sich um, seincHerz hat wieder stark zu schlagen be=
gonnen,. c Der Apparat stehtgenau zwischen ihm und der Tür.
Langsam, ihn jedenAugenbLick beobachtend, umgeht er de
dunkIenKasten in einem großen Boge. r läßt ihn nicht aus den
Augen.
Plötzlich schrillt das Telefon.  Pauling zuckt zusammen, hetz. t die
zwei restlichen Schrittezur Tür und reißt diese auf.  Als er auf
den Gang stürzt und ohne hinter sichzuzusperren die Treppen
hinunterjagt,  hätte er fast defi Hausportier umgerannt, der ihm
kopfschüttelnd nachschaut.
-53 -
13
Das Telefon neben ihm läutet,. Pauling fährt aus dem Hlbschlaf
auftsieht seine Frauneben ihm aufwachentdas Zimmer mit den
verdunkelten Fenster.  Draußen dämmert es gerade, einer der
f). t:tM.
ersten grauentnebligen Tage. Seinelatmo:D;Cb, dern Telefon.
Für einen kurzen Moment ist er beruhigt und spürttdaß er zu Hause I
isttin der Geborgenheit der.  Alltagserfahrungeri.  Das Telefon
schrillt noch einmal.  Inge hat abgehoben.
Pauling seufzt, "wer ist es denn ?"
Er siehttwie ibm Inge den Hörer kommentarlos b. v. e)bfI, "; und wie
-
er ihn ohne Widers. QRtil.. bst"aut. 9ma-Eisch ans ohr preßt.
"Hallotwer da ?"tseine Stimmekrächzt morgendlich-ungelenk, er
spürt es.
"Togurt am Apparat.  Ich bin in deinem Büro", klingt es mit
kräftiger Stimme zurück. Pauling fährt aus de11i Bett. Mit einemmal
ist er hellwach,  er kann es aber noch nicht glauben.
"Was wer da? " t entfährt es ihm.
"Dein Büro steht sperrangelweit offen, alle Pläne, die ich dir
geschickt habe und so ein nachgebautes Teufelsding, schätze ich...",
Togurt schnalzt mit der Zunge,  ", ';sidrinnen und können allgernein
besicht werden.  Davon habe iChftur Gebrauch geItlacht", kornmt es
statt einer Antwort zurück.  Ingrid hat sich inzwischen aufgesetzt,
runzelt die Stirne und sieht ihren Mann neugierig und besorgt an.
Der hat sich langsam gefa?gen und meint jetzt,
"woher kommst du und was hast du denn die ganze Zeit gemacht,
verdammt noch mal.  Was willst d hier und jetzt! " t die Überr=
die,  UVV ' VO
aschung ist dem Ärger über<"Togurts plötzlichemAuftauchen,
gewichen.
"Später, nicht hier. Wenn du kannsttkornm bitte sofort.  Ich warte
inzwischen hier bei diesem... Ding da»i'es ist eindeutig Togurts
-54 -
Stimme. Er hat schom aufgelegt.  Pauling starrt noch eine Weile
verdattertauf den Telefonhörer, springt aus dem Bett un6-gibt
seinerFrau einen f;1. üchtigen Kuß, zur Beruhigung, wie er meint.
Er,, :ruft "ich muß dringend weg", und zieht schnell die Kleider
vom Vortag an.  I. hr "wohin" überhört er, da ist er schon an der
c,
Tür.  DocFi""("filis.  IneSuZ.". fEistEi1lt ihm den veg,
"du weißt, ich bin nicht neugieig und ich habe in letzter Zeit
vieles, das unverständlich war, hingenomrnen. Aber sage mir jetzt
bi tte, wohin du -ghst und was: -". -hie:r c,  ". überhaupt
G)J:§". e. htduhast dich stark verändert 1"
Sie sieht verzweifelt aus, ihr ist nach Weinen zumute, daß merkt
er. Gleichzeitig kann er ihr nicht helfen, es ist, als ob ein
Riegel vorgeschobenworden wäre zwischen ihrlind ihm.
"Später, wenn ich zurückkollUl1e, werde ich dir alles erklären, bitte
nicht jetzt, jetzt muß ich zu Togurt 1"
"Was.,  ist Togurt denn wieder in Wien? II
Als er nicht antwortet und sac:ht ihren Arm beiseite schieben
will, versucht sie es ein,  letzte Mal,
"Bitte, du mußt es mir erkläreh 1", sie hat Tränen in den Augen
und das "tut ihm weh.  Trotzdem-- er schiebt sie sanft beiseite,
""
fftd.
T""d.
thII
htAbdII
o ne le ur un meln nur noc " eu e en Dann fällt die Tür krachend ins Schloß.  Er stürmt hinunter.
Togurt steht vor der Maschine, er hält paulings Aufzeichnungen
(
in der Hand und studiert diese.  Ohne Einleitung fragt er,
"wieviele Kopien hast du davon ?"
"Eine ist noch im Safe und die andere liegt postlagernd in Genf,
von diesen hier", er deutet auf ein Bündel auf einem Stuhl,  "von
diesen da habe ich nur eine oder gar ceine gemacht, die hat mir
die Werkstätte schon wieder zurückgegeben", er ist unwillig,
"warum möchtest du das wissen ?"
55 -
"Du kannst von GLück reden, daß der Trafo da die Leistung nicht
voll hergegeben hat", meint Togurt sahlich und blickt auf,
"in Zanesville ist auf diese Weise ein ganzer Versuchsblock
verschwunden."
Pauling hat genugTer tritt näher an Togu:!:"t heran und fragtT
"warum bist du hierhergekommen und was hast du die ganze Zeit
gemacht ?"
"Ich möchte mit dir sprechen. Ingewisser Weise hat siC'h die
Situation zugespitzt und, du könntest uns vielleicht helfen, je;;-
denfallmöchte ich dich vor einem Unglück bewahren.  Aber
nicht hier, komm bitte mit !"
Er führt Pauling hinaus.
"gib mir deinen Schlüssel", Togur, t sperrt Paulings Zimmer zu
und löst den Schllissel vom Bund., Den Rest gibt er Pauling zurück,
"ich weiß, das muß dir alles außerordentlich komisch erscheinen,
aber hal;l bitte Geduld. Hundert Meter weiter ist die amerikanische
Botschaft, dort könn, Upwir weitersprechen"
fIt l3 c, ""- C' ", ",
Pauling folgt ihm in den Aufzug :. :; : i" Was ist
, -,  c, '
passiert ? Auf eirunal Togurt und die amerikanische Botschaft ?
Sie verlassen das 1?hysikalische Institut und überqueren die
Straße.
Die amerikanische Botschaft inWien.  ist auf dem Gelände der
ehemaligen K.  und K. diplomatischenAkademie unterkebracht.  'Es
ist ein prunkvoller heller Barockbau von imposanter Größe.
Togurt geht voran;alle Türen öffnen sich, als hätte man sie
bereits erwartet.  Ohne Aruneldung passieren sie verschiedene
Sperrkordons.  Togurt strebt zelsicher einem unb, ekannten Ort zu.
Schließlich erreichen sie einen7Yaktder mit einem roten gJ, ilol
"closed conference area" gekennzeichnet ist.  Als sie eintreten,
befindet sich ein Sicherheitsbeamte darinTder jedoch sofort
;;, '. :. ...  ---'j. ;;;., ", li. ;-"g J'., ;t, ;, :
-56 -
"--,, ---
I '-I,  lI
O""'
m,   I
"
hinausgehttals ihm Togurt den Sdlüssel zu Paulings Büroräumen
überreicht hat. Pauling ist verbLüfft.  Er mustert das Zimmer:
Ein runder Tischteinige St:ühletalles sehr komfortapeltdie
üblichen Fernsehaugen findet er hier nicht.  Togurt schließt die
Tür hinter sich und bemerkt,  nachdem er befreit Luft geholt hat,
"Sotdas Wichtigste wäre aLso erledigt. Jetzt können wir
sprechen"
Er betrachtet Puli, ng, der noch immer im Zimmer steht 12fld; die
Stirne runzelt! U. '-c"fragt,  "was soll das alles, Fred ?I!
Togurt setzt sich und bietet il'uh einen Stuhl an.
"Sofort", nach einigen Sektinden Schweigen meint '1'ogurt, "In
gewisser Weise ist der Marine das Allen-projekt aus der Kontrolle,
geraten.  Ich bin hier, um dir die Sache zu erklären und dich
um deine Mitarbeit zu bitten.  'I
Er hat auf eine flache rote Taste gedrückt.  In diesem Moment
leuchten überall im Raum Symbole mit einem blauen S in der Mitte
auf., dAs von einem Kreis umgebenwird Quer über die Tür spannt
rote.
sich das"""Lichtnetz einesdünnen Rubidlasers.
"Man hat mir erklärttdaß der Raum nun hermetisch von der Außen =
welt abgeschirmt sein soll. Nichts kommt hinein, nichts geht
hinaus", bemerkt Togurt, dem Paulings Blick aufgefallen ist,
"Alsotes ist vielleichtdasBeste, ich erzähle dir die Sache von
Anfang an" r hat sichimSessel zurückgelehnt.
'tDas Philadelphia-Experiment hat nämlich wirklich stattgefunden.
Zwar nicht ganz sotwie man es in manchen Spekulationen lesen
kanntaber... Die Navy hat damals im Krieg alle i. 'erdenkbaren
Ideen nach ihrer Brauchbarkeit überprüft, unabhängig davon, ob diese
begründet erschienen sind oder nicht.  Sie ist dabei auf eirien
gwissen Allen gestoßentdaß hejlJ: eher ist er zur Navy gegangen.
Allen machte abs;t. 1rde Behauptungen über die Tarnungsmöglichkeiten
-57 -
von Militärgerät.  Heute wissen wir, daß er jedoch einen anderen
Sinn verfolgt hat.  Unter normalen Umständen, also in Friedens =
zeiten, hätte Allen niemand geglau!. f. t, er wäre als Scharlatan
behandelt worden. Aber wie gesagt, damals probierte die Navy alles
Mögliche.  Man installierte also nach Allens Plänen in einem
':t -,
Schiff starke Generatorea"die eiu,  ":,."",, ;,, ::flOszillierendes elektro=
';", "-- ";c'
magnetisches Feld mit, ungeheuren Feldstärken aufbauten und schaltete
" ii II
diese Generatoren dann ein.  Wie.  "Togurt grinst, "völlig
,
unvermutet für alleBeteiligten konnte ein Teilerfolg ver =
zeichnet werden: vor den, Augen der verantwortlichen Offiziere
verschwand das Schiff samtseiner Besatzung.  Aber die Sache hatte
einen entscheidenden, Haen":'-es ist bis heute nicht wieder auf=
getaucht! Berichte, man hätte es kurz nach seinem Verschwinden
irgendwo weitweg gesehen, ließen sich damals nicht exakt bele=
...
gen, da es wenJ. ge Augenzeugen solcher.  EreJ. gnJ. sse gab.  Außer=
dem wollte man aus verständlichen Gründen die Angelegenheit nicht
allzu aufbausc'hen."
Er macht eine Pause, wie um das Gesagte wirken zu lassen und
fährt dann fort, " gleich darauf verschwand auch Allen, und alle
Versuche, ihn zu finden, blieben erfolglos.  Man weiß bis heute
nichts über den Mann, außer daß die Angaben auf seinem Perso=
nalbogen zwar stimmen;das war vorher natürlich überprüft worden,
aber seine Vergangenheit,  liegt über weite Zeitperioden völlig
im Dunkeln.  Ein Studienkollege glaubte zum Beispiel zu wissen,
"
f. IQ. re
daß er mehrmals in Südamerika gewesen"1und dort archäologische
Interessen veJifol3f- hatte-' '.  Aber was er dort g;.,  gemacht hat und wo,
das hat ihmAllen anscheinend nie erzählt.  Soweit,  so gut."
Togurt räuspert sich und trinkt ein paar Schlucke aus dem
vor ihm stehenden Wasserglas. Pauling hat sich in seinen Sessel,
zurückgezogen und folgt der Erzählung mit großer Spannung.
-58 -
t'Es kam dann in oberen Kreisen zu Meinungsverschiedenhei ten
darübertob mancnun die Experimenteweiterführen sollte oder nicht.
Einerseits konnte man dieSache nicht mehr abblasen, man
war bereits zu weit gegangen.  Andererseits versprachen die
zaghaft durchgeführten weiteren Versuche keine Aussicht auf
baldige Klärung.
Nach dem Krieg hat man dannbeschlossen, die Sache vorläufig auf
Eis au legen und abzuwarten. cEs gab dann in den späten fÜnfziger
Jahren einige Schwierigkeiten mit einem gewissen Dr. Jessoul, der
eigentlich gar kein Doktor war,  einem Atronomen lind UFO-Forscher:lc.
-, -. -,  -.
fr q.. -yi+ W l(o", kr AU. -' Allen scheint vielleicht
daran zu seintdas weiter in dieser Richtung geforscht
Iwurde. JSSOUl glaubte ihmczunächst nichttwollte es aber doch
ganz genau wissenpndversuchteder sachef den Grund zu gehen!"
,
Togurt macht eine Pause und kramt in den Aufzeichnungen,  die er
aus einem verborgenen Fach geommen hat.  Sein Gesicht ist an=
gespannt.  Anscheinend findet er nicht das gewÜnschte Papier.
Er wendet sich wieder zu Pauling,
"Jessoul verübte 1959 Selbstmord,  das war zu einem Zeitpunkt, 'Z. U
dem die verantwort1. ichen Sicherheitsstellen beim CIA gerade
mit den Nachforschungen über seine Person begannen. Er hatte die
Abgase seines Autos in die Fahrerkabine geleitet und war laut
Autopsiebericht an akuter Kohlenmonoxidvergiftucg gestorben.
Sein Tod kam dama1. s für alle völlig unerwartet und ;stbls-1;1te
,  I'
nicht gänzlich geklärt.  Einige meinten, Jessoul wave in finanzielle
Schwierigkeiten ge koWWe;.,., Jedenfalls brachte eine peinlich
genaue überfrüfung seiner Aufzeichnungen keinenHIVwe  I V1;cM
ge/tii)cß.  Nichts deutete aufs Philadelphia-Experiment
hin,  außer Te. ;le Ses.  kur2e...,  Briefwechsel!: mi t Allen und der Mar ine.
Er muß alle r!lanuskripte, sollte er welche gehabt haben, vorher
irgendvlohin geräumt haben.  Jedenfalls fehlt noch bis heute jegliche
-59 -
'.
Spur von irgendwelchen privaten Aufzeichnungen.
Zu dieser Zeit begann die- Sache für dle verantwortlichen Stllen
kritisch zu werden, aus verschiedenen Gründen.  Man beschloß,
das Verfahren wieder aufzunehmen und ein streng geheimes For=
schungsprojekt ins Leben zu rufen, rnit dem Ziel, Ergebnlsse bereit
.,  ':-;.,
zu haLtfür den Fall, daßjsich unerwünschteKreise Jessouls
Aufzeichnungen bemächtlgt hatten.  Daswar 1960.
Die ersten Resultate aus dem neuenProgramm lagen 1968 vor(;und zwar
dauerte es d. eshalb so lange, weil absolute Geheimhaltung galt
und die Mitarbelter sorgzältig ausgesucht und geschult werden
mußten.  Es handelte sich dabei ausschließlich um Experten der
Navy, der A;irforce und der Nasa-;keine zivilen Wissenschafter wurden
zugelassen.  Nach anfängLchen großen Mißerfolgen stellten sie fest,
daß man mit Hllfe von starken, oszillierenden elektromagnetischen
Feldern zwar keine Tarnung erreichen kann, wie Allen früher be =
hauptet hatte, daß aber unter gewissen Umständen eine Art Raumsprung
eintrat, das heißt, man kannObjekte von einen Moment auf den
anderen hunderte Melen weit verpflanzentohne Ubergang(;und
wahrscheinllch", fügt er hinzu, 'tschneller als das Llcht.  Die Sache.
hat aber zwei 1aken". Togur. t scheint eine Weile zu überlegen.
Pauling beugt sich vor.  und will wissen,
"und die wären ? It
"Man kann nicht bestimmen, wo dieser... dematerialisierte
Körper wiederauftaucht.  Das ist völlig unkontrollierbar.
Manchma taucht er überhaupt nicht mehr auf.  Außerdem haben die
Kraftfelder eine eigenartige Wirkung auf Menschen."
"Wie meinst du das ?"
"Bisher hat noch kein Mensch eine solche Behandung heil über=
standen.  Einige sind sofort an rätselhaften Leiden gestorben,
..,
-60 -
-
wieder andere sind verrückt geworden und befinden sich in einer
speziell.  für diese.  Fälle errichteten Geistesanstalt;manche
sollen sich sogar nachher noch in Nichts aufgeöt haben.  Es
gibt keine einheitlichen Syrntome, höchstens aaß. :VitHalluzinationen
haben und Dinge zu sehenglauben."
I
I
"Hrrnn..., ich verstehe" meint Pauling und nickt.  I
"Ich fürchte, nichtganz!', bemerkt Togurt und steht auf.  Er geht I
unruhig im Zimmer herum und sagt dann,
"diese Leute leben in einer Welt, die wir als wahnsinnig bezeichnen
würden. Doch sie hat Systemtvielleicht auch nur ein mystisches...
Kennst du die Vorstellungen aus. tralischer Eingeborenen über die
Realität ?"
"Nein, warum ?"
"Na, manche meinen, die Versuchspersonen, die wir jetzt internieren,
würden in einer Art Traumzeit lebenteiner übergeordneten
Wirklichkeit, in der unsere physische Realität nur eingebettet ist."
"Ist das dein Ernst ?"", Pauling schaut Togurt ungläubig an.
I
"Schau/das kann ich auch nicht beurteilen, niemand weiB das.  Man
hat es mir nur erzählt und ich habe selbst noch mit keinem
;:Ja. b
Menschendarüber gesprochen.  Aber das---a:etail ist:'ivielleicht gar nich
entscheidend.", er hält im Gehen inne und stützt sich auf dem
Sessel,
"wichtig ist, daßdie Experten der Army nicht mehr weiter wissen
und man deshalb beschlossen hat,  Wissenschafter aus den be =
treffenden Fachrichtungen mit der weiteren Erforschung des Phä=
nomens zu befassen.  Allerdings handelt es sich hier um eine so
fantastische, beinahe obstruse Sache, daß man nicht zu einigen
Leuten hingegangenist, wie das üblich ist,  und sie gefragt hat,
ob sie Lust dazu hätten, da mitzumachen.  Vielmehr wollte man,
daß sich... die Leute sozusagen von alleine melden. Du verstehst?"
-61 -
;;;;i';
.. -""-..
"Nicht ganz", Pauling hat eine Ahnung.
"Dieses Phänomen liegt so weit außerhalb des akzeptierten
Weltbildes, daß ein durchschnittlicher Naturwissenschafter, wenn
er davon erfahren würderes beim bloßen Zuhören als verrückt abtun
,  und große Widerstände dagegeh entwickelIfwürde.  Man sucht
aber aufgeschlossene Leute, die zwar gute Wissenschafter sind,
aber auch vorläufige Absurditäten verkraften.  Nun, wenn sich
jemand selbst dafür interessiert, dann beweist, ", er genug Mut.
Nach der UberprüfuI)g durch den Geheimdiehst kontaktiert man ihn
dann.  So ist das in meinem,  Fall geschehen und das Gleiche passiert
jetzt.  Erinnerst du dich noch an den Handlungsreisenden im
Flugzeug nach Amerika ?"
c,, . ' -,  c-, .." ",, ",  "' ', . ;,
-"Ahh. ..",  entfährt es l'aUling. Läiigsam beginnt r--klarer zu sehen.
GleichzeitiFJ tauchen neue Fragen und Verwirrungen auf,
'ttind du willst damit sagenrdaß durei diesern neuen Geheimprojekt
mitarbeitest ?"
"Und daß ich dir gleichzeitig anbieten kann, ebenfalls dort mit=
zuarbeiten !"
"In wessen Namen ?"
"Im Namen der amerikanischen Regierung. Unser Projekt ist direkt
-'
dem obersten Generalstab sowie dem Präsidenten unterstellt.  Die
Mittelidie uns zur Verfügung stehen, sind praktisch unbegrenzt,
bedee das einmal !"
Togurt wird auf einmal ernster,
"Da isi:noch etwas, das du wissen mußt, bevor du dich entscheidest"
Er beobachtet Paulipg gespannt.
"Was ?"
"Es sind in der letzten Zeit einige unerklärliche Vorfälle rund
um das Projekt passiert, die. an Sabotage erinnern'

I!Was meinst du damit konkret ?I!
I!Zum Beispiel explodierte das Forschungslabor sieben in
Zanesville, indem wesentliche Teile der neueren Entwicklungen
untergebracht wordenwaren.  c Das Gelände wurde verwüstet.  Die Ursache
blieb unbekannt, jedenfallsglaubtman, daß es keine Bombe war,
die in der Halledetonierte.  Wahrscheinlich kam etwas aus der
Luf t." " 'c
"Etwas kam aus der LuIt ?'., PauLing hat sichsteif aufgesetzt
und blickt Togurt', nervös an,  I!wiemeinst du das?1!
,  ":-
I!Die Russen oder was.  we. iß ic;t,  wer spielen sich in neue:lZteV"
, "-/
,
Zeit mit allem Möglichen-herum. ', er klingt nicht ser überzeugt,
'. ich weiß es selbst nicht. Jedenfa1-ls werden die Versuchsanlagen
in Zanesvillekomplett aufgelöst und die Forschungen -ghen
unterirdisch weiter.
I!Ihr wollt der Luftbeobachtung entgehen ?"
'. Das auch, aber"'vor allem wollen wir geschützt arbeiten'.
I!Hmm.. 1!
,.  Kurz bevor in Zanesville dasAreal sieben in die Luft flog,
wurde von einigen Beobachtungsposten in der Umgebung ziemlich
einstimming ein diskusförmiges" Flugobjekt gemeldet'., Togurt
geht wieder im Zimmer aurundab und stellt"sich dann vor
Paulißi J '. V " U!'ßbfg s. t()., V"V"+J
'. verstehe mich recht, ich glaube nicht an UFOs und bin auch nicht
über Nachtverrückt geworden, das garantiere ich dir; manches,
das ich in der ZwischenzeiterIahren habe, scheint mir so un =
wahrscheinlich, fast schon unmöglich.  Das unwirkliche wird auf
einmal Wirklichkeit und die Welt ist völlig fremd und anders.
Vielleicht müssen wir uns einfach daran gewöhnen", r seufzt
und nach einem langen Atemholen fährt er fort,
I!Anfangs war ich auch sehr skeptisch.  Vielleicht ist die Dis=
kusform nur eine Tarnung ? Was die Effekte betrifft, habe.  ich
-63 -
mich persönlich davon überzeugen können, daß es sie gibt.
An einiges glaube ich auch heute noch nicht, vor allem an diese
mystischen Anspielungen..."
Pauling hat sich in seinem Sessel zurückgelehnt und schweigt.
-64 -
4I "
Jeder Mensch bewegt sich in einem Spannungszustand zwischen
himmelhochjauchzenden hoffnungsvollen Träumen unJder sach =
lichen Realität der Alltagswelt.  Hat er das Träumen verlernt,
steckt er in einer Sinnkrise, im andern Fall in einer Exis =
tenzkrise.  Pauling spürt immer deutlicher, daß er sich auf dem
Weg zum Unwirklichen, Unmöglichen bfindet.  Sein Standes =
denken und sein Wirklichkeitssinn scheinen ihm immer mehr im
Stich zu lassen und er wehrt si9h dagegen. Gedankenverloren
und stumpf geht er durch die Großstadt; es regnet diche,
warme ropfen vom Abendhimmel.
Ihm erscheint es als träume er alles um sich herum,  als hätte
er Togurt nie gesprochen und wäre der Apparat in seinem
Zimmer nie gebaut worden.  Noch will er eine ungewisse,
abenteuerliche Wirklichkeit nicht mit einem Gelehrtenleben
im internationalen Kreis der Wissenschafter eintauschen.
Es sind Trennungsschmerzen vor der Schwelle 'zu einer tiefen
Ungewißheit; Die lange Jahre hindurch genossene bürgerliche
Sicherheit scheint ein Raum zu sein, dessen Wände aus dünnem
Papier bestehen, das von der Berührung äußerer Einflüsse
nachgiebt.
Er geht nicht nach Hause zu seiner Frau,, "d, erE!n)f!lUmaDJi1Qngen
und Zärtlichkeiten ihn in der letzten Zeit immer verwunderter
und fragender zurückließen,  zu seinen Kindern, die er viel
zu sehr vernachlässigt und die sich unter seinen Augen zu
O anonymen Gesellschaftswesen entwickelt haben,  die seinem
Wesen entgleiten.  Alles scheint zu Klischees erstarrt.
Pauling wehrt die Gewißheit ab, daß sich sein Weg schon
entschieden hat,  daß dieser Weg ihn wegführt von Wien und
von den Umständen seiner vertrauten Welt.  Aber langsam
keimt in ihm schon die Abscheu vor der sinnleeren All =
täglichkeit,  die um ihn herum und in ihm ist.
In dieser Lage bleibt der geübte Wiener nicht beim Pathos der
klassischen Tragödie stecken; eher schon überlegt er sich,
ob irgendwo ein ruhiger Ort ist,  an dem er wieder zu sich
finden kann.
-'b-
Pauling hat Freunde, qie ganz in'der Nähe wohnen, ein Baapb,
das er schon lange kennt. Er ruft von der nächsten Telefonzelle
an.  Am anderen Ende der Leitung meldet sich eine Frauen =
stimme,  die er schwer als die Annas identifizieren kann.
"f>", "! hier.  Ich bin ganz in eurer Nähe unddlwollte schauen,
ob ihr zu Hause seid"
"Möchtest du raufkommen ?" meint Anna.
"Ja, wenn es euch nicht stört.  Mir sind da einige recht
"
merkwürdige :D;;fl4 pasSiert und vielleiuht könnte ich mi t
euch darüber sprechen"
"Soo..." Annas Stimme klingt merkwürdig gedehnt und etwas
abwesend, "na, dann komm rauf, aber Gerd ist nicht hier".
Pauling kennt die Beiden von einem Projekt bei der Atom =
" energiebehörde.  Damals hatte er mit Gerd an einem Bericht
e;:l: über Fusionsforschung geschrieben,  Anna ist Deutsche und
arbeitet bei der UNIDO.
Als er an der Tür klingelt, fühlt er sich durch den Ton
zunehmend ernüchtert,  lansam paßt sich wieder alles dem
vertrauten Denkrahmen an.
Anna scheint heute anders als früher.  Als sie die Türe
öffnet,  fallen Pauling sofort ihre geröteten Aun auf, die
tiefer liegen als sonst.
Anna lächelt,  "komm rein 1"
Er betritt die Wohnung und schaut sich um,  als müßte er
erst alles insich aufnehmen.  Irgendwie sucht er nach etwas,
das ihm Sicherheit gibt.  Erst jetzt fällt  ihm auf, daß
() Gerd nicht hier ist. Er fragt
"Was macht der Gerd denn,  ist er im Ausland ?"
"Ich glaube" Annas Antwort macht ihn stutzig.
"Wann ist er denn abgereist ?"
"Schon länger" -
Pauling sieht Annas Augen und fragt nicht weiter. Er beginn!
unruhig im Zimmer herumzugehen.
"Hat er dir denn nichts davon erzählt ?" fragt sie
"Nein, habt ihr euch gestritten ?"
"Er hat eine andere geheiratet."
"Was?!", entgleitet es Pauling.  Zu manchen Zeiten scheint man
das Absurde anzuziehen.
"Ja, schon vor drei Monaten.  Ich habe lange gebraucht, um das,
zu begreifen.  So long, old boy", ihr Lächeln tut ihr weh, das I
merkt man.  -
, -Gb-
J ". -"'.""---"""
Anna ist abgemagert.  So schlank hat er sie noch nie gesehen.
Vielleicht ist es überhaupt das erste Mal, daß er sie ansieht.
Sie ist groß und hat dunkelblondes Haar, eine Frau, die man, ;;. R
J., e;ßicht sitzen läßt.  Wie sie an der Tür lehnt im losen
Hausanzug.  merkt er, daß auch sie ihn betrachtet.  Ihre Augen
schienen sich zu treffen
treffen:  irgendwo zwischen gestern ung morgen in einer
neuen Vertrautheit,  sinnlicher als die alte Freundschaft.
"Woher kommst du gerade ?" fragt sie.
"Von einem Gespräch mit einem Kollegen. Einem sehr merkwürdigem
Gespräch."
"So, ja du hast schon etwas angedeutet am Telefon" meint AMl'i:a.
Beide stehen noch immer im Wohnzimmer.
"Du würdest mich für vollkommen verrückt erklären, wenn ich
Q dir sage, was ich in der letzten Zeit erlebt habe.  Weißt du,
irgendwie zerrinnt mir die Wirklichkeit wie Sand unter den
Fingern."
Er ist unbewußt auf sie zugegangen, irgendetwas drängt in ihm
zu reden.
"Ich habe etwas gesehen, was es gar nicht geben dürfte"
Sie stehen sich gegenüber.
"Und du hast natürlich gekniffen" bemerkt sie mit Leichtigkeit
und lächelt dabei.  Dann sagt sie
"Aber die Welt ist wahrscheinlich überhaupt ganz anders als du
und ich uns das vorstellen" und dann liegt sie in seinen
Armen.  Die Luft rauscht um sie herum.  Nur wer frei ist, kann
e lieben und Pauling liebt Anna mit aufbäUmender Zärtlichkeit
und SinneSlust.  Diese findet jedoch keinen Ausdruck, da
Pauling verheiratet ist und.  Hemmungen hat, seiner Frau so
unüberlegt untreu zu werden.
Beide liegen im Bett und halten sich umschlungen. Pauling
klammert sich an Anna wie an einen Rettungsanker,  der ihn vor
einem Abgrund bewahren soll.  Er spürt, wie sehr auch Anna
diese Umarmung braucht Gerade dort,  wo die Entfremdung und
das Absurde am größten ist,  sehnt man sich nach einem rettenden
Hafen, nach einer Heimat im Körper des Andern.
Mitten im Schlaf erwacht Pauling und spürt ein ungeheures
Verlangen, Anna zu lieben.  Die Düfte dieser Nacht sammeln sich
und überfluten Annas Schlafzimmer mit einer Woge von Leben.
'""-bf-
 -""."""""cc ""
15
Als Pauling mit Ana aus dem Haustor tritt, hat es zu regnen
aufgehört.  Sie haben sich scHnell ein Frühstück gemacht und
Anna muß jetzt in die Arbeit fahren,.  Er hat noch einen ganz
dumpfen KOpf und weiß nicht, womit er sich zuerst befassen
soll. Anna lächelt ihn an, sie geben sich zum Abschied einen
Kuß; dann steigt sie ins Auto,  das bald verschwunden ist.
Pauling fühlt sich alleinegelassen,  er kann niemandem die
Wahrheit sagen und wie oll er seiner Frau und den Kollegen
am Institut klarmachen, daß er länger fortbleiben wird. Wer
weiß, wie lange.
"Zuerst aufs Institut" denkt er und steigt in eine Straßen =
bahn Richtung Ring ein.  Die verschlafenen Gesichter der
Fahrgäste,  die in die Arbeit fahren,  wirken heute beruhigend
auf ihn; Gewöhnlich steht er erst viel später auf unä
fährt mit dem Auto zur Arbeit.  Das steht aber noch immer
auf dem Platz von gestern, Pauling sieht es von Weitein, als er
zum physikalischen Institut komm.  So früh am Morgen ist noch
kaum jemand dort,  nur die Putzfrau grüßt ihn erstaunt.
Ihm ist das recht, denn er hat noch Einiges zu überdenken,
Vor Allem muß er einen plausiblen Grund für ein längeres
Fortbleiben von der Universität finden. Sein bürgerliches
Leben möchte er nicht ganz ruinieren, schon wegen der Kinder
nicht.
Der Apparat steht nicht mehr in seinem Zimmer,  stattdessen
() liegt dort ein Zettel,  auf dem mit Togurts Handschrift
geschrieben steht: "Maschine abgeholt. Grüße Togurt"
Er nimmt den Zettel und zerreißt ihn in kleinste Stücke,
bevor er ihn wegwirft.  Dann schreibt er einen Antrag auf
zwei Forschungsfreisemester an die Fakultät; viel zu spät,
wie er weiß, aber er versucht zumindest die Form zu wahren.
Dann ruft er alle Institutsmitglieder,  die er finden kann,
zu einer Institutsbesprechung zu sich.
"Ich werde für längere Zeit fortbleiben und möchte euch
bitten, in der Zwischenzeit alles Wichtige für mich zu
erledigen." beginnt er.
-6 -
ii:'.
"Was heißt das, wie lange?",  wird er gefragt.  Es ist nicht
leichtiden Kollegen das Nötige zu erklären.  Sie haben sich
über seinen Zustand in den vergangenen Tagen zu wundenlbegonnen.
Nach einen Debattep einigt man sich daraufr, daß ein Assistent in
Pag]:. j:n::Abwesenheitseine Hauptvorlesung hält und pauling von
'Amerikaaus Kontakt zumInstitut. behält.  Er hat ihnen erklärt,
er müssen a er Eile nach A-merika fahren, nachdem er von der
dortigen Regierung ein außerordentlich günstiges Forschungs=
angebot erhalten hat.  Ob das genügt, um seine Kollegen zu
beruhigen weiß er nicht.  rmmerhin gibt es gute diplomatische
Kontakte zwischen den Regierungen und Togurt hat ihm ver=
sprochen, daß er alles unternehmen werde, um ihm finanziell und
beruflich keinen Schaden aus seiner längerdauernden Abwesenheit
erwachsen zu lassen.
Bei seiner Frau wird er wahrscheinlich mehr Schwierigkeiten be=
':1" c ",
kommen. Er lehnt ich im Sessel zurück und überblickt das zimmer, 1neM
".
c "c
hochc bis vor Kurzem, ;. !-::'' die Apparatur gestanden ist.  Ein dunkler
Fleck aus verbranntem Holz erinnert :;. :.  daran. Er starrt den
Tisch mit leeren Augen an.  Kurz darauf k:;1"ingel t das Telefon.
Seine Frau meldet sich/"WO warst du heute Nacht, was ist überhaupt
mit dir los?".  Ihre Stimme klingt besorgt und gereizt zugleich.
"Später, ich werde dir alles später erklären.  rch. komme gleich
nach Hause"
"Ich bin nicht zu Hause, ich bin am immuno:logischenInstitut und
kann nicht weg.  Aber heute Abend komme ich früher hceim"
"Vielleicht bin ich da schon weg.. ." Pauling merkt, daß diese
Bemerkung zu vorschnell war
"Was ?" tönt es vom anderen Ende der Leitung "kannst du mir
um alles in der Welt erklären, wie du das meinst?"
. -
"Warte,  ich komme gleich zu dir.  " Pauling legt auf,  nochbevor
se ine Frau ", '1'c'""... . darauf antworten kann.
-
Gleich darauf beginnt das Teleton erneut zu. läuten.  Pauling
blickt es lange an und überlegt sich, ob er abheben soll.
Dann siegt seine Neugier. Er meldet sich mit einem Lapg
gedehnten "Jaa.."
"Togurt am Apparat. Wir bekommen heute Nachmittag eine
Sondermaschine. Kannst du bis dahin fertig sein?" Seine
Stimme wi, rkt gespannt.
"Wenn du mir sagst, wie ich meine Frau und die Kinder versorge,
11
ja" entgegnet paulingy ltInge hat gerade angerufen.
!'Wieso, weiß sie noch nichts?"
Pauling seufzt "ich war heute -, "trtc';".  noch nicht zu, Hause "
"Wo warst du dann?"
"Bei Anna". Es folgt längere Stille. Togurt scheint begriffen zu
haben "aber daß du ausgerechnet jetzt.."
"Du hast das nicht begriffea" erwideJ:"t Pauling gereizt, "also
schön, heute Nachmittagrum wieviel Uhr?"
"Sagen wir um fünf amFlughafen. Ducwist,  aufgerufen, ja ?"
"Ok, servus"Pauling legt auf, ohne auf eine Antwort zu warten.
Er verläßt sein Zimmer und fährt zum Hygieneinstitutrwo seine
Frau arbeitet.
Inge erscheint im weißen Mantel und, blickt ihn besorgt an.
Pauling holt Atem nd meint nur "ich mß für längere Zeit
fort, du brauchst keine Angst zu haben, Amerika hat mich eingeladen,
es eilt sehr". Er merkt, daß seine Frau immer erregter wird und
möchte fort. Sie stehen sich gegenüber. Nichts passiert.
Dann meint rnge "Und wann kommst du wieder zurück ?"
"Es wird nicht lange dauern,  glaub mir,  ich ruf dich von drüben
an".
. ,  A1ß(4)",  ;. ;.  t.,, :,.  -;..
gut", meint sie und er spürt, daß gar nichts gut ist. Sie
ist den Tränen nahe.
-0-
Er sieht sie nicht mehr an und geht nur weg von ihr, ganz
automatisch wie eine Maschine geht er weg, beinahe mechanisch.
Mit jedem Schritt tühlt er sich freier. Nur weg.  Vor dem Portal
draußen winkt er ein Taxi herbei und springt hinen. Koffer
wird er keine packen.
-71-
"-' --""
I
,
16
Nevada, im september 1985
Die Konferenz findet im Inneren eines ausgehöhlten Berges
statt.  Auch hier blinkende S, welche die hermetische Abriege=
lung des Raumes symbolisieren sollen.  Fünfzehn Menschen sitzen
um einen kreisruriden Tisch, darunter auch Togurt und Pauling.
Augenb11cklich spricht gerade ein uniformierter Mann Mitte-
vierzig; er ist durch eine rote Leiste auf selrier Identitäts=
karte als Stabsoffizier des P. eritagoß:identifizierbar.
" darf ich also mit der Vorstellung der einzelnen
Mitglieder des Projekts Snowball beginnen,  soweit sich diese
nicht ohnehin schon kennen.  Die Titel darf ich dabei weg=
lassen"., Er b11ckt in die Runde nd fährt Iort,
"die Herren Gatto und So]. ;ms sowie Frau Mead sindMitglieder
der vergangenen projekte, Gatto ist seit Beginn dabeiiMeadund
Solms sind seit etwa zehn Jahren damit befaßt.  Bis jetzt
haben wir uns im weitesten S1nne mit der phenomänologischen
Abgrenzung des Effe, kts befaßt sowie mit, dessen Darstellung.
umfangreiche experimentelle Arbeit wurde geleistet.  Ein '-
zwischenbericht vom vergangenen Herbst wurde 1hnen allen
bereits übermittelt.  Neu hinzugekommen sind die Herren
Foster, Kinley und Homonaga, Experten auf dem Gebiet der Hoch=
frequenztechnik,  Herr Altani und Frau Boas sind Elektroniker
der Navy, Herr Bormann wird für sie die Datenbank betruen. .
Ich möchte betonen, daß dem Team zumindest prinz1piell jede
Information über die wir verfügen zugänglich ist.  Di meisten
Geheimberichte betrffen di, e vitalen Interessen der Vereinigte.
Staaten und ich kann sie nur nochmals bitten, möglichst
verantwortungsbewußt damit umzugehen,  ich bin sicher, wir
verstehen uns diesbezüglich."
-tl-
,
, !
., '
i '.  :, Ci, '. ;:
y
Er blickt in die Runde,  "jede Anfrage wird selbstverständlich
registriert und in besonderen Fällen muß meine Erlaubnis nach
Rücksprache mit dem Pentagon eingeholt werden. Das sorl so
unbürokratisch als möglich passieren.
DLe Herren Togurt, Marschak und PaulLng sindTheoretiker,  die
sich bis vor kurzem mit ziemrich verschiedehen Bereichen
beschäftigt haben.  Marschak ist Astrophysiker, Togurt und
Pauling ltlr Feldtheoretiker; Paulihg lst Österreicher, wir
haben uns aber dennoch entschlossen, ihn um seine Mitarbeit zu
bitten.  Waltow, ein Spezialist für Relativitätstheorie,  wird
Ende des Moats zur Gruppe stoßen.  Die Herren Kaufman und
;
Maple sind Expermentarphysiker' und beschäftigen sich schon
lange mit der Erzeugung hoher elektromagnetischer Feldstärken.
Zuletzt möchte ich Ihnen noch Frau Gailbright vorstellen,
welche die Koordinatorin und Sekretärin des Projekts sein wird.
Darf ich sie bitten, möglichst wenig private Aufzeichnungen
oder Korrespondenzen anzulegent weil wir aus Erfahrung wissen,
daß solche Notizen ein erhöhtes SicherheLtsrisiko für die
Geheimhaltung 'und letztlich für di. e Beteiligten bedeuten.
Alle Aktlonen, die hinausgehen, geschehen überFrau Gailbraight
beziehungsweise mich direkt."
Nach einer kurzen Pause fährt er fort, " Abschließend möchte ich
noch bemerken, daß dLeses Projekt den Status Cosmic trägt, was
bedeutet, daßihnen im Rahmen der Möglichkeiten der Vereinigen
Staaten unbegrenzte Mittel zur Verfügung stehen.  Die Gruppe
ist kooperativorganisiert; werden Entscheidungen notwendig,
hoffen wir, daß sie von der Gruppe in Form eines Konsensus
selbst getroffen werden. Sonst entscheidet das Pentagon oder
ein Bevollmächtigter des Pentagon darüber.
-fs -
;;;", c" c; c,  cC. c c
"';;, """",, ;:,, ;ccc,  c c
-Ccc c,
j'J::""'!;::, cc,  ;c, 'c,
In Fragen, die unittelbar das nationale Interesse berühren,
muß dex: Präsident selbst entscheiden.  Zuletzt weise ich
darauf hin, daß Cosmic aqh diecberste Geheimhaltungsstufe
bedeutet und daß im Moment nur zwei weitere Projekte diesen
Status hd. ben; eines davon ist permanent und beschäftigt sich
mit Abwehrstrategien der NATO und der SEATO im Falle eines
gegnerischen Angriffes.  Ich danke für" ihre 1ufmerksamkeit.
SolLten sie noch Fragen haben, stehe ich jetzt zu ihrer
Verfügung II
Es herrscht Schweigenim Rau.  Pauling kennt außer Togurt
niemandem" ".,...  c" genauer; Es ist eine Woche her, daß er Wien
verlassen hat.  Die Berichte, die er bis jetzt geLesen hat,
scheinen nicht viel Licht ins Dunkel dieser ungLaublichen
Geschichte zu bringen, die Beschreibungen der Experimente und
Vorfälle klingen verwirrend und" unsystematisch. E:i: schließt für
einen Moment die Augen. Der Sessel unter ihm fühlt sich hart an.
Er lehnt sich zurück.  Togur"t meint neben ihm ineinem ironischen
"VielLeicht sind die Kollegen von der Experimentalphysik schon
soweit, daß sie uns eine kleine Demonstration ihrer Künste zei=
gen können. Ich würde so einenVersuch gerne einmal selbstcsehen,
dann, kann ich vielleicht daran glauben.  Danach können wir
weiterschauen.  II,  er grinst leicht dabei.
Gatto,  de:r;. 'a1!1scheinend für die bisherigen Versuche verantwort=
lich war,  übergeht den Zweifel in Togurts Stimme und meint nur
"das können wir machen, sagen wir Morgen um zehn Uhr ?"
"Mister Togurt, glauben sie uns etwa nicht?", Jean Mead, die nach
Aussage des PentagonGenerals auch schon längere Zeit mit dem
Projektvertraut ist, grinst diesen
herausfordernd an, " na, sie werden ja sehen."
"Glaubst du vielleicht an Hexen, bevor du nicht ehrere an
-
't-
.
.
Vollmondnächten auf einen Besen reitengesehen hast?"meint
Gatto verschmitzt, "Lm übrigen schlage ich gleich zu Beginn vor,
daß wir uns mit Vornamen ansprechen, meiner ist Paul."
,  "Welchen E2ndruck hast du von der Besprechung? " fragt Togurt,
als sie später durch die blaßblau verkleideteil Gänge des
unterirdischen Tunnelsystems zu ihren Zimmern gehen.
l'Weißt du,  irgendwie finde ich.  alle s ganzunwahrsche inl ich und
beinahe absurd. Da sollen wir Dinge erforschen, die wir bis vor
kurzem Eür vQllig unmöglich gehalten habenf1ch bin auf einmal
hier in diesem B, erg, weit weg von meiner Arbeit und allem
Gewohnten.."
"Du hast es wahrscheinlich noch schwerer als ich"
"Warum? "
"Weil du verheiratet bist", meintTogurt.
"Aber ich habe trotzdem'keineri Augenblick lang gezögert mit
.
zukommen,. Irgendwie hat mich das Abenteuer gereizt,  das Außerge=
wöhnliche, so eine Art andere Welt"
"Nicht,  wahr,.  als biederer Bürger sehnt man sich nach Abwech=
sLung jeder Art", Togurt eginnt zu grinsen.
"Ja, auch das, aber nicht allein, das. Es ist auch eine Herausfor
derung, eine Konfrontation, die dem Leben einen Sinn g'ibt, eine
wirkLiche Aufgabe!, !
"Die Leute, die die erste Atombombe konstruierten, haben ver
mutlich genauso gesprochen wie du jetzt" "Trotzdem,
--Irgendwie reitzt das. Machbare, umso stärker, je unbekannter
das Ziel ist".  Sie sind vor paulings Tür stehengeblieben.
"Ja, aber WOZU;?" fragtPauling nachdenklich.  Nach längerem
Schweigen meint Togurt leise liVieLleicht, weil uns.  das angeboren
oder anerzogen ist, vielleich auch, weil wir unseren Tod vorweg=
":"'" 75-,
pehmen oder überwinden wollen mit unserer rasenden abend=
ländischen Forscherei"
"Wie meinst du das denn ?"
"Ach, so genau hab ich drüber auch nicht nachgedacht. Mir kommt
nur manchmal' ein leeres Gefühl auf, wenn ich zu lange ge=
arbeitet habe" Togurts Augen sind weit weg, so als würde er in
eine entfernte Landschaft schauen.  Dann dreht er sich zu Pauling
 sagt "Gute Nacht" und verschwindet in sein Zimmer.
-tb -
,..  "-.., "",
17 Pauling wird von schlechten Träumen verfolgt. Einmalläuft er
einigen Männerndavon, die gerade aus einer fliegenden Untertasse
" gestiegen sind und ihn fangen wollen.,  !, l.. ;;:;'.., ;J'c;,  Er flüchtet
zu einer Frau, die er schon lange vergessen vergessen zu haben
glaubte; ein Bild aus seiner Jugendzeit, voll Verlangen liegt er
im Bett neben ihr und berührt sie an den Seiten, ganz sacht.
Als sie ihn anblickt, wacht er auf.
Er schal tet das Licht an und spät auf den  Wecker neben ihJ
es ist sechs Uhr Früh, in zwe Stunden muß er aufstehen.  Im
Dösen tauchen Bilder von damals vor ihm auf, seine Ideale, sene
Erwartungen und Hoffnungen kehren zurück, dazu Melodien wie
von Mahler oder Debussy.  Eine grüne Wiese, vollgetränkt mit
Sommersonnengold, dichter üppiger Wuchs der Pflanzen irgendwo im
Wienerwald, darin er selbst und eine Frau aus leichtem Blut.
'
Die Frau ist wie der pnanzenteppich, wie die Wiese, die sich
über diese Viel t spannt. ..
Als das Telefon neben ihm schrillt,   " und hört
ene webliche tmme mit routnerter Sachlchket. S'J
"you are kindly reque:stedto get up. lts eght o'clocktl
Paulng stammelt tthank you, OKtt und legt auf.  Dann legt er
weder m Bett m nd starrt auf die weße Zmmerdecke. Es fällt
hm schwer, aufzuwachen.
Um zehn Uhr st ene Demonstraton des Effektes angesetzt, der
hn in enen Strudel gezogen und herhergepült hat.
Paulng merkt beim Aufstehen, wie müde er st.  Er betracljtet
seine Füße, die ein mmer schärferes Profl bekommen und
schreckt auf.  Von Zet zu Zet wrd hm bewußt, wje..  hilflos er
de Älterwerden ausgesetzt ist.  Er streckt senen Körper und
schleßt dabe die Augen.  Als er se weder öffnet, hat sich
=tf -.
natürlich nichts geändert. Er seufzt.
Die Lektionen des Lebens lernt man meistens in Augenblicken des
Schreckens und der Gebanntheit. Denn letztlicherscheint das gan::
ze Leben wie ene Folge von Schwellen auf einem Weg, der nicht
vorgezeichnet, aber doch durch seine Endgültigkeit traurig wid.
Beim Frühstück trifft er Jean Mead, eine Frau J!! Dreißig,
mittelgroß mit brünetten Haaren. Sie eröffnet das Gespräch mit
einem "Gut geschlafen '?t,  Ir8e-otw;e v-I""""e. A ;e.  ih Q  "a.  We, L
"Ja, danke es ging", gft' c'" Pauling mit müder Stimme.
"Sie sind doch der Professor aus Osterreic"h '?"meint sie,  "Mein !
Großvater war Osterreicher! "
"Da schau her, woher kommt er denn '?" will Pauling wissen. ER
sagt es eigentlich nur, um die Unterhaltung in Gang zu halten.
"Aus Rust, das ist ganz nah bei Wien"
"Ziemlich,  zumindest für amerikanische Vrhäl tnisse",  erstaun=
llch, wie amerikanisch sie aussieht und sich gibt, denkt er dabei.
Dann betrachtet er sie genauer wie sie ihr Ei auslöffelt. Sie
beugt sich gabei ganz über den Eierbecher und starrt einige
Zeit ins Innere des Eies, bis sie ganz sachte den Dotter
ansticht. Der quillt gelb heraus und überschwemmt das Ei mit
seiner satten Kraft. Dann quirlt sie mit dem Kafeelöffel Ei;
weißriund Dotter durch und beginnt.  den hellen Brei langsam
auszulöffeln. Als sie bemerkt hat, daß er ;i2 sie beobachtet"
lächelt sie ihn an.
Er ;U.,.  erwidert das Lächeln und meint dann "wie sind sie hierher::
gekommen '?"
"Das ist eine etwas verwickelte Angelegenheit. Mein ehemaliger
Chef war Professor in Stanford. Er und seine Gruppe wurde immer
stärker in das Projekt involviert.  Dann gab es den Unfall und
er kam ums Leben".
-'g -
!?5, f;;
4
"Wie hieß er denn,  vieUeicht habe ich ihn gekannt"
"Thornbright. Er starb vor einem Jahr"
"Ja, natürlich kenne ich ihn, er starb bei einem Autounfall...",
.
meint Pauling.
"Das ist zumindest die offizielle Version. Tatsächlich war
es ein Unfall ganz anderer Art"
"Wieso, wie meinen sie das?"
"Hat man ihnen noch nichts darüber erzählt ?',
"Sowei t ich mich erinnere hat Togurt einmal i' :", "':, :-::"NJr:c"' eine
Explosion in einer Versuchshalle erwähnt", -. .
"Ja, das ist auch der Grund, weswegegen wir uns hier eingegraben
haben. Es war so eine Art...  Luftangriff. Jedenfalls meinen das
einige Leute,  die es gesehen haben.  '1
"Fred hat mir etwas ganz unglaubliches von einer fligenden
Untertasse erzählt"
, tJ a't
-,  "Glauben sie daran ?"
"Ehrlich- gestanden weiß ich nicht was ich davon halten soll.
Damals war ich gerade nicht auf dem Gelände. Manchmal frage ich
mich nur, wer ein Interesse hätte, andere Vorfälle durch eine so
unplausible Meldung zu vertuschen. Was könnte nicht noch alles
möglich sein! '1 sie schweigt.  und meint dann,  "
"ich habe länger darüber nachgedacht und bin zu keinem Ergebnis
gelangt. Jedenfal]s ging damals die gesamte Versuchshalle in
die Luft.  Es gab vierunddreißig Tote. Vielleicht war es eicne
MassenhysteTie und die Untertasse steht nur als Symbol für
etwas,  dasxaußerhalb unseres Einflußbereiches liegt."
"Hmm", meint Pauling und starrt ins Gekräusel seiner Tasse
Kafree, in die er gerade Mondensmilch geschüttet hat.
-
9-
,  '7
.":"c
-:)[
18- -
() Die meisten Projektteilnehmer warten schon im Vorraum zur
Experimentierhalle.  Einige unterhalten sich miteinander,
aber die Stimmung ist gedämpft und gespannt.  Togurt unterhält
sich mit Gearge Marschak, dem dritten Theoretiker des Teams.
Die Sekretärin des Projekt kommt auf Pauling zu,
ihren
"wir sollten uns noch über Arbeitsvertrag unterhalten.
Bs jetzt wurde noch keine finanzielle Entschädigung fest=
gelegt. Könnsn wir das vielleicht im Anschluß an die Demon=
stration :- -r.. f: erledigen ?',, meint sie.
CtJ "Ja, wie sie glauben" antwortet Pauling. Etwas abwesend fügt
er hinzu "welche Aufwandsentschädigung meinen sie ?1'
"Nun, ich nehme an, es handelt sich um die übliche Summe für
Teilnehmer eines Cosmic-Projektes, unabhängig davon, wie lange
dieses dauert. Das Honorar beläuft sich auf etwa fünfhundert=
tausend Dollar, steuerfrei. Sollte es erforderlich sein, können
auch Nachzahlungen gewährt werden."
"Wieviel ?", Pauling meint nicht ganz verstanden zu haben.
Togurt hat anscheinend mit halben Ohr zugehört und grins. tEA'j
herüber,  2:.  während Frau Gailbright fortfährt,
O "fürs erste fünfhunderttausend ohne Abzüge, bei Vorliegen
entsprechender Gründe auch mehr. Die Staaten können es sich
nicht leisten, ehemalige Mitglieder von Cosmic-Projekten
hungern zu lassen. 11
"Hm, ich verstehe", Pauling zögert etwas und meint dann, "
.. <?!!en gestanden viel j
"das erwartet habe."
"Außerdem würden wir sie bitten, zu überlegen, oD sie nicht, die
amerikanische Staatsbürgerschaft annehmen wollen. In diesem
Falle könnten wir ihaen einen Lehrstuhl an einer amerikanischen
Universität ihrer Wahl anbieten"
-. J
-80-
Pauling muß erst seine Verblüffung hinunterschlucken bevor
O er sagen kann, t'Dazu muß ich mich aber nicht sofort zu eIlt=
scheiden?"
"Nein, selbstverständlich nicht, aber die Finanzen sollten wir
doch gleich erledigen't,  sie lächel t etwas,  "die Staaten lassen
sich solche Projekte viel kosten, nicht wahr. Abr das Sicher=
heitsbedürfnis ist sehr wichtig. Wir alle hier sind zumindest
momentan very importat persons und mit diesem Projekt
werden wir es voraussichtlich noch längere Zeit bleiben."
ttWie meinen sie das ?t t will jetzt auch Togurt wissen,  der sich
. ::.  zu den Beiden gestellt hat. Sie sieht ihn an und meint,
, :
"wenn sie mich fragen, ich glaube nicht, daß das Pentagon die
Ergebnisse unserer Untersuchungen hier sehr bald veröffent=
lichen wird. Dieses Projekt hat anscheinend eher einen vor =
beugenden Charakter für den Fall, daß wir einmal gezwungen
w ären,  schnell zu reagieren, wenn uns jemand zuvorgekommen istt'
Pauling meint nachdenklich"wa, s könnte man überhaupt mit den
Untersuchungen anfangen, ich meine: welchen Nutzen könnte man
daraus ziehen ?',
"Von unserer Arbeit meinst du?", antwortet Togurt, "alles, was
() du dir vorstellenkannst, von einer Tarnkappe über ein
Raumfahrzeug bis zum Stein der Weisen !"
"Na ja, dann..", nun lächelt auch Pauling.
Die Türe zur Versuchshalle öffnet sich und Gatto kündigt laut
an, daß nun alles bereitstünde. Sie betreten die mittelgroße
Halle, die einen futuristischen Eindruck vermittelt. Eine
Hexenküche des zwanzigsten Jahrhunderts.  Uberallleuchten die
verschiedenfarbigen Ziffern digitaler Zählwerke auf, große und
kleine Bildschirme mit Eingabetastaturen stellen Diagramme
. J und Zahlenkolonnen dar.  Am hinteren Ende des Raumes ist eine
-<ll-
"-"- -, ""
zentrale Steuerkonsole aufgebaut, über die fünf große computer=
O gesteuerte Bildschirme mit den Versuchsanl:zJin Verbindung
j' :i, =. ;;i' t
stehen. Solms, der. :n3cheinend die Anlage 4"itriUlJ-,, ' hat,
c,
ein großer starker Mann mi t schüttereIl"'l, '::.. "r;i- Haarwuchs,  erklärt
das Experiment in groben Umrissen. Obwohl Pauling den gigantischen
experimentellen Aufwand der Hochenergiephysik gewohnt ist,
entsteht in ihm doch der Eindruck einesvöllig neuartigen
naturwissenschaftlichen Stils, der von totaler Automatisation
geprägt ist. Hier gewinnt das Abstrakte die Oberhand vor der
unmittelbaren Anschauung; Die Ergebnisse eines Versuchs
 scheinen abstrakte,  speicherbare Zahlen und Symbole zu sein,

welche mit den Aktionn der physischen Welt nur über eine
schwer vorstellbare Kette von Operationen verbunden sind.
Die Wissenschafter schaffen sich hier ihre eigene Welt, welche
wie die Welten der Magier und Priester aus esoterischen
Symbolen und Regeln besteht, die die Realität auf das meßbare
reduziert und anderes unberücksichtigt läßt.  Es bleibt zu
untersuchen, ob die Vorgangsweise der Naturwissenschaften mehr
bewirkt als die Praktiken afrikanischer Regenzauberer oder
Steinzeitlichen Schamanenpriester.
 Das. Experimentbläuft.  Zahlenkolonnen gleiten über Bildschirme,
ein roter Zeiger markiert auf den Anzeigebildschirmen den
Status der Versuchsanordnung;Feldstärke, Frequenz, Leistung im
Feld. Er nähert sich immer mehr einem grün blienden Punkt
auf den Kurven und bleibt kurz davor stehen.
"Wir nähern uns jetzt den kritischen Bereichen. Hier treten
ganz unerwartete Effekte auf. Achten Sie bi-tte af den zen=
"
tralen Bildschirm. Sie können die Prbe erkennen, die aus einer
Speziallegierung besteht. Sie ist zwanzig Zentimeter lang und ;
wht
 zusammen mit den umgeb enden Spulen ein hochfrequentes Wech=
-g2-
selfeld größter Intensität aufgebaut.", Gattos Stimme klingt
O heiser,  "Achtung,  jetzt taetB:anwir,, n; den kri tischen Bereich
,  J"'-
ein" "
Pauling starrt auf den Fernsehschirm. Wo befindet sich die
. Versuchsanordnung ? Im Nebenzimmer, in einem anderen Teil der
Vereinien Staaten, womöglich im Weltraum ? Am Metallstück
ist keine Veränderu-ng auszumachen, die Ubertragungsqualität des
Bildes ist hervorragend. Jetzt tauchen die Tabellen und Kurven=
punkte langsam in den grünen Bereich ein. Pauling bemerkt, aäs
die Frequenzanscheinend konstant gehalten wird, während durch
den Eisenstab immer greßere Feldstärken fließen.
 "Achten sie auf die Peripherie des Experiments!" ruft Gatto jetzt.
Tatsächlich sind kleine Lichterscheinungen an den Rändern des
Bildschirmes zu erkennen, ss ist ein leichtes Kräuseln, ein
Flackern der Luft wie bei einerFata Morgana. Pauling beobachtet,
wie diese Schichten die Farben des Spektrums durchlaufen,
während zur Mitte hin immer größere Bereiche von den Leuchter=
scheinungen betroffen werden. Manchmal variiert die Farbe sehr
schnell und Pauling beobachtet dabei eine deutliche Veränderung
der angezeigten Frequenz und Feldstärke. Im Saal hebt sich das
gedämpfte Gemurmel, von aufrufen des Erstaunens begleitet.
O "Wir befinden uns jetzt in einer Zwischenzone, die besonders
labil gegen Störungen reagiert", bemerkt Solms, "Anscheinend
haben wir es hier mit einem Resonanzphänomen zu tun. Wir sind
noch nicht an der kritischen Frequenz, aber jetzt,..."
Er berührt einen Bildschirm, welcher eine Eingabefläche si=
muliert. Ein gelber Punkt wird sichtbar, der kurz und intensiv
vor dem roten Statuszeiger aufleuchtet. Deren Abstand verringert
sich ständig.  Das Leuch ten. ::,, : ;' wird stärker,  dann sind
die beiden Farbmarkierungen zu einem intensiv blinkendem
. J Orangepointer verschmolzen.
-1. 3 -
---
Der Bildschirm, der die Versuchsanordnung zeigt, wird von einer
O wabenden Struktur erfüllt, deren Farbe sich blitzschnell zum
kalten Blau verschiebt. Danachsieht man nur mehT die Vmgebung
des Experiments; Eisenkern und Induktionsspule sind verschwun=
den.
Pauling entgleitet ein Schrei des Erstaunens, auch andere rufen
laut ihre Verblüffung heraus;Viele ' starren noch immer
gebannt auf den Bildschirm, auf dem sich allerdings nichts
mehr ausmachen läßt. Auch die Stromversorgung des Feldes ist
zusammengebrochen, die Skalen und Anzeigeinstrumente zeigen
".  alle auf Null.
'§
"Wonist denn der Eisenkern denn wetzt ?", fragt jemand.
"Ja, wenn wir das wüßten ! Mit ein Teil unserer Aufgabe !"
Pauling sieht Togurt schlucken und räuspert sich.
"Und was sagen die Profwssoren dazu ?", will Jean wissen.
t'Also geschmolzen kann das Ding nicht. sein ?'f, v:ersucht
Raufman, ein Experimentalphysiker zaghaft und blickt etwas
hilflos in die Runde, einige lachen unterdrückt.
"Fragen sie mich etwas Leichteres", meint Marschak, der
-.. . ;, ;=., ;'",  Astrophysiker.
0

-g -
19)
Das Tagungszimmer Von getern ist er:ftillt VOm,  erregten Ge =
spräch, n'rdle kreuz und quer zwischen den Anwe'senden herum
gehen. Manche sitzen vorntibergebegt und angespannt um den
grtinen runden Tisch, in dessen Mitte Bildschirme' angebracht
s;ind, dJie immer' wieder den e'ben gemachten ersuch Jd:d:e::r;D
zeigen.  Iur,  die drei Teilnehmer vorhergegangener Untersu=
chungsreihen wrken ruhig und antworten au die vielen
Fragen, die an sie gerichtet werden.  Ma:pleteinExper:imen=
talphysiker möchte wissen, wo die Meßapparaturauf: den
Schirmen wirklich gestanden Lst.  :'
"'Irgendwo in Alaska", meint Gatto ausweichend,  "in einem
geheimen Mili tärstützpunn; und Solms ergänzt
"wir sind über eine Direktleitung mit diesem camp verbunden
und können jederzeit unsere Anordnungen ge, ben, Tag und Nacht"
Das Gespräch geht wei ter'.  Pauling hat sich tief: in seinem
Sessel zurückgelehnt und beobachtet die Runde mit einiger
Distanziertheit.  Im Grunde genommen gibt es über' die
Geschehnisse nicht all. zuviel zu sagen, die meisten reden nur
ihre Verblüff'ung mit einem Schwall Von Worten heraus t je
nach Temperament mehr oderweniger eindringlich und laut,.
Etitw. ied. G.. hdG.. h. '1i.
hhr sp r, F, ",,  J. e erausc e es esprac s an; J. LUJ,  erangesc =
wemmt weTden und als gesäusel ini sein Bewußtsein dringen.
Das scheinbar- unmögliche existiert also und lifr;t klar auf
dem Tisch,  80 wirklich wie derselbe vo'r ihm steht und 80
1>anal wie ogurtS Grinsen in alle Richtungen.  Wenn etwas,
das,  grundsätzlich neu ist,  in unse:re We:l t taucht,  5;0 ist es
eine Gefahr für 'bdie(:.  althergebrachte Darstellung der Wel t
'tmd muß sofort darin einge:ordnet, systematisiert und
struk-t;uriert werdn. Der naturwissenschaftliche Charakter
-gr;-
-
. tii:Ü1:l t,  sich da. ytm herausgefordert,  denI[: ein u. m. f'a."ssendes
WeJLtbild gibt Sicherheit.  Namrwisaens:cnaft is;:ti; der Versuch
de's x;j)endlande's, das bekannte Ängstigende zu.  übe'rwinden.
Fauil. ing überlegt für einen Augenblick lang,  ob diese merk=
würd!ige Erscheinung, die sie da gerade' beobachten konnten,
nicht ein Zipfel eines Eisbegs sej]n könnte. Welche Ver§n=-
der'tmgen am derzeitigen Weltbild werden notwendig sein,
welche Revolution bahnt sich an ? Nach jeder naturwissen=
schaftliche'n Revolution sie die we]t,  in der die Mensche, n
leben, v()11ig veränder-t; aus und ihr Denken darübe hat sieh
grundsät'rilieh gewandel t. Die: DampfmaBchine, der elektrische
Strom,. die Atomkra. tt, die Bese;itigu. ng des physischen Schmerzes
und neue; informationsverarbeitende Maschinen haben tiefe
Spuren im Menschsein hinterlassen.  Aber wie soll man all
das bewerten ?
Diese Gedanken drängen sich alle in Paulings Kopf, während
er' schon dabei ist,  sich Notizen von von golms Vortrag zu
machen.  Derbeschreibt die Meßapparatur im Detaille und
listet al]. e bisherigen Ergebniss'e kurz auf.  Fast mechanisch
schreibt er Zahl enwerteund Tabellen aufs Papier.  Doch je
länger Solms spricht, desto mehr wird Pauling mitgeriss;en
von einer Art wildem Drang, mehr von alldem z erahren.  S
muß sich Columbus gefühlt haben,  als! er zum ersten Mal die
jungfräuliche Küste eines Kontinents erblickt hatte, den er
für Asien hielt.  Später stellte es sich heraus, daß es
Nordamerika war.
Die Diskussion, die im Anschluß an Solms Vortrag entsteht, .
endet mit dem Entschluß der Gruppe, zwei Arbeitskreise zu
bilden. Man einigt sich, daß das Hauptaugenmerk erst auf die
weitere experimentelle Erforschung des Phänomens gelegt wer
-g6 -
i
den sol];. Damit befassen sich üe Hoch. freq1lenztechniker
h.
und Elektxoniker.  Eine,  theoretisce Gruppe um Togurt,
Marschak, Pauling und dem Re1ativisten Waltow S'o;ll sich
dann um einmathematisches Modell davon bemühen.  Beide
ppen arbei ten vormi tags getrennt voninander und kommen
am späten Nachmi ttag zusammen, um die erarbeiteten fj, berle'gun=
gen und Resul tate mi teinande:r zu be'sprchen.  An; d'iesen
Entsaheidungen beteiligt sich Pa1lling kaum.  Immer deutlicher
drängen sich ihm Bi1iUetzen und Ge. fühle von seinem Traum
heute" morgen auf.  Der scheint schon lange zurücfzul
'tmd trotzdem Iäßt er sich nicht abschieben und "Verdrugen.
EnnE. Jer:ungen an längst Vergangenes" erscheinen verstärkt
in Momenten, in denen" die Ströme der Lebens, :. sb w
". .,, ",
und konzentriert in einer Grube zusammenflieSen.  So
erwe:isen sich diese,  Zei ten der:, außerordentlichen Anspannung
oft als Reisen in sich selbst.  PauIing hört Gatto wie.
hinter einer Wand sagen "also bis morgen Vormittag um halb
zehn"' und sieht die anderen aufstehen. Mit beiden Händen an
den Sessellehnn stemmt er sich weg und läßt; sich mit d1::ten
D;1:C- zur Kanj1ine tre:iben. Langsam kehrt sein Lebensrhytm1ls
zur:ück. dß er .., ;, i'j. X"". 1';;'*, ?In'.";:;u. - beobachtet den Dampf,  der von
einer' Tass;e schwa+zen Kafees aufsteigt. Der ver. flüchtigt
sich auf halbem We'g ur Zimmerdecke, nachdem er sie;h unter
großenl Wirbeln gebildet hat.
-<21- I
i

. 1
I
I'r;
I"g
Ff1:pauling beginEit nun eine Pe0de k0ntinuierlicher und:
geregelter Arbeit::. T:a'ge, die sich zu W0chen -formen, ziehen im I
gewohnten Rl1ytmus 'Worbei. Im Inneren des ausgehölten Berges I
herrechen alle ffür den Mebolismus notwendige Bed'ingungen.
IMit absoluter Regelmä. ßj;gkeit wiederholen sich Tages- und
Nachtperioden"was in einigen Räumen durch einen Wechsel der I
Licht-farbe vommau z Gelb symb0lisiert wird. Abgesehen I
davon scheint das Kresen der: Uhrzeiger das einzige Zeichen
der ve:r-flie;Benrlen Zeit zu eein. Pauling -fühlt sich manchmal I
" wie in einem Raumschi-f. tf;, welches urch die groBen.  Wei ten I
des Alls zieht und: sich immer weter v0n der Erde -f0rtbewegt.
Die. Mahlzeiten durchschneiden diese Periode und zerhacken sie: I
in kle-ine P0rtionen. .. Die vormitt;ä. liChen Zusammenkün-fte der
ITheoriegruppe haben o-fters einen n-formellen Charakter:.
I
Meistens tri-ffi man sieh-! schon am Frstücstich; hier. 1
werden Zeitungen gelesen und Neuigketen dskutert.  DanD I
gehen sie in einen der vielen kleinen un bequem ausgestatt= I
eten seminarrä. ume an-f-ängliche Durchsicht der bereits
 ':'-, ::, :-,.. -:Z;!:;i vorhandenen Li teratur gestal tet sich schwlerig,  I
weil die wenigen Au-fzeichilungen, die Allen und seine Mitarbei=
1ter hinterlassen haben, oft sehr lüekenha-ft sind.  Z-udem
, in welchem
bleibt dJ1!' :- : I.  -,, '-.. Zusammenhandie ersten Versuche
Ii
in dieser Richtung gemacht worden waren, völlig unklar.
In den Akten der avy scheint äßerst wenig Odr gar nichts
Idarüber auf und de Vermutung legt nahetdaß en purer
Zuf'all hinter dieser Entdeckung steckte. Über mögliche Ver =
bindungen zu wissenschaf'tlichen Kapazitäten wie Einstein oder
Levy-Civita fJ;b+e. t;: -jedenf'llS keiHinweis. in den damaligen
IProtokollen.. Anderersets stehen dort vele Codenamen,
I
-1g -
iC"c
-



Dtie Reaktionen reichen von Verblü-f:fung bis,  zum" amüsierten
Lächeln.  Nachdem i'ie Zwischenru-fe aufgehört haben und es
ruhiger geworden ist.  bemerkt Pauling,
"kann man irgendeine Veränderung dieser Form erkennen,
kurz bevor ein Gegenstand verschwindet ?"
Maple scheint erregt zu sein, "darau-f olte. ich gerade hinaus.
IAbgesehen davon, daß es ungeheuer schw1. er1. g 1. st, die Felder zu
diesem Zeitpunkt zu messen, glauben wir, daß sie dann eine
absolute. Kugelgstalt :nnhment, er wechselt wieder die Folie.
IIm Raum 1. st es Jetzt voll1. g st1. ll geworden.  Man hört das
leise Summn der Luftaustauscher.
mtten in die StilJ:. e sagt Waltow,  "Sonst noch Neuigkeiten ?"
ttNa, wenn das,  ihnen nicht genug ist. ..." Kauf'man SCherzhaft.
1'JI :t n:r
"
wir) ii. n, ;!'d:er- Z.. 7-ischerizoeitnur
genausdw
ei t-(!!rek
ommew'
a. -
reh'i" -II
u,..  J,,  ...
.. ; -II Ja/daS 'wollte'"ich :öhne:hj;;ii,  ndch;fr ari", 'i1a"9 rt1ri;eure Unter=
.
" " v",  ",
suchungen ?-';:tri d, letz. i!Jn!ef  habt, J, n;iGht "vIer verlauf>aren
:::c::s":,, r I
Pauling eindringlich an,  "WO bleiben die theoretischen Erleuch =
l'
tungen ?"
"Vorerst einmal auf der Strecke, wir sichten noch i:nmer das
Material, was irgendwie eine Ausrede dafür ist, daß Tir noch
keine greifbaren Resultate auf den Tisch legen können.  Wir
untersuchen einige Spuren, aber nichts ernsthaftes.""meint
Marschak, "meinst du nicht auch, Pauling ?!I
Päulinghat sich aufgesetzt und überlegt sich, ob er sagen soll,
daß er einfach nur verwirrt ist und mitgerissen wurde mit
den Arbeiten der anderen, genauso wie die mitgerissen wurden
von der täglichen Routine der Literatursuche.  Dann meint er,
gz-
.., -""C--
"Ja, du hast recht.  Sehr lange arbeiten wir' ja nochnicht und
das Gebiet ist für alle von uns völlig neu. Wir brauchen ein;:;;
fach noch Zeitrum die Dinge zu Ordnen und zurechtzurücken.
Ihr könnt nicht verlangen'ldaß wir na eh den ersten paar Wochen
ein fertiges Modell präsentieren können! "
"Na so hab ich das auch gar. nicht gemeint, ich wollte eigentlich
.
b"
nur wJ. ssen, o...
Er wird vo- Togurt unterbrochen, der in ungewt')hnlich scharfen
Ton sagt,
I'
"Wir haben nichts,  aber vielleicht kannst du uns einen Hinweis
geben !"
Er scheintverärgert zu sein.  I
I
I
-93 ---, -

21
"Mr.  Pauling, bitte zu Mrs.  Gailbright", dröhntes aus versteckten
Lautsprechern durch die unterirdischen Gänge.  Diese Mitteilung
wird fünfmal widerholt, dann  es ruhig.  Pauling ist
beim ersten Aufruf zusammengezuckt und strebt nun zum Sekre=
tariat, wo er die Koordinatorin des Projekts vermutet.
Als er eintritt, befindet sich schori der Generalstabsoffizier
der die Vorstellung der Projektmitglieder vorgenommen hat, im
Raum.
"Setzen sie sich bitte",  er deutet auf einf);: bequemes Foteu neben
sic4"Frau Gailbright wird erst später zu uns stoßen, icn habe
sie nur unter ihren Namen ausrufen lassen, um kein Aufsehen zu
erregen", er beobachtet Pauling als dieser sich setzt und sieht
ihn scharf an,
"Mr.  Pauling, was halten sie von alledem, seien sie einmal
ehrlich und sagen sie mir ihre ganz persönliche Meiung, keinen
aktenreifen Bericht"
Pauling hat ihn zuerst erstaunt gemustert und reibt jetzt mit
der Hand an der Sessellehne,
"Meinen sie die gelaufenen Versuche ?"
"Nicht nur", meint der Offizier, "wie sind ihre Eindrücke vom
Weiterkommen der Gruppe, besteht Aussicht auf interessante
Ergebnisse ?"
Pauling mustert sein Gegenüber genauer.  Worauf will der Militär
hinaus ? Will er konkrete Zwischenergebnisse ? Aber das hätte
er doch viel einfacher haben;können !
"Wir stecken noch mitten in der Arbeit. Wenn sie eLne,  vorläufige
Bilanz brauchen II I do .. Z. ;Ve Cbo,..  J ewo. s """",,, 6I, lI2jj vor, v. ;J
"Darum geht es nicht.  Ich habe sie wegen einer anderen Sache t
rufen lassen.  Es sind da nämlich in letzter Zeit einige unerfreu=
liche Dinge passiert"
94 -
;
"Was meipen sie ?", Pauling hat sich aufgesetzt.
Der Offizier hoLt eine kleine lederne Tasche, die neben ihm
gelegen ist, herbei und zieht einen Zettel heraus, den er Paulirig
überreicht,
"ist das ihre Handschrift ?", fragt er und lehnt sich zurück.
Der Zettel enthält die Tabellenwerte der letzten Versuchsreihe.
Pauling erkennt Ihn:.. :klai:l;. wieder,  e s is t die Kopie ", s:eine:r f Mitschrift.
"Woher haben sie das ?", fragt er verblüfft, sein Herz beginnt
spürbar zu schlagen. Er ist wie betäubt.
"Das hat uns ein Zeitungsreporter geschickt", antwortet der
General, "ein Reporter einer völlig: zweitrangigen Zeitung im
hintersten Mittelwesten.  UnserGlück Der Reporter wollte der
I
Sache nicht nachgehen und hat uns die -Kopie; einer
Materialsammlung geschick, t, die ihm ananym zugegangen ist.  Noch
dazu war der Chefredakteur auf, Url-aub und nicht zu erreichen,
sodaB seinem Stellvertreter die Hosen volLbekommen hat und sich
direkt an uns gewandt.  EinGlück !"
"Ja aber,  das ist doch völlig unmöglich,  ich trage meine
Notizen praktisch ständig bei mir und wer von der Gruppe sollte
ein Interesse d"aran haben, solch ein Material zu. .. stehlen" i
Pauling merkt, daB er ganz rot im Gesicht ist und schüttelt
ungläubig den Kopf,  "das kann doch nicht "
"Die Angelegenheit ist verwickelter als sie vielleicht glauben",
der Offizier zeigt Pauling eine Mappe mit weiteren Zetteln,
"diese Unterlagen hier beschreiben das Projekt fast vollständig.
Es ist kaum auszudenken, was diese; Papiere in den falsche-n Hän=
den ausiichten könrte"n!'AUBerdem, urid das erscheint mir beinahe
als das Merkwürdigste an der ganzen Angelegenheit,  wiJ. rdas
Material zu einer völl-ig unbedeutenden Zeitung geschickt.  Viel
eher wäre zu erwarten gewesen, daß es bei einer der großen
-95 -
E. ernsehanstalten aufgetaucht wäretbi einer nationalen
IZeitung oder daß es einem feindlichen Geheimdienst angeboten
worden wäre.  Aber wir wi ssen bereits tdaß nichts davon ge = '
Ischehen ist !"
"Wann ist es aufgetaucht ? " tw. ill Pauling wissen.
"vr einer WOChe Wir konntenbsher nicht das Mndete über
!selnen Ursprung ln Erfahru, ng brlngen.  Es wurde mlt elner
Xerox 4000 kopie:!="t und mit einem gelben Standardumschlag ver =
schickt. Fingerabdrücke konnten selbstverständlichkeine gefunden
werden.  Ich habe den Eindruck "tseine Stimme senkt sich etwas,
"ich habedea Eindrucktdaß irgendjemand uns zeigen möchte,
wozu er imstande ist und daß es ein Leichtes für ihn ist, jede
gewünschte Information zu erbaltent "
"Jataber da/fi es ausgerechnet meine Notizen si"nd..."tPauling I
ist noch immer erregt und seine Worte klingea gepreßtt "welche
Konsequenzen wird dieser Vorfall haben ?'t
"Für sie- persönlich! überhaupt keine. Wir bitten sie aber dennoch
eindringliChtin.  Zukünft weniger Noti2JenU, Chri.. -.. :. - Es wurden.  auch
Inoch von praktlsch allen Anderen Notlzen vorgefundenrnur zlehen
sich ihre Eintragungen wie ein roter Faden durch die Mappet
vielleicht"t er beginnt zu lächelnt" weil sie am systematischsten
vorgehen"ter nimmt zwei Blätter und zeigt sie Paulingt
"Schauen sie, hier sna.,, :unsere geheimsten TechnoLogien zur
Erzeugung ultrafrequenter Schwingungen beschrieben.  Wenn das
die Sowjets in die Hand bekämen !"
Pauling mustertdie Zettel.  Irgendwie kommen sie ihm bekannt vort
obwohl er nicht sagen kanntwarum.  Der General bemerkt sein
Zögern und fragt, "haben sie das schon eimal gesehen ?"
"Ich weiß nicht so rechttwäre es möglichtdaß ich es schon bei
einem Mitglied der Experimentalgruppe bemerkt habe ?"
-96 -
c
"Völlig unmöglich! Die haben Anweisung, solche Papiere entweder
sofort zu vernichten oder aber in den zentralen Tresor Zu
schließen.  Nur ich und Frau Gailbraight zusammenchaben die
Möglichkeit diesen zu öffnen.  Darin werden auch die Datenbänder
aufbewahrt. Können sie sich wirklich nicht mehr erinnern, wo
sie sie gesehen ha1;?en, denken sie einmal scharf nach !"
Pauling denkt angestrengt nach. : Doch je länger er in seinen
Gedanken sucht, desto unsicherer wird sein erster Eindruck.
Nach längerem Schweigen meint er I ' 'ich kann machenrwas ich will
es wird mir nicht klarer. Vielleicht", und dabei kommen ihm Tränen
in die Augenier weiß nicht wieso, "vielleicht habe ich alles ge=
träumt II
'tWas,  nur geträumtrna das wollen wir nicht hoffen! Sollte es
ihnen wieder einfallen, dann verständigen sie mich direkt und
warten sie nicht lange.  Wir stecken unterUmständen in grö =
ßeren Schwierigkeiten, als wir ahnen.  Jedenfalls danke ich ihnen
nochmals für ihre Unterstützun. Und noch etwas :", sei Ton
ist scharf geworden, "sagen sie kein Sterbenswörtchen über
diese Unterredung weiter! Offiziell haben sie hier mit Frau
Gailbright über ihren Vertrag verhandelt.  Ich werde sie jetzt
gleich rufen"
Er drückt auf einen Knopf undc die Sekretärin erscheint nach
wenigen Augenblicken, anscheinend hat sie schon im Vorraum
gewartet.  Der General macht jetzt einen völlig gelösten und
ruhigen Eindruck und meint nur,  zu ihr gewandt,
"Alles OK, der Professor ist mit unseren Bedingungen einver =
standen. Professor, lesen sie sich den Vertrag noch einmal genau
durch und besprechen sie die Detailfragen mit Mrs. Gailbright".
Dann steht er auf und verläßt den Raum.  Pauling schaut ihm noch
etwas verdattert nach, bis ihn die liebenswürdig-formale
Mine der Sekretärin in den Augenblick zurückruft. Er seufzt.
-97 -
"";;c;"
"---""- "
"Alles in Ordnung, Professor ?"rihr Lächeln!'wirkt eingeübt.
Pauling kann es nicht ausstehen.  "
"Jaralles bestens, allesgroßartig"rerwidert er, "wcirklich
fantastisch das alles. Zeigen sie her"
Er nimmt ihr den Vertragstext aus der Hand, succh, t die Stelle
für se. !iBeUnterschrift und macht, sein Zeichen dara1:rrohne ihn
gelesen zu haben, "der General hat mir vorhLn ohnehin schon
alles erklärt."
Damit gibt er ihr de Mappe zurück.  Ihr -Lächeln: hat sichkat:tm merklich
geände:tt.  Wie e1n Eisberg, denkt er.
"Das Geld erhalten sie also w1e vorgeschlagensofort auf ein
überwiesen
uS-Kont6r über das sie alleine verfügungsberechtig, t sind, f.
..  -w.  "'" f:.  c,. Haben sie noch Fragen ? II
--, '...
PauL1ng -ist bere1ts aufgestanden und zur Tür gegangen.
Er scüttelt nur leicht den Kopf und verläßt del11"Raum.
..
'
Ic
1
I

!
t
I
22
Für die Meisten konunt die totale Nachrichtensperre, die in der
Folge verhängt wird, völlig unerwartet. Das passiert kurz nach
Paulings Aussprache mit dem Militär.  Die Maßnahme wird mit der
Notwendigkeit absoluter Diskretion gerechtfertigt; Niemand,
nicht einmal die nächsten Angehörigen dürfen in den entscheiden= I
I
den Phasen der Experimente Kontakt zu den Teilnehmern a(Af,  j
Die Stimmung in der Kantine ist gespannt.  Alle sitzen verstreut
im Raum herum, niemand sagt ein Wort.  Der Sekundenzeiger der
Wanduhr zuckt nervös über die Zeitskala.  Wie inuner.
Pauling, der mehr als die anderen weiß,  fragt sich, wieso man aus=
gerechriet ihn eingeweiht hat.  Hält man ihn für uns:chuldig oder
möchte man ihn warnen ?
"Für mich ist das eine Schikane t Als ob wir hier nicht ohnehin
schon genug ertragen müssen t",  'Bormann wippt erregt auf dem
Sessel herum, sein Gesicht ist rot vor Ärger.
"Warum lassen wir und das gefallen ? Wehren wir uns doch da =
gegen !", ruft Maple.
Pauling beobachtet Togurt.  Der scheint gelassen zu bleiben,  nur
seine Augen gleiten flink über die Runde.  Er hat es leicht,
immerhin hat er keine Frau und keine Kinder in der Welt draußen.
Aber ist es alleine das, was ihn ruhig bleiben läßt ?
Bohrmann klopft mit seinem Kugelschreiber nervös auf dem
Tisch vor sich und meint dann,  "
"Das ist ja wie in einem Gefängnis.  Dort gibt es wenigstens noch
geregelte Besuchszeiten! " ",
'I;
"Außer bei verschärften Haftbedingungen ", Solms Bemerkung war
anscheinend witzig gemeint, wirkt in dieser angespannten Lage
aber eher zynisch.  Mead versucht einzulenken,
"Wir hatten schon einmal eine totale Nachrichtensperre.  Das war,
-99 -
als in Zanesville Labor nummero sieben in die Luft flog !"
"Und wie lange hat die gedauert ?", fragt.  Pauling.  Er wollte
noch diese Woche mit Inge telefonieren, aber jetzt...
"Zehn Tage, bis man alles untersucht und weggeräumt hatte"
"Da haben wirs,  das ist es ja genau",  Bohrmann hat sich noch
immer nicht beruhigt,  I! aber wie lange wird das hier dauern ?
! Ein Monat, zwei Monate, ein halbes Jahr, zwei Jahre ? Was sind
wir fürlfdie Welt ? Tot ?"
"Man wird sicherlich eine Regelung finden könnenl!, Mrs.
Gailbrigt ist ganz aufs Einlenkenbedacht,  "diese strikte
Nachrichtensperre kann auch nur vorübergehend sein."
I!Jetzt hören sie mir einmal gut zul!,  ormanns Stimme zerschnei=
det jenen Sicherheitsabstand, den sich die Menschen aufbauen,
umf!'-, einander aus dem Weg gehen zu können,
"meine Frau hat letztesmal am Telefon einen Weinkrampf bekommen,
als ich ihr erklären mußte, daß ich ihr leider nicht sagen kann,
was ich im Moment tue.  Sie erwartet unser erstes Kind.  So ba=
nal ist das, einfach und banal. Können sie sich das vorstellen ?I!
Mrs. Gailbright, die er angefahren hat, ist zusammengesunken-
Wahrscheinlich kann sie es sich nicht vorstellen.  Pauling drängt
sich unwillkürlich das Bild auf, daß ein feistes Kind aus ihrem
Unterleib platzt.  Überall Blut und Schreie, wie vor Wollust und
Ekstase.  Inge ha. t an. ihrer ersten Geburt sehr gelitten und als
das Kind dann endlich da war, und sich ganz dem ersteri, erschütt=
ernden Schrei seines Lebens hingab, da hat er seine Frau ver =
standen,  vielleicht zum ersten- und letztenmal in dieser Zeit.
Sie lag nur erschöpft mit geschlossenen Augen da,  und keine
Maske verstellte ihr Gesicht,  das beinahe denselben Ausdruck
hatte wie,.  -ihr neugebohrener Sohn, -'. . Warum das alles ?
Warum müssen Menschen geboren werden ? Und sterben ?
-100 -
Und das, azwischen -das Leben ? Ist nicht alles absurd, im besten
Falle noch spaßig ?
"In diesem Fall wird man aber eine Ausnahme machen, da bin ich mir
ganz sicher 1'r, Mrs. Gailbright scheint für "den aufgebrachten
j8brmann eine Art Blitzableiter darzustellen.  Er sieht sie noch
immer wütend an.  Es ist still gewordenleine angespannte Ruhe.
Niemand sagt ein Wort, aber Gatto sprichtaus, was sich wohl viele
hier gedacht haben,
"Vielleicht liegt es nicht einmal so sehr an dieser plötzlich
verhängten Nachrichtensperre, die jeden von uns sicherlich
mehr oder wenigertrifft.  Aber" I" er hält inne und blickt in die
Runde, " ich arbeite jetzt schon bald drei Jahre an dies ver=
dammten Projekt mit,  und wir sind seither kaum weiterge=
kommen.  Sicher, wir haben wichtige neue experimentelle Befunde,
aber unser Verständnis dieser Erscheinungen ist im Grunde ge=
nommen i\lY\\'V\er noch null.  Es gibt keinen Ansatz, kein Modell, nichts.
Wir rennen im Kreis 1 Irgendwie kommt mir vor, als würden
wir uns in einem Labyrinth bewegen, das uns immer wieder zum
Ausgangspunkt zurückführt 1"
Er atmet tief durch.  Die Spannung ist etwas gelöster, er hat es
gesagt.  Deronst eher stille Waltow unterbricht die Pause und
meint in einem etwas verfehlten akademischen Ton,
'!Aber irgendwo müßte es doch einen Ausgang geben, irgendeinen
Weg aus dem Labyrinth, der von innen nach außen geht, K6llege 1"
"Sind sie sich da so sicher ? Sie glauben, irgendwann wird uns
oder einen von uns die große Erleuchtung kommen und wir werden
dann wissen, wie und warum das Ding verschwindet, wenn wir die
Magneten einschalten und wohin es fliegt ? Das glauben sie
doch ?1',  auch Marshak wirkt ungewöhnlich erregt.  Er ist auf=
-101 -
;c(,, ;, c'
-
I
gesprungen und geht jetzt im Zimmer umher,
I"Aber was ist, wenn es aus diesem Labyrinth keinen Weg herausgibt,
jedenfalls keinen(den wir mit unserer althergebrachten na=
Iturwissenschaftlichen Methodik begehen könnten ? Wann sollen oder
können wir uns überhaupt eingestehen, daß wir am Ende unserer
IKünste sind? Und was passiert dann ?"
"Das, lieber Mrshak, hängt. vermutliCh. davOn ab, wie sehr wir an
Iunsere naturwlssenschaftllche Denkwe1se glauben"
Togurt hat den letzten Satz anscheinend ruhig ausgespro=
chen, so als würde ihmdas Ganze überhaupt nicht3angehen.
"Meine Herren, ichweiß wir sind alle etwas erregt, aber spre: =
chen wir da nicht große worte etwas zu gelassen aus ?"
AL.,, der Elektroniker blickt mit einem sakralen, mildn
Lächeln in die Runde.  Anscheinend will er zu dem rufen, was er
als Vernunft bezeichnen würde.  Er sieht dabei aus, als hätte er
gerade die heilige Hostie empfangen, denkt Pauling.  Techniker
sind stets die Hohenpriester und gläubigsten Verfechter der
heiligen naturwissenschaftlichen Welt-Denk-Ordnung gewesen.
Möglicherweise hängt-das mit ihrer Auffassung von strammer
I. Männlichke, it zusammen, mit männlichem Tatendrang und Expansionis=
mus: wo ein Mann ist, da ist auch Tat, und eine Tat ist, wo es
kracht oder wo nachher bestauntwerden kann.  In diesen Bereichen
waren die abendländischen Wissenschaften nie besonders zirn=
perlich;gekracht, gestunken oder hoch hinausgegangen ist es
bald wo.  Warum sollte man also einen so fetten pfrund verlassen
und ihn mit einer ungewissen Zukunft eintauschen ?
Indiesem Moment kommt der General zur Tür herein.  In seiner
Uniform macht er einen beachtlichen Eindruck, auch ohne der
ordensleiste, die er aus irgendeinem Grund heute nicht trägt.
Doch das rot umrandete Identifizierungsschild auf seiner Brust
-103 -
I
'c,, -
verleiht ihm hier ohnehin mehr Autorität als jeder Mitarbeiter
der Projektgruppe.  Er überfliegt die Runde mIt einem Blick,
de Aufregung hat er wahscheinlch SChon,  erknnt.  Be seiem I
IElntreten hat alles auf lhn gebllckt. Tn dle elnsetzende Stllle
hinein sagt er,
"Meine Herren, ich muß ihnen allen einige Mittellungen machen.
! Leider habe ich bis jetzt noch abwarten müssen und konnte ihnen
die neuen Entscheidungendes Stabskommitees nicht begründen und
mit ihnen darüber sprechen, sodaß die angeordneten Maßnahmen für
sIe vorerst grundlos erscheinen muTen.  Aber jetzt ist wohl
dIe Zeit dafür gekommen und ich hoIfe mit ihrem Einverständ=
nis"
Er setzt sich auf einem Stuhl neben Pauling, der unwillkür=
lich wegrückt.  Sein MIßtrauen gegenüber militärischen Personen
wird von der rücksichtsvollen Art des Qrelsterngenerals kaum
abgeschwächt.  Der fährt fort,
"Wie ich Professor Pauling schon mitgeteilt habe'f, dabei blicken
alle Auf Pauling, der sich in der Rolle des eingeweihten Mit=
wissers unwohl fühlt, 'fwle ich dem Professor schon mitgeteilt
habe, scheint es irgendjemandem gelungen zu sein, geheime Aufzeich=
nungen und Akte unseres Projekts nach draußen zu schleusen.  Die
Kopien tauchten bei einer völlig unbedeutenden drittrangigen
Zeitung auf, die sie uns glücklicherweise sofort übergab. Alle
in dIesern Zusammenhang auftretenden Umstände erscheinen äußerst
rätselhaftrbeinahe obskur.  Meine Herren: wir allesind davon
in entscheidendem Maße betroffen 1"
Tm Raum ist es jetzt völlig ruhig geworden, dle Gesichter der
Anwesenden sind gespanntiPauling sieht sich um.  Togurt wippt
leicht auf seinem Sessel herum, er wirkt abwesend.
Der General gibt nun eine ausführliche Schilderung der Ereignisse
!
,
-104 -
I ";,
oc',, " "'0", .
'1
und meint dann,
"Sie verstehen also, daß diese Maßnahmen nicht bloß eine Schi=
kane der Behörde darstel1-t, sondern in Unr aller Interesse
sofort inKraft treten muß.  AußerQem haben wir uns unter dem
Eindruck des Vorgefallenen entschieden, so wenig P. isik6, c;als,
möglich einugehen und die Versuchsreihen bis auf weiteres hier
im Haus durchzuführen.  wenn ich mich so ausdrücken darf" I
Der GeneraLhat geendet.  Seine Neuigkeiten sind nicht ohne Wir=
kung geblieben.  Wo Pauling hinblickt, betroffene Gesichter.
Bo rmann, dessen Ärger sich anscheinend verIlüchtigt hat, fragt,
"Was bedeuten diese Vorfälle denn für unsere Sicherheit ? Wenn.
f"., ich richtig verstanden habe, ist es jemandem gelungen, Aufzeich =
nungen von uns allen zu kopieren ohne daß wir das bemerkt haben
und dann noch nach draußen zu schaffen! II
Maple ergänzt noch,
"haben sie denn schon irgendwelche Vermutungen über die Art
und Weise, wie diese Informationen hinausgegangen sind ? Ich
meine, glauben sie wirklich, daß die Maßnahmen, die, jetzt veranlaBt
werden, also totale Nachrichtensperre und so weiter, daß die
überhaupt geeignet sind, um in Zukunft solche Ereignisse zu ver=
meiden ? Mir erscheint es viel entscheidender, daß ein Mitglied
unserer Gruppe, also jemand unter uns hier, diese binge getan hat.
Nicht auszudenken, was da nicht noch alles passieren könnte !11
Der General hat Maple und Bo rmann b SFY'ctj"R;. ;"' beob =
achtet und einigemahle genickt. Jetztmeint er,
"Sehen sie, das ist genau der springende Punkt! Dieser Vorfall
wäre an sich unbedeutend, weil er ohne Folgen geblieben ist.
Aber unsere Sicherheit scheint stark bedroht zu sein! Wenn der=
jenige, der diese Tat begangen hat, über Mittel verfügt, eine ganze
Materialsammlung hinauszuschleusen, könnte er sicher alles mögli=
che hineinbringen. Das heißt, es wäre ihm möglich, alle nur erdenk=
...  ':l'
p.,  --
')nse-.. '..,.
vo' ")T""""C' -., ',.  ',. -,, "
vt
l... ;; ".  -
-" w..,. -- " c
"'
lichen Arten von Manipulationerit unseres Dateater::i. als auszu=
führen oder gar Sabotage zu begehen, ohne daß die übrigen
Projektteilnehmer etwas dagegen tun'könnten !", er hoJt tief
Luft,  "ich bitte sie daher in ihrem eigenen Interesse gut aufzu
passen und mir verdächtig erscheinende Vo"y. 'fälJe sofort persön=
lich zu melden.  Unser ArbeitszieliQ. ie, Sicherheit oder gar unser
Leben ist in Gefahr meine Herren, bedenken sie das 1"
Nach einer Pause, in der er diese Worte hatte einsickern lassen
beginnt er von Neuem, diesmal mit einer beinahe flüsternden Stinme,
"wir haben uns schonüberl. egt, ob wir die Gruppe nicht überhaupt
auflösen sollten.  Aber es ist uns derzeit nicht möglich, ein völlig
neues Team zusammenzustellen.  Und was wäregewonnen, wenn wir
einige Leute auswechseln würden oder wenn wir ganz von vorne be=
ginnen miißten! Außerdem; im Moment ;:;:scheint der Täter nur hier
in der Gruppe denkbaraber wer weiß schon, welche Umstände hier
mitgespielt haben ? Wenn sie mich persönlich fragen: : die totale
Nachrichtensperre ist eher ein Alibi(das unsere Hilflosig=
keit verbergen soll als eine wirksameMaßnahme !"
Pauling wundert sich über die Worte des Militärs, der wirk+
beinahe ängstlich, jedenfalls hat ihn der Vorfall sehr
hergenommen.  Dabei gehört dochd:te Bereitschaf t',  Risiken einzu=
gehen oder sich töten zu lassen zum Soldatenberuf.  Warum also
diese Aufregung?
Togurt, der den General die ganze Zeit angestarrt hat,
beginnt nun mit leser, beächiger Stimmeias drman Spott ört,
"Mister General,  konnen sJ. e mJ. r sagen, was sJ. e mJ. t den ErgebnJ. ssen [
unserer Forschungen anfangen werden ?" r
1
I
Der General scheint über diese Wendung desGesprächs verblüfft
zu sein,  er bekommt ein verknifIenes Gesicht und meint,  !1
f
"Ich vermute, Mr. Togurt, man hat sie schon zu Beginn ihrer Arbeiten.
1:"
c'"
;
l',
-1 06 -, " I
hier darüber informier. t, aß kelnerlei sofortige Anwendungen
geplant sind,  zumindest im Momemt. -Ihre Forschungen haben einen
rein präventiven Charakter, umeinenpotentre:l1en Gegner zuvor=
zukommen.",  er überlegt undmeint dann"
"wie kommen sie jetzt auf diese Frage, Pro):essor ?"
Im Gegensatz zu seiner Anrede als Professor wirkt Togurt
äußerst unakademisch.  Er erinnert Pauling eher an einen
steinzeitlichen Jäger, der wachsam ;;;eine '";;. ;. .. :., 1,, ' Beute um=
kreist.  Seine Augen gllt und scheinen noch tiefer als sonst
dnklH..
hl. 1.
1'.  in ihren u en o en,. -, - -,  :,  1. egen,  -as er, c:'i;;. ;:;". :: 1. n
demselben ruhigen Ton fotfähV"'tJ
"sie glauben doch nicht wirklich, daß uns die Russen gefährlich
werden könnten, oder 1"
Im Raum ist es unruhig.  Viele begreifen nicht, was hier zwischen
dem General und Togurt vorgeht.  Pauling beobachtet die beiden
gespannt Was will Togurt ?
"Es ist nicht meine Aufgabe, über diesen und ähnliche Punkte
Mutmaßungen anzustellen.  Worauf wollen sie denn hinaus ?",  die
Stimme des Generals wirkt-nervös und uhwi1. lig, sonst aber scheint
er eher erstaunt über Togurts Reaktion zu sein.
Togurt ist überreizt; das merkt Pauling.  Er kennt seinen Freund
sehr genau. Früher, das war noch in ihrer gemeinsamen Amerika-Zeit,
hat er einmal in diesem Zustand einen Professor vor versammelter
Hörerschaft bei einer Vorlesung so zerrissen, daß dieser sich in
seiner Ehre herabgesetzt ;ühlteuIid mLt langen Stechschritten,
hochrot im Gesicht, den gefüllten Vorlesungssaal verließ.  Togurt
war damals Assistent und hatte diesen Professor schon lange Zeit
vorher für eine fachliche Null undvöllig inkompetent erklärt.
Dieses Ereignis hätte seiner Karriere beinahe ein apruptes und
,  vorschnelles Ende bereitet, wenn nicht beinahe die gesamte
-107 -
Fakultät gegen den Professor intrigiert hätte --aus einem
ganz anderen, nämlich einem finanziellen Grund.  Togurt verließ ein
Jahr darauf die Universität.
"Ja, ich weiB, mir brauchen sie nichts zu erklären.  Immer sagen
die Militärs zu"Beginn, alles werde nur im absoluten Ernf:1f. all
angewendet, aber glauben siemir, ich habe damals unter Jasons
Leit"l;1ng meine Erfahrungen machen können! ", er spricht noch
immer J. ejfii:::, wirkt aber sehr erregt,  ' ;,
"wir reden immer von unserer Sicherheit, aber glauben sie mir :
um uns geht es doch gar nicht mehr! wir sind doch schon längst
zu Spielfiguren in einem strategischen Kabinett geworden! Diese
Dinge sind so entscheidend,  daB es auf ein paar Menschenleben
überhaupt nicht mehr ankommt.  Solltenwir wirklich brauchbare
Ergebnisse erarbeiten, und das wären höchstwahrscheinli'ch solche,
mit denen man irgendwelche Waffenkonstruieren könnte, für die
der Gegner keine Gegenmittel hätte, dann iChtdie Balance der gegen1
seiti:gen Abschreckung zusammen und die Welt gerät aus den Fugen !
Das wäre sehr,  sehr gefährlich! Ein groBes Risiko fürs Pentagon!
Vielleicht zu groB,  um allzuviele Mitwisser zu eV'b, "
am wenigsten noch Zivilisten wie wir;Wissenschafter,  die ohnehin
nie den Mund halten können, nicht wahr ?'1, Togurt holt Luft,
er ist rot im Gesicht.  Pauling schmerzt der Magen, verstört
schiebt er seine KaItasse hin und her.  So erregt war Togurt
selten.  Der General hat mit schiefem Kopf zugehört und immer
mehr die Stirne gerunzelt.  Mit den Falten im seinem Gesicht
sieht er viel älter aus, fast wie ein GroBvater, desse)l einzige
Aufgabe im Leben nur mehr die Enkelkinder sind, denkt Pauling.
Beherrscht,  mit einem leisen resignierenden Unterton in der
Stimme meint er nach einiger Zeit,
"Mr.  Togurt, ich kann ihnen auch nur das mitteilen, was ichselbst
-108 -
---"". --" '0. -
weiß.  Sollte sich im gegebenenFall das Pentagon anders ver=
halten, könnenweder sie noch ich diese Entscheidung beeinflussen.
Jedenfalls sind diese wilden Spekulationep, die sie da angedeutet
haben, völlig unsinnig, wir leben in einem freien Land, vergesseh
sie das nicht! II j"
Nach einiger tlberlegung fügt ernach hinzu,
de.. -V
"So11tensie sich aber"'entschließen, aus dem Projekt auszustei=
gen, werden wir ihnen sicher keine Schwierigkeiten machen.
Das gilt selbstverständlich für alle.  Bitte überlegen sie sich
aber diesen Schritt genau unJtreffen sie keine voreiligen
Entscheidungen, die unser aller Vielen
, H
-109 -
,.
23
Die Aufzugkabine hält mit einem sanften Ruck.  Auf der digitalen
Anzeigeeinheit oberhalb der Eingangstür leuchten drei groBe- rote
Lettern auf und zeigen an, daß sie in der hundertsechsundzwan=
zigsten Etage angelangtsind. Sie haben in der zweihundertersten -
IEtage die Kaine betretn., pauling kann sich keine Vostellungen
vom Aufbau dJ. eses unterJ. rdJ. schen Komplexesmachen.  Be1.  der
Ankunft hat man ihm nur erklärt, daß die Gesamtanlage von
tonnenförmiger GestaLt wäre und nicht direkt ins Erdreich
.
verbaut wurde,  sondern auf riesigen, mannshohen Federkonstru;=
ktionen ruhe.  Alles ist angeblich so konstruiert und ausgeführt,
daß man im Brnstfall einen Atomschlag überleben könnte, selbst
wenn eine Wasserst0ffbombe direkt af denunterhöhlten Berg
c "c -,
falle re.  Abgesehen davon, daß Paulings Vorstellungsver=
mögen adb.  versagt, hat er kein gutes Gefühl bei diesem Gedan=
ken.
Als sich die aus massivem Stahl gefertigten Aufzugstüren.
öffnen,  stehen sie am Eingang eines kleinen Saales von der
Größe eines Klassenzimmers.  Die vorherrschende Farbe ist hier
nicht ein warmes Weiß, sondernein tiefes Blau.  Das Zimmer dient
als Vorhalle zu einigen angrenzenden Räumen, denn vOV hi::,  r
mehrere Türen, welche mit einem für Pauling unverständlichen
Farbschlüssel markiert sind,  ; :l:;':..  ;;, lS ab.  Einige Stühle
mit Lederbespannung stehen in der Mitte.
Der Aufzug fährt zweimal, dann sind alle Projektmitglieder
versammelt.  Gatto geht auf eine große Tür zu, die dem Aufzug
gegenüberliegt und tastet ein Codewort in die rechts davon
angebrachte Bildschirmeinheit ein.  Oberhalb der Tür beginnt,
ein grünes Licht zu blinken.  Dann schieben sich die Flügel
langsam und geräusch;Los zur Seite.  Erst jetzt bemerkt Pauling,
daB sie aus ungefächr zwanzig Zentimeter dicken Stahlpatten
-110 -
bestehen.  Der Ausblick, den sie freigeben, ist zunächst gar nicht
einzuordnen.  Erst als weite Teile de. s Eingangs offenliegen,
erkennt Pauling die riesigen Ausmaße der arunterliegenden
Halle.  Er hört Ausrufe des Erstaunens und Gatto bemerkt, lakonisch,
IJ!. Das ist die große Versuchshalle A. Ein eindrucksvolles Bild, nicht
wahr ? Darf ich sie bitten ?"
Damit passiert er die Türe und steigt auf die unmittelbar da =
runterliegende Plattform, die hoch über dem Grundliegt.  Von ner
aus kann man die Einzelheiten erkennen.  Pauling bemerkt, daß an
der Türe einautomatisches Zählwerk angebracht ist, welches
die hinein-und hinausgehenden Personeri registriert.  Auf dem
Bildschirm leuchten die in. der Halle befindlichen Personen
samt ihrer Identifikation auf.  Dann durchschreitet er selbst
die Schranke.
Im hellen Lichtabertausender Leuchtstoffröhren erstreckt sich
eine Halle, die tle. r; genug wäre, um ein Großraumflugzeug darin
unterzubringen.  Die riesigen Krananlagen an der Decke und
die. großen Keramikblöcke derHochfrequenzstreclen prägen das
Bild.
"Wir haben schon einen Großteil der Anlage aufgebaut. Hier",
Gatto deutet auf eine große freie Fläche,  auf der Betonsockel
noch in ihrer Verschalung stehen,
"hier :stellen J ir gerade die supraleitenden Spulen auf. Meinegl
Wissens ist dies die größte Halle des gesamten unterirdischen
Komlexes.  Nur der Atommeiler ganz unten hat noch größere
Dimensionen.  "
Ein Lastenaufzug bringt sie an die Sohle des Qa. (2, iJ.  Hier wirken
dessen Ausmaße noch stärker; ein Dom des Atomzeitalters.  Pauling
'c hat bisher nur eine Halle gesehen, die noch größer ist, nämlich
:,  " " ' ;':. :. :-.., :. 1, '::; im Nordtrakt von CERN.  Aber
diese hier, mitten im Berg hineingebaut
-111 -
j;;"",,,  "iI';"
-
ToguJ;t scheint seinen.  Humor wieder bekommenzuhaben,  erbemerkt,
I!Jetzt weiß ich wenigstens, wohinunsere Steuergelder fließen!
Alles, was gut und teuer ist, ... I!
"... wurde hier. verbaut, da haben.  sie vollkommen recht", ergänzt
Solms.  Sie sind auf die Betonverschalungen zugegangen, die
sie von oben gesehen hatten.
I!Vorsicht, achtung !!I!, Jeans Stimme gellt durchdringend im
Raum und wird von den gegenüberliegenden Wänden immer wieder
reflektiert. Sie blickt zur Decke.
In diesem Moment erkennt auch Pauling die Gefahr von oben.
Ein riesiger tonnenschwerer Eisenträger, der für die Konstruk=
tion des Betonfundaments gedacht warroat sich teilweise von
seinem Spezialhaken gelöst undschlingert am Kran auf und ab.
Auch die Anderen haben die Bedrohung erkannt, sie springen
auseinander
und laufen ', ii[,, ). Wie im Traum sieht Paul1ng den;';1sonst behäbigen
Kaufman und den langsamenWaltowwghasten, fast im Zeitlupen=
tempo strebt auch er in die Richtung des Aufzugs.
Einige Momente Später stürzt der Eisenträger zu Boden, und
hackt mi t seinem T-F:I'CDfijl1( einerl"'geteilseckbentwzei, bevor er
der Länge nach auf den Betonboden kracht.
Marshak schreit lapt"auf --das Eisen hat ihn nur um einen
halben Meter verfehlt.  Als der ohrenbetäubende Knall langsam
verklungen ist, hört man Gatto, der erbärmlich flucht.
Das Experiment wird unter seiner Leitung aufgebaut.  Er nimmt
ein kleines Walki-Talki, .. ' das um seinen Hals hängt
zur Hand und Pauling hat den Eindruck als würde er es mit
c " ",  ",,,  -, .."
den Fingern zerquetschen,  als er 1ns Gerät schreit:;
I!ich habe doch angeordnet, daß alle Arbeiten während unserer
.
Inspektion heute Vormittag ruhen, was soll das ?I!
Obwohl die Lautstärke nicht groß ist,  hören alle die völlig
-4112 -
v"Z, :i
'c,  "-, ".
ausdruckslose Ant. wortro. ein!is.. elektrontsbnew. :!3timmg,
der nur meldet, daß durch einen bedauernswerten Zwischenfall bei
dem im zentralen Sektor einStahlträger Teile der Konstruktion
zerstört hat, die Arbeiten unterbrochen werden müssen.  Der
Schaden werde jedoch in drei komma fünfzig Stunden wieder behoben
sein,  sodaß der Contdown für den zentralen Sektor wei tergehen ';
werdenkann,  Bisher keine Zeitverzögerungen.  Wünsche der Auf =
traggeber noch weitere Informationenader Änderungen des Programmes:
Gatto starrt zuerst verdattert aufs Funkgerät in seinen Händen.
Dann blickt er mit einem wirren Ausdruck in die Runde.  Niemand
sagt etwas, alle blicken sich wortlos an, bis Solms die Worte
herauspreßt,
"Gehen wir schnell und zerlegen wir diese-. Teufelsmaschine, bevor
,
wir sie alleine weiterarbeiten lassen'
-113 -
, cc'
--
/
24
Die Arbeiten gehen weiter.  Mit großem Einsatz, ja fast mit
einer Verbissenheit versuchen siethinter das Geheimnis dieses
Phänomens zu gelangen.  Die täglichen Sitzungen der Theorie =
gruppe ä'ndern ihren anfänglich legeren Charakter und werden
zum fieberhaften Kampf mit dem Stoff.  Pauling und die anderen
Theoretiker wissen jetzttdaß ein Weiterkommen ganz entscheidend
von ihnen abhängttdaß es auf sie ankonunttwann und ob überhaupt
Ergebnisse gefunden werden können.  Die Verlegung des Versuchs=
ortes wirkt sichsehr positivauf die experimentellen Arbeiten
austdie Techniker bekommer mehr GefühL für die Auswirkungen
ihrer Änderungen an der zentralen Versuchsapparatur t außerdem
verkürzt sich die Zeit zwischen dem VorschLag eines Versuchs und.
dessen Ausführung erheblich.  ;
Nach langeFergebnisloser Suche scheint sich endlich ein
Modell für den Effekt herauszukristallisieren.  Der entschei=
dende Gedanke kam von ;val tow t sie wurde von den anderen Theore=
tikern fieberhaft aufgegriffen und bearbeitet.  Man untersucht
spezielle Lösungen einer Art verallgemeinerter Einstein =
gleichungtwelche die Bahnen des Lichtes im Raumtsogenannte
Geodätentbeschreiben soLlen. Dazu zieht man eine schon längst
von der physikalischen Welt aufgegebene Theorie Einsteins aus
dem Jahre 1927 heran. Die Arbeit ist langwierig und zieht sich
oft bd. s tief in die Nacht hineintumfangreiche Computerberechnungen
werden durchgeführt.  Alleine zur Integration einer der einfach=
fachsten Differentialgleichungentdie im Rahmen dieses Problems
auftreten, benötigt der riesige CDC-Computertder aus Tieftem=
peraturschaltern aufgebaut isttzwei Tage.  Pauling schläft
unregelmäßig undkurz. Er hat oft wirre Träume/ sein Kopf
brummt ihm regelmäßig nach dem Aufwachen.
-114 -
 =-
Nach zwei Wochen liegt ein Zwischenergebnis vor,  das ein:, : bis
dahin unbekanntes Phänomen voraussagt.  Paulingfder wesentlich
an der Ausarbeitung beteiligtwarfhält vor der Experimental =
gruppe einenVortrag darüber.  Auch'die Theoretiker sind anwesend,
sie lehnen mit ihren Sesseln twas selbstgefällig an der Wand
im Hintergrund.  Der General hat sich seit den letzten Vor:fällen
öfteI3 blicken lassen und hört 'auch hier zu.  Pauling schreibt
h' ' fassende. I:
dhd.
ktgerademe rerezusalIm3n, ;elenaU. L en Overea pro]eor; er
nimmt an,  daß die Experimentalphysiker seine Tensorglei=
chungen ohpehin nichtverstehen.  Dann epet er mit den Worten,
"Unser Experiment steht und :fällt mit dieser Aussage. Ein klassi=
sches PopperSches Abgrenzungskriterium.  Können wir sie bestQtigen,.
ist zwar noch nicht alles gewonpen, aber wir würden dann be=
stärkt weitermachen, im anderen Fall...", er blickt kurz, fat
I
I scheu indie Runde,
"sonst müßten wir wieder ganz von vorne beginnen.  Zu dieser
,, ;
Einstellung haben wir undurchgerungen. Noch Fragen ?"
Nachdem sich niemand rührt, packt er seine Aufzeichntlngen in
die Mappe und setzt sich. auf seinen Platz.
Marshak wendet sich an die Experimentalphysiker,
"was meinen sie, wann werden wir r;as Ergebnis wissen ?"
"Also sollten keine Komplikationen auftreten, in höchstens einer
Woche, das Ding ist ja leicht zu bauen", mei:nt Maple.  Nach eini=
gem Nachdenken fügt er noch zögernd hinzu,
"-einmaa:ieh11l. tci:ß, wie gut ist dasModell ? Auf denersten Blick
klingt ja alles ziemlich verrückt...  Ein Kondensatorrzwischen
dessen Platten ein hohes elektrostatisches Feld aufgebaut WI'1"!?11
soll leichter oder schwerer werden, je nachdem, ob der Plus- oder
der Minuspol des Potentials oben liegt ? Hätte mir das jemand
früher erzählt, ich hätte ihn vom Fleck weg für verrückt erklärt !"
-115 -
"Schauen sie, hier ist nicht die Zeit für orthodoxe Methoden",
Waltow wirkt außergewöhnlich erregt, wahrscheinlich weil es
sich um seineIdee handelt,
wir tappen bei diesem verrückten Phänomen völlig im Dunklen,
noch immer. Und eine Theorie, die das alles erklärt, muß auch
zwangsläufig genauso verrückt erscheinen, wenn sie vorgeschlagen
wird, also was wollen sie !"
"Na, wir werden ja sehen...  !I, Gatto scheint nicht sehreüberzeugt
zu sein. Pauling ärgert die Reaktion der Experimentalgruppe.
Er entgegnet,  !lunsere Verwirrung ze:i. gt doch nur, wie weit wir
noch von einer befriedigendenLösung entfernt sind.  Natürlich
können wir jeden Augenblick denerleuchtenden Funken bekommen
und alles kann sich einfach und geniallösen lassen. Aber ich
c, ( habe eher qen EindrucTals wären wir Südseeinsulaner, die
verzweifelt versuchen, das Volumen dr Cheops"Pyramide zu
bestimmBn;refine"dieInfinitesimalrechnung zukennenTalso seien
sie einbischen gnädiger mit uns,  !!I
!lpauling hat ganz recht.  Es ist sehr leicht möglich, daß die
Auflösung dieses Rätsels mathematischund naturwissenschaftli=
ches' vlissenbeBöt:j;g"b, 8aBntlns erst=:;, in vielen Jahren zur
Verfügung stehen wird.  Wir können nichtganderes tun, als zu
versuchen, mit den vorhandenen Methoden so schlecht und recht
auszukommen. !1, meint jetzt auch Waltow.
Inzwischen hat Pauling '1'ogurt beobachtet.  Der hat sich seit
seiner letzten l'1J. seinandersetzung mit dem Militär zwar be =
ruhigt, wirkt sonst aber eher zurückgezogen und passiv.
Er hat sich an der Ausarbeitung von Waltows Idee kaum beteiligt
und scheint seinen eigenen düsteren Gedanken nachzuhängen.
Darauf angesprochen gibt er nur ausweichende oder keine Ant =
worten.  Auch jetzt sitzt er unbeweglich auf seinen Stuhl, die
-116 -

Augenblicken stumpf in die Höhe und nur manchmal dringt ein
Schimmer durch denVorhang.  Wie in einem stillen Einverständnis
läßt man ihn in Ruhe.
Als die Beiden nach der Besprechung den Raum verlassen,
ergreift Togurt seine Hand und zieht Pauling in Richtung seines
Zimmers,
"kommst du mit, ich möchte mich mit dir noch ein wenig unter=
halten ?"
Die Gruppe hat sicbaufgelöst, viele streben auf die Kaptine zu.. .
Pauling folgt Togurt.  In dessenZimmer angekommen/deutet TogUrt
auf einen Sessel,  "setz dich bitte ".  Er selbst läßt sich
in sein ungemachtes Bett fallep. Pauling schaut sich im Zimmer
um.  überall die gewohnte Unordnng, in der sein Freund
schon immer gehaust hat,  Die verstreutherumliegenden Zettel,
Socken und Handtücher bieten einen vertrauten Anblick. Paulings
-
,
Blick bleibt an einem roten Bademantel hängen.  Der,, -ist Togurt
viel zu klein und scheint eher für eine weibliche Figur
geschnitten zu sein. Pauling starrt längere Zeit ohne zu begrei=
fen hin,  bis Togurt seinen Fund bemerkt-hat und mit einen
trockenen Grinsen meint,
"Der gehört Margaret"
"Dumeinst, Mrs. Gailbright?", fragt Pauling noch immer verständ=
nislos, "wie kommt der denn hierher ?"
"Wir haben ein Verhältnis miteinander, nichts weiter! ", Togurt
scheint dieseAngelegenheit nicht sehr zu berühren, er streckt. 1
sich in seinem Bett aus und gähnt,  I
"aber ich will nicht, daß es alle sofort erfahren."
"Ja, ja, natürlich, ich verstehe schon", entfährt es dem verblüfften
Pauling.  Daß Togurt in einer solchen lage überhaupt daran
denken kann, eine Affäre zu beginnen! Er fragt noch,
"Liebst du sie ?",
-117 -
--- -

! "
I"Ha !", entfährt es Togurt, dann meint er/ "du hast vielleicht
Fragen !"Entschuldige, daß ich lache/aber allm:eine Verhält=
nisse in den letzten Jafuren erinnern mich eher an ein...
Bettdrama.  Manc1:unal auch an eine Tragödie.  Das hier. ..", er deu=
tet auf den Bademahtel, "ist nur ein c weiterer Akt dieses I
Schauspiels.  Aber lassen !Nir das lieber.  II I
I
Es folgt eine Stille.  Pauling denkt an seine Frau in Wien,  I
an Anna und die Kinder, an Togurts Freundin Amy.  Er fragt,  I
"Wie gebt es Amy, hast du Kontakt zu ihr ?" I
IINein", Togurts Gesicht bleibt ausdruckslos, apscheinend möchte I
er nicht weiter über dieses Thema sprechen.  I
Sie schweigen wieder.  Ein unangenehmes Schweigen, denkt Pauling,  I
nichts ist ausgesprochen,  jeder ist bei sLch selbst.  I
"Ich habe mir in der letzten,  zeit sehr oft überlegtob ich das,
Angebot des Generals annehmen soll", Togurt wendet sl. ch zu 1
Pauling und blickt ihn an.
"DU meinst,  vom Projekt auszusteigen ?"
"Genau !"
"Und ?" Pauling fragt gespannt, fiir ihn würde sich dLe Lage nicht
gerade bessern, wenn sein Freund von hier wegginge.
"Wahrscheinlich werde ich bleiben", meint Togurt/"soLlte mei?e
Vermutung richtig sein, daß das Penta:gQn ali-:::dise":Ve'tw1h:1:EgDgen
angezettelt hat,  so ist das Risiko draußen sicherlich größer
als hier --zumindest vorLäufig."
"Das kann ich mir nicht vorstellen! Du glaubst noch immer daran?"
I "Vielleicht ist es nur ein Hirngespinst, aber wer von uns hätte
die Möglichkeitfr"lchier irgendetwas hinauszuschmuggeln oder sich
gar geheime Unterlagen der anderen zu besorgen ?II
"l':1a, der General hat die dochsicherlich auch nicht gestohlen !"
"Das braucht er auch gar nicht !"
"Wieso ?"
-118 -
 -- -
"Ich glaube kaum, daß die Mappe, von der er gesprochen hat,
wirklich existiert! I' c
"Ich habe sie aber doch mit eigenen Augen gesehen", Pauling
versteht picht, was Togurt meint
"Was hast du gesehen ?"
i, Pauling versucht sich zu erinnerI:lund meint dann,
"Er hat mir. die Kopie eines Notizzettels von mir gezeigt.
Das war ganz eindeutig.  Und dann war da auch die Ablichtung
eines geheimen Forschungsprojektes zur Erzeugung hochIrequenter
SchwiI:lgungen, ich habe sie geseheI:l" 0,
I. I.
f" "Sonst nichts ?".
"Nein, warum fragst du'?Natürlichwaren in der Mappe auch andere
, " i
Zettel, vermutlich ,.. ., -i", ;Kopien von Projektdokumenten II
"Vielleicht aber auch nicht.  Warum g1aubst du, hat der"General
ausgerechnet dich zu sich gerufen und keinen anderen? Vielleicht
hatte er nur von dir die, o',  Ab1ichtung einiger Notizen, von
)
niemandem sonst.  Du hättest dann die Authentizität seiner Aus=
I
sagen bestätigt uI:ld niemand wären zweife1gekommen!11
1Pauling überlegt,
"Du hast wahrscheinlich recht, es könnte zumindest im Pripzip
so gewesen sein.  Aber deine Vermutungen kommen mir ehrlich
gesagt noch immer etwas an den Haaren herbeigezogeh vor, meinst
du nicht auch? II
"Ich habe dir schon vorher gesagt, daß ich das nicht abschätzen
kann.  Vieles, was um dieses Experiment herum passiert ist oder
noch immer passiert, ist unwahrscheinlich oder beinahe unmöglich.
Warwn so1lte ausgerechnet diese Vermutung Ialsch sein? Wir
haben eben das Alltägliche, das Gewohnte verlassen und sind
in einen Sumpf von widersinnigen Ereignissen geraten, in einep
Morast der Irrealität.  Ich sage dir: nichts ist mehr unmöglich!"
!
I
Bei Togurts lezten Sätzen hat Pauling eine Gän'sehaut bekommen,
:)e:mä;chtigt.
v Gm üeken her S:i h
... ', ",  -,
:eLnefühl fast wie nach einem Alptraumfeinem
Parva Nocturnus,  :"hcdaii. Erna, n, e"J!J1ach-EU1:d t c das Licht anschalten
Ioder:. t". (:i ich an jemanden klammern muß,  'um nicht davongetragen
zu werden von seiner Sucht nach Entzetzen.
I!Also,  ich bleibe bei euch! !',  sagt Togurt und. damit istcfü
ihn die Angelegenheit erledigt.  Er streckt sich wieder auf
/
seinem Bett aus.
pauling beginnt,  "manchmal frage ich mich wirklich, wb das alles
enden wird.  Du scheinst ja nicht sehr überzeugt von unserer
neuen Arbeit zu sein."
"Ich glaube nicht,  daß wir'in absehbarer Zeit eine Lösung
finden werden !I!
"In einer Woche wissen wir mehr",  meint Pauling.
1'Isf.  dir tibrigns -choncaufgfal1en., daß!<3m0aga'-Und, "t. tney I
-. :;. nO:: sich wie Rund und Katze begegnen ?,.
"Ja,  Altani hat einmal eine Bemerkung beim Kaffee gemacht,. ich
selbst lRtte das nicht berfiFkn 1.",  " :'
"Es ist eine Differenz von früher, nur wird sie jetzt durch
dieses Klima hier noch geschürt.  Romonaga wollte eine Arbeit
. publizieren/die Kinley zu:- prüfen hatte. Der beurteilte sie
negativ und Romonaga bekarnWind davon.  Einige Zeit später
kam Kinley selbst mit einer Publikation heraus, die wesentliche
Aussagen von Romonagas Arbeit enthielt, nur etwas weiter
ausgearbeitet.  Verstehst du nun ?"
"Ja,...  sowas kommt wohl immer wieder vor; Erinnerst du dich
noch an die Entdeckung des P!>; -Teilchens ?"
"Aber sie müssen hier zusammenarbeiten! :1J'ohr:'habe eher den
Eindruck, die arbeiten gegeneinander;Na ja/was solls."
-120 -
I
nHmm. ..", Pauling grinst und meint dann,,, - J t r()all-cr",  ); /
,, v
":erinnerst du dich noch an Samuel Ting, als er am  arbeitete
und erItlhr, daß il:mder lang ersehnten Nobelprels nicht zuerkanntj
wurde ? Er lebte und schlief praktisch beim Experiment, in einem.
Bett, das mandanben aufgesteLlt hatte, mitten in derExperimen =
tierhalle.  In seinem ersten Zorn zQg er die Hose "herunter und
schiß';mitten,  in die Versuchsano. rdnung seines Rliva. len,  der in;;.
diesem Jahr das Rennen gemacht hatte !"

"Das gab damals eine ziemliche Aufregung, ich weiß.  Selbst in
DC3
Amerika lachte man damals über die Zustände am   Z."
"Ja,  aber sofort darauf hat man dann das Bett wieder entfernt !",
Pauling wird wieder ernst,  "die Herren Kollegen. .."
Sie plaudern noch eine Weile über Vorfälle in der Welt draußen.
Die Amerikaner aktivieren ein Raketenprogamm zur Verteidigung
im Falle eines Raketenangriff.  Kostenpunkt: eine dreistellige
Milliardensumme.  Die Präsidentschaftswahl steht bevor und die
Kandidaten versuchen sich zu profilieren.  Hungersnot in Afrika,.
bereits eineMillion Tote und Verwundete bei Kampfhandlungen
in Südostasien,  die Russendrohen mit demEinmarsch ihrer
Truppen rfalls man ihre Verbündeten nicht in Ruhe kämpfen läßt,
Einmischung in die inneren Arigelegenheiten eines Landes nennen sie
das; Vorverhandlungen zu einem weiteren Vertrag über Rüstungs=
brenzungen,  das Raketenprogramm der US-Regierung bleibt
selbstverständlich unberührt davon...
"Du weißt jetzt,  woher ich meinen Pessimismus habe.  Wenn man
so isoliert ist wie wir und in einer sehr abstrakten Beziehung
zur übr igen Wel t steht:" kommt einem das Geschehen draußen
nochverrückter vor als wenn man mitten im Trubel sitzt !",
meint Togurt.  Er hat sich aufgesetzt.  Nach einigen r1omenten
ergreift er Paulings Hand.  Die fühlt sich kalt an, als er sagt,
121--""i
. ti, " c "" cc
-'c":,,  c" "'7;
/
IIHoffentlich kommer wir alle mi t heiler Haut aus diesem;":
da heraus !II
"c c- "
Pauling ist verwirrt, er weiß nicht mit Sicherheit, welches:1)
sein Freund meintc --dasWeltgeschehen oder ihr Projekt.
'
;,
,
i
-122 -
", """ "c ccc""""-""
25
Wieder flimmern die Za, hlenkolonnen auf den Bildschirmen,  Lichter
glänzen auf den Kontrolleinheiten, die für den Datentransport und
die Versuchssteu'erung vorgesehen sind.  Boas, die Elektronikerin]
und Borman sitzen vor Fernsehschirmen,  auf denen Diagramme
sichtbar sind, und berühren diese manchmal mit einem Stift, um
denVersuchsablauf zu korrigieren.  Gatto hat sich tiber die
kleine, etwas rundliche Boas gebeugt und fragt sie gerade,
"Parameter eins ?"
"J, wir können beginnen.  Countdown in einer Minutebeendet"
Die Experimentalgruppe hat mehrere Nachtschichten hinter sich,
man merkt es den Leuten an.  Maple hat geschwollene Augen, aus
deren feuchtem Rot er sich hinauszublicken bemüht.  Die meisten
sitzen auf irgendwelchen Erhöhungen und Abdeckhauben im Raum
herum.  DIeser ist vollgeräumt mit Zusatzmonitoren und für
Pauling völlig.  unverständliche- elektronische Komponenten.
Koaxialkabel liegel büschelweise am Boden herum, man muß vor=
sichtig über sie hinwegsteigen,  von den Augen der Elektroniker
beobachtet. 'Pauling setzt sich auf t(iie Ecke eines sonst
mit Kasettenspeichern vollgeräumten Tisches.  Alle sind ver =
sammelt, aber keiner sagt ein Wort. . Jetzt sprechenComputer,
deren leises Summenden Raum erfüllt.
Si6 blicken gespannt auf den Bildschirm,  der zwei parallel
angeordnete Platten zeigt, die, +, : I"';"' auI einer Hochleistungswaage
ruhen.  Am rechten Rand des Bildschirms ist die Skala mit der Gewicht
anzeige der Waage eingeblendet,  der Wert pendelt leise um
eine rot markierte Ziffer herum.
"Aktivierung des Feldes in zehn Se:kunden", Boas Stimme klingt
nervös, sie zählt, " fünf, vier, drei zwei eins, null..."
Abgesehen von den ;.. -ufzeichnungsgeräten für die elektrische
-123 -
-. . . --
Feldtärke, die zu einem festgelegten und mit einer, ?1. :!'-::'gekenn=
zeichneten Marke hinaufschnellen, passiert nichts.  Der Zeiger
für die Gewichtsanzeige pendelt beinahe aufreizend langsam um
seine gewohnte Ruhel. age. j,
"OKjParameter zwei", bestimmt Gatto.
Sie überstreichen einen weiten Spannungsbereich, bis sie zu
einer Feldstärke kommen, bei der zwischen den Kondensatorplatten
Funkenübergänge auftreten.  Erst hier ändert sich die Gewichts=
anzeige.  Gatto bemerkt,
"der Kondensator wird leichter, weil durch die Funken Metall
verdampft.  Sonst tut sich nichts, absolut nichts"
",  c "
Es folgt :'-e. :;f e Stille, dann fährt Gatto fort,
"Ich wollte es ihnen vorher nicht sagen, sie sollen es alle selbst
sehen: wir messen keinen Effekt.  Zuerst dachten wir, daß etwas
c
da wäre.  Aber es war nur eine elektrostatische Aufladung.  Nach=
dem wir die ausgeschaltet hatten, p:1;"obierten wir :alles,  was
uns einfiel d':1rch : verschiedene Materialien, verschiedene
Dielektrikarverschiedene Plattenabstände, und Kapazitäten, ver =
schiedeneAufladungen, aber leider...  nichts, absolut nichts,
auch nicht mit der Ieinsten Waage I"
"Das heißt also: der von unsvorausgesagte Effekt existiert
nicht 1",  an Marshaks <;;e sicht erkennt man deutlich seine
Enttäuschung.
'Sie haben wirklich jede Möglichkeit ausgeschlossen, daß nicht
doch...", versucht Waltow zaghaft es fällt schwerteineil
Gedanken aufzugeben, für den man sich wochenlang eingesetzt hat.
"Glauben sie mir,  ein positives Resultat wäre mir zumindest
u
genauso 'lieb wie ihnen! Aber das Ding rührt sich einfach
nicht 1",  erwidert Gatto.
"Scheiße !Verdammter Mist", entfährt es WallThw.
-124 -
"Und was jetzt ?", möchte Jean wissen.  Sie sieht sehr müde
und überarbeitet aus.
"Gehen wir erst einmal in den Seminarraum, und trinken wir einen
Kaffee oder sowas.  Dann werdenwi:r weitersehen i",  Gatto
de.. m der;Versuchsausgang schon bekannt war,  erhebt si. ch und
spricht i. n einMikrofon auf Bormans Konsole,
"OK, roger, wir sind fertig-. Desakti. vierung sämtlicherEinheiten,
keine Bestätigung erwünscht."
 Er wendet sich zum Ausgang.  Nach und nach verdunkeln si'b di. e
Anzeigeinstrument. e, nr die Steuerkonsolen der Computer leuchten
Ln einem irruner gleichbleibendenRhytmus auf.  Die Bildschirme
werden st und grau.  I
I
".
-125 -
26
chunter dem Eindruck des Experiments tritt die Gruppe im
Tagungsramc zusammen.  Es ist still und die hermetische
Schallisolierung verstärkt diese Tonlosigkeit zu einem dumpfen
Schweigen.  Einige wippen mit ihren Sesselff,  andere haben ihre
Arme auf den grüne runden Tisch gestützt,  spielennervös mit
ihren Schreibgeräten oder kritzeln damit Ornamente aufs Papier.
Die Mienen sind finster.
Pa. uling hat das Gefühl,. 90lms"würd, e-:,. ;: für alle im Raum sprechen,
als dieser ndlich das Schweigenbricht und erklärt,
"Ha:t es überhaupt noch einen Sinffrweiterzumachen ? Geben wir
doch zu,  daß dieses Rätsel ein paar Nummern c zu groß für :uns ist !"
Für Pauling ist das längstkeine Frage mehr.  Die Mühen der
vergangenen Wochen scheint nichts gebracht zu haben außer
Müdigkeit und wachsende Spannungen innerhalb der Gruppe.  Diese
Müdigkeit dauert auch an,  wenn er nach längerem Schlaf aufsteht.
Ber Zustand,  in dem er sich befindet/liegt irgendwo zwischen
Wachhei t und Traum,  eine Art Tagesphantasie,  nur da. ß die !lelt
eben wirklich so ist, wie er phantasiert.  So besteht kein gro =
ßer Unterschied mehr zwischen Traum und Re:aLit. ätI', zwischen
Möglichkeit und Wirklichkeit.  Er sehnt sich nach seiher Frau
und seinen Kindern zurück, na. cheHimmel mit Wind und einer
Landschaft mit!lasser, Sonne und Grün.
In Wien müßte jetzt Oktober sein, der schönste Monat dieser
Stdt,  die jetzt in jeder We:ise von der Natur begünstigt wird.
Dort spannt sich ein tiefblauer Hinmel über die bewaldeten
Hügel des Wienerwaldes,  dsv'6Y: 8Rdden satten Farbeff der ver=
welkenden Blätter sind.  Vor dem Tod und der Vernichtung r-, um:1i;.
Nichts begehrt der Sommer jedefi,  Jahres mit seine.  großartigsten
Pracht auf und wird doch hinweggeschwemmt vom Strom der Zeit,
-126 -
die nichts zurückläßtaußer derErinnerung an einstige Stärke.
Doch damals,  aLs diese Lebenskraft noch herrschte,  hatte das
Leben noch Würde;- villeicht ist sie allein Ziel und Sinn aller
zum Untergang verurteiLter Existenzen.  Würde i, st nicht dort
zu suchen, wo der Mensch genießt oder wegen, einer Erbärmlichkeit
leidet; sie ist dort,  wo er gegen se. ne Beschränktheit kämpft,
wo er sich der Herausforderung des Lebens stellt,  auch wenn er
dabei ohne Erfolg bleibt.
Pauling ist abwesend.  Was gibt es noch viele'Worte zu verlieren
über eine-Sache,  die verlore:n ist ?
Er fürchtet sich vor einem Wiedersehen mit Inge, obwohl er es so
sehr herbeisehnt.  Wie wird seineFrau reagieren ? Wie sQllen
sie miteihander weiter leben, nach ail dem, waspass'iert ist ?
Wird es noch genügend Gemeinsamkeiten,  Verbindendes"iii ihrem
Lebengeben ? "Er merkt,  daß ihn Jean beobachtet; -Er"ha. t sie in
-" -,  letzteryZeit aus den Augen verloren.  Sie schaut" ihn auch wei ter
,..,  an, nachdem er ihren Blick erw::6lert hat Ja, Jean isthier,  und
wo sollte sie auch sonst sein "? Jean, eine Amerikanerin wie viele
--selbstbewußt an der Oberfläche, manchrnal auch schnippisch
und geringschätzig bis zur Unerträglichkeit.  WilL man den
Menschen dahinter kennenler'nen, muß man sein Leid dahinter be =
greiep.  Oder hat sie keine Probleme ? Er muß lächeln,  sie er=
wert das Lächeln.  Sicher vertuscht sie irgendwelche Schwächen,
aber welche ? Etwas erstaunt von ihrer Reaktion blickt er
noch einmal schärfer in ihre Richtung,  doch dabei wendet sie
sich von ihm ab und meint mit fester Stimme,
2Ich bin für weitermachen !tl
Dabei funkeln ihre Augen, wie eine Herausforderung zum Kampf,
"Auch wenn einige KoLlegen", sie schaut erhobenen Hauptes in
die Runde, " auch wenn diese lieber heute als morgen kapitulieren
L -1 2 7 ----  -I
--' -". . -
würden !"
Pauling seufzt kaum hörbar - d, iese Amerikaner !
"Ja, also was meinen sie, Kollege Waltow, von ihnen stammt ja die
Idee ", Maple wendet sich an Waltow, der zu Bod'en t;. arrt.
"Ich glaube", beginnt Waltow leise, " wir sollten unseren Ansatz
noch eimnal gründlich überdenken und wenn wir nichts finden,
dann sollten wir uns nicht allzufest an diesen... brüchigen
Grashalm anklammern!"
"Togurt, was sagen sie zu der Angelegenheit, sie waren in
letzter Zeit so stLil ?",  SolIns schaut zu Togurt hinüber,  der
anscheinend
wieder einrnalVteilnahrnslos die Runde Beobacht-et hat.
Fast.  scheint es so,  als ob er die Frage nicht gehört hätte, doch
dann beginnt er langsam und sehr leise,
"Jean, deinen Optimismus alle Ehre,  aber hier wirst du dir keine
Sporen liolen.  Hier ist das Land im Westen zu Ende, das wir
von den Indianern erobern können, hier beginnt ein Meer, in dem
wir bloß unsere Zehen hineinhalten können.  Go west ist nichts
mehr !"
"Sie sind also auch der Meinung, wir sollten die Versuchsreihe
abbrechen und uns auf unseren diversen zivilen Pfründen zu=
rückziehen ?",  wendet BorInan ungewöhnlich scharf ein.
"Ja",  erwidert Togurt und schaut zu Pauling.  Sein Blick ist leer.
'. Ich fordere eine Abstimmung über diesen Punkt !", wirft Mrs.
Gailbright ein,  "nach den geltenden Satzungen für diese und
ähnlichEi:Unternehrnungen ist für den Abbruch des Projekts Inindes=
tens eine Zweidrittelmehrheit erfoae:tili:iah."
'. Also,  worauf warten wir! ", SolIns ist sich seiner Sache an =
scheinend ziemlich sicher, "ich beantrage eine geheime Abstimmung"
Der Sitzungssaal ist dafür vorbereitet.  Drei flache Kontakte
symbolisieren die drei Möglichkeiten "ja",  "nein'.  und "Stimm=
-128 -
--. -
enthaltung". Das Ergebnisf. ;,. :;. der AUszählun
gwird auf allen
Monitoren eingeblendeto : fünf Stimmen für Abbruch,  sieben
dagegen,  zwei Enthaltungen.  Mrs.  Gailbright hat sich nicht an
der ijahl beteiligt.
"OK",  meint Gatto ui1dne"Mine, :::bleibch -dabei -unbewegt" ;
II '
h'
t"
wlr macen wel er.,
c c
:,
.
-129 -
"". -
27/
;l:)et AJ, arm. ;;, 1,, ; koImnt unerwartet.  Pauling erwacht,  während ein
schriller Sirenenton,  denerr'hod1Ji8nme zU1l:oj"fJehr. t:';fta:1!'1dbFchi "
die unterirdischen Gänge hallt.  Alles ist erfüllt davon.
Traumverloren tappt er in der Dunkelhe nach einem Lichtschal tei.
Als er diesen gefunden hat und betätigt,  passiert nichts.  Es
bleibt finster.  Vom Gang her,  einige Zimmer weiter,  hört er
das deutlich erkennbare Fluchen von Bormann und Solms.  Die
Sirene gellt noch immer.  Pauling springt aus dem Bett und
sucht in der Dunkelheit nach seinen Kleidungsstücken.  Er zieht
sich Hemd und Hose über und tastet sich zur Tür vor.  Noch immer
I ist die Schläfrigkeit nicht von ihm gewichen,  wie ein Traum =
wandler betritt er den Gang.  Dort sind die meisten Projekt =
teilnehmer schon versammelt.  Die Zimmer liegen in einem Trakt
unter den Konferenzräumen und elektronischen Labors.  Auf dem
Gang brennen Notlichter,  ihrmatter Glanz,  mit einer Kerze
vergleichbar,  sickert nur dürftig in den Raum ein.  Togurt steht
schon bei den anderen, die erregt sprechen.  Niemand weiß etwas,
auch die Kommunikationsanlagen,  die eigentlich auf Notstrom=
versorgung umgestellt sein sollten,  funktionieren nicht.
Der neu hinzugekommene Pauling wird von Togurt mit der Bemerkung
empfangen,
"Wir sind von der Außenwelt abgeschnitten! Niemand weiß, warum
dieser Alarm gegeben wurde,  manche meinen,  sie häten noch im
,
Halbschlaf ein dumpfes KracheI:l gehört,  dem bald darauf die
Sirene gefolgt ist.  Es han alle geschlafen !"
Die Uhren zeigen halb drei an,  auch sie sind stehengeblieben.
Noch dämpft die SchlaItrunkenheit Paulings Erregung; er beginnt,
den Gang entlangzugehen.  An der Tür muß er allerdings halt
machen,  da sich diese nicht ohne Weiteres öffnen läßt und er
vorläufig nicht die Nottaste drücken möchte.  Er kehrt zu den
anderen zurück.
"Was ist ?tl,  fragt Mead.
tIDie Tür ist versperrt,  aber man kann sie entarretieren !"
tISchauen wir zuerst einmal, daß wir hier herauskommen! Was mit
dem Projekt passiert. .. tl,  Gatto endet. . :, ;. :,  als der Sirenen=
ton abbricht.  Das Licht flackert.
Plötzlich, wie auf ein Kommando hin,  streben alle dem Aufzug zu.
Die Tür zur Vorhalle gibt nach Drücken des Nothebels nach.
Alles starrt gebannt auf die Anzeigekonsole des Lifts.  Glück=
licherweise scheint dieser noch zu funktionieren,  die Lämpchen
leuchten wie gewohnt.  Marshak drückt auf die Ruftaste.  Sie
beobachten das Näherkommen der Kabine,  die Stockwerkmarke
verändert gleichmäßig ihren Wert.  Alles scheint wie gewohnt.
Als die Kabine im Schacht stehenbleibt und sich die schweren
Schiebetüren öffnen,  brennen auch hier nur Notlichter.  Es haben
nicht alle auf einmal Platz.  Man beschließt, zweimal bis zum
obersten Niveau zu fahrep.  Die Entscheidung,  wer in der
Zwischenzeit wartet,  fällt schnell: Togurt und Pauling bleiben
zusammen mit Jean hier.  Jeans Reaktion überrascht Pauling,
als feststeht, daß er und sein Freund das zweitemal fahren werden,
hängt sie sich bei ihm ein und meint mit einer fast fröhlich
wirkenden Stimme,
"Ich lasse den Professor aus Wien nicht alleine! "
Pauling spürt ihren Arm und führt diese spontane Reaktion auf
die frühe Tageszeit zurück.  Trotzdem --nicht unangenehm !
Die übrigen steigen ein.  Schon schließt sich die Türe.  Man
I hört die Kabine mit sanften Ruck anfahren.  Plötzlich möchte
Pauling auch darin sein; nur heraus hier aus diesem unheimlichen
Labyrinth !
-131 -
--c-c-"-
. :';Li;"
Pauling wird erst jetzt bewußt, daß Mrs. Gailbright seinemf4, *r., ;
,,  " ":':c:, :tj""
c treund Togurt noch lange nachgeblickt hat,  so "a+s wo:;Llte sie 'c, ;, , ",
---c-'.. :'. tc7-. --, --- --'c c--- -c-C"  -- -" ;. *, ;;;, :;;
diesen zu sich bitten.  Aber Togurt hatweggeschaut.
Die drei sitzen im Halbdunkel bequemerLedersessel,  die in der
Vorhalle aufgestellt sind.  Sie beobachten die Anzeige der
Aufzughöhe; in einigen Sekunden müßte dieser schon die oberste
Etage erreicht haben.  In dieseJI):"Momen beginnt die Helligkeit
"
der Ziffern zuwechseln, der Schirm flimmert und gleich darauf,
zieht sich das projizierte Blld zusammen.  Dann ist nichts mehr
darauf zu erkennen. .,
Pauling entfährt ein erschrecktes 11was ist denn das ?II
Der Aufzug steht, das kann man an der plötzlichen Ruhe im Raum
erkennen, vorher war dieser vom le1sen "Summen des Antriebs=
;
I aggreates efüllt. woden.  E.,  fo eine lange "aUSe, während
der dI-ese StI-lle eI-nsI-ckert.  Zuerst horcht PaulI-ng noch in
R1chtung des Aufzuges,  er erwrtet, daß sich das Notstromaggre=
gat jeden Moment einschaltet.
;
"Wo könnten die jetzt sein ? II,  fragt Togurt mlt eigenartig
bebender Stimme und blickt zu Pauling und Jean.
Pauling erlebt die vertraute, gewohnte Umgebung,  in der er
sich monatelang bewegt hat, zunehmend beängstigend.  Durch dieses
Halblicht sieht alles anders aus, die Detais verändern ihren
Bezug zu seiner Person und erinnern an bedrohliche Gestalten
,  " "
seiner Alpträume.  E!iAen Augenblick lang überlegt er,  Ob. t, ",
"" ",  c -
"". )':i""--;"":'.  ;- nicht nur" ein Traum ?ti, eine Fiktion,  aus
lr er bald in eine geordnete, geregete I'Jelt entlassen wird.
"Verdammt, hoffentlich kommen die da wieder heraus !"
"Was machen wir jetzt ?",  auch ;Jean macht einen hilflosen
.
BIldruck,  '1 wir sollten ihnen helfen. .."
"", ' :, l"lC;ji::.
-r. 32 -"
c
-"
"Kennt ihr euch vielleicht genauer in diesem unterirdischen
-'c-"-""C-- Syste -aus ?",  w11 Piwieh.  - Eür,  :!. :-g:-g--c
Panik in ihm aufommt und will sich zur Ruhe zwingen.  Sein
Kopf ist dumpf,  "oder-
'Jollen wir nicht hierbleiben.  Oben wird man den Schaden si =
cherlich bald beheben und nach uns suchen."
Togurt schüttelt den Kopf und meint,
"Wir wissen nicht einmal welche Systeme ausgefallen silild.
Eine Sicherung ader sonst eine Lappalie dürfte es wohl kaum
."

gewesen sein: so wie diesr StützpUnkt konstruiert wurde,
hätten wir von kleineren oder mileren-, Fehlern kaum etwas be=
merkt! Da vermute ich eher schon eine Verwüstung größerer -i
Teile der Anlage.  Vielleicht sind; der Reaktor und alle anderen
Stromzubringer ausgefallen! j j.. ;. c;;,  ;:... : :. l, u:'. c 1-'. :n.
11Wie lange sitzen wir wohl hier noch fest ?1',  Pauling blickt
auf die Türe,  so als ob jeden Moment etwas hereinkanmten k(jnnte, un=
berechenbar und gefährlich.
;'i
"Ja,  das kommt eben darauf an: iJf, meint Togurt.
cc;
"Worauf ?"
"Auf den Graq der Verwüstung 1"
"Wie meinst du das,  Verwüstung,  es ist doch nichts zu bemerken
und gehört habe ich auch nichts !"
"Ja,  hier,  aber was meinst du, was ein paar Niveaus ober oder
unter uns los sein kann ? Diese Station ist so stabil gebaut, -
daß sie";sogar einen Atombombenabwurf überstehen würde !"
Es herrscht wiederSchweigen im Raum; Wie furchtbar schnell
sich die Stille hier breitmacht bei diesem Licht,  denkt Pauling.
"Ich bin für Handeln! Versuchen wir doch, hier selbst irgend=
wie herauszukommen und warten wir nicht auf Bergungsmannscha=
ften.  Wer weiß, ob und wann die kommen werden !",  Jean ist
-133 -
, -c- ---" """"
aufgesprungen und geht, herum,  sie kann anscheinend nicht ruhig
sitzenbleiben.  Die beiden beobachten sie.  Dann fragt Togu;rt
mit einern'-lelcht s-pötti-schen unter-ton iri -der st1InIlie,
"Und wmhin sollen wir uns,  nach deiner Meinung wenden,  hierhin
oder dorthin ?", er deutet auf die Türreihe,  von der aus es
in sechs Richtungen weggeht.
Sie deutet mit dem Finger nach oben,
"Hier hinauf! "
Togurts Lachen wirkt hohl, als er entgegnet,
"Na, dann... '1
'IIch habe Mrs. Gailbright einmal sagen höreri, daß wir im Falle
einer Katastrophe den roten Markierungen folgen müssen !",  meint
Jean,  sie scheint Togurts Bedenken nicht zu teilen.
'IJa,  die führt nämlich direkt zum Aufzug und der ist unbenütz= -
bar! .
'INein,  die dünne Spur Wurdefür den Fall aufgetragen,  daß sämtli=
che Systeme ausfallen.  Hier !",  sie deutet a1il. fciie;. feine 0ukle
Linie,  die im schwachen Notlicht beinahe ihren Farbcharakter
verloren hat.
Pauling faßt neue Hoffnung,
"Wie der Faden der Ariadne aus dem Labyrinth,
das klingt ganz gut"
Auch Togurt ist aufgestanden und besieht sich die Markierung, dann nein'
er, "Wenn man nur die volle Symbolik dieser Farbleiste verstünde !
Ich habe dem General einmal um die Erklärung dieser Markierungen
gefragt.  '1
"Und ? II,  will Pauling wissen.
"Nichts! Er hat sie mir mit dem Hinweis verweigert,  daß :' ', "(. '
de Gesamtaufbau der Anlage nur schwer verständlich wäre und
den müßten wir zum Verständnis der Farben kennen !"
Pauling überlegt, " ist der General eigentlich mit dem Aufzug
-134 -
"" "
gefahren ?"
-"Ne:i;-f. -y:- ch gs --h-b, -  gl:1-pich'!;: -Q-i
Gruppe dabei! " ) melnt Jean.
'1'ogurt ergänzt, ohne auf Paulings Frage näher einzugehen,
"Na,  jedenfalls hat e mir erklärt,, daß Gelb immer auf Kantinen
oder sonstige Versorgungseinrichtungen hindeuten.  Immerhin:
ansonsten war er ziemlich zurückhaltend"
"Jedenfalls finden wir etwas zu essen !", Jean hat schen den
Notknopf der Tür gedrückt, welche mlt dem dünnen. roten Sbol
gekennzeichnet ist.
Dann stehen sie noch einige Minuten unschlüssig herum. Sle hoffeht
daß, ::: das Aufzugsaggregat doch noch einmar anläuft.
SchließLich meint Jean mit fester Stimme,
"Gehen wir! So werden wir dn anderen sicher auch nicht he;Lfen"
Pauling und Togurt folgen ihr. c
Die unterirdischen Gänge, durch die sie jetzt wandern, geben einen
Komplex ungeahnter Größe frei::Zimmerflucht reiht sich an Zimmer=
fLucht Die wenigen Räume, welche sie benutzt haben, scheinen nUr
einen Bruchteil des verfügbaren Areals darzustellen.  Pauling ist
zuerst erstaunt,  dann verwirrt.  Er hat immer mehr den Verdacht,
sie würden im Kreis gehen.  Die Uhr,  die er in seiner Hosentasche
gefunden hat,  zeigt an, daß sie schon über dreißig Minuten gegan=
gen sind,  ohne auch nur die Etage zu wechseln,  nirgends gab es
eine Stiege oder zumindest einen Hinweis darauf.  Wortlos
folgen sie der Marierung,  einem unbekanntenWeg entlang.
"Hier,  ein Treppenhaus !",  ruft Jean plötzlich.  Sie ist den
beiden vorausgegangen.  Die letzte Türe hat eine Flucht von
tiegen freigegeben,  welche sich im dämmrigen Halbdunkel verlieren.
Erst stürmisch, dann konzentriert beginnen sie daran h6chzustei=
gen.  Ihre anfängliche Hoffnung, sie würden Mitarbeiter der Army
"- 135 -
,  ', 'I 'c;
-
treffen,  die ein besseres Verständnis des unterirdischen
Komplexes haben, erfüllt sich nich:t;:-:sie scheinen dieELnzigenc
zu sein,  die diesen bewohnt haben.  Nirgends Spuren oder Hinwei=
se on anderen Menschen.
Jede Etage wird von einer schweren Stahltüre abgeschlossen.  Nach
)., iNtl
fünfzehn Stockwerken odervsechzig Metern läßt sich drdort
befindliche Flügel nicht öffnen.
Sie reißen mit aller Gewalt daran., Es gelingt,  diese einen Spalt
breit zu verrücken.  GesteinundMauerwerk kollern herein,  eine
Wolke feinen Staubes sickert durch und beginnt sich langsam zU
setzen.  .
n., V
V
In die darauffolgende Stille bemerkt Togurt lakonis4:, h,
"Die Katastrophe muß plötzlich gekommen sein. '.
"
,  ':  136 -
-
28
Paulings Uhr zeigt halbzehn an.  Sj. e.  sitzen im ewig gleichbleibenden
Notlicht um einen Kantinentisch herum und bearbeiten kleinere
und gröBere Konservendosen mit Gabel und Messer.  An einen Kon
servenöffner,  der auch funktioniert,  wenn der Strom ausgegangen
I.
I ist,  hat hier wohl niemand gedacht.  Dafür stehen im Vorratsraum
gleich drei vollautomatische Maschinen,  die jetzt unbenützbar
geworde:n sind.  Pauling gelingt es,  ein kleine Gulaschdose zu
; der dunkle Saft qui. llt unter dem Druck seiner Hand auf
den BOden.  Er beginnt,  den verbliebenen Inhalt gierig auszu =
löffeln.  Auch Jean und Togurt essen an irgendwelchen Rationen her
Sie haben das letzte Stockwerk vor der verwüsteten Ebene betreten.
Hier sieht es nur wenig anders aus als ihre gewohnte Ebene,  einzig
I
I
die. vorherrschende Farbe unterscheidet sich ein wenig davon.
Hier dominiert Blau; ein lnzeichen dafür,  daß die große Experi =
mentierhalle nicht weit entfernt ist ? Auch dl. n den'1sie uJUgE!benden.
-------- ':; .. :;:-., -
S"t;ockwerken hat Pauiing Blau als Grundfarbe " e. l.  -:. .". :,  -. .
., -, -, -r-------.. ;
Von den Schäden,  die man am Treppenhaus festS:tellen kann,  erkennt.
man hier wenig,  wahrscheinlich wurde nicht die nächste Etage, sondern
eincC:;Nivea:1. r-. vtel höber oben von einer Explosion erschüttert1]. un
die Wucht der Explosion hat nur im Treppenhaus bis tief hin
gewirkt. Dabei muß sie einige Stahltüren zerrissen haben.
Aber Pauling denkt nicht mehr an diese Dinge.  Irgendwie scheint
diese Welt für ihn gewohnt zu wirken.  Er selbst hat sich anfangs
gewundert,  wie schnell er si!eh-4(, q;. ;' In der neuen Situation
zurechtgefunden hat.  Was kümmert ihn die Welt draußen.  Gibt es
sie überhaupt ? Seine Erinnerungen sind merkwürdig verblaBt
in der Zeit seines Aufenthartes hier.  Es ist ihm jetzt völlig
gleichgültig, ob man nach ihm sucht oder nicht.  Was kümmert ihn
die Welt?
-137
-
Den anderen ßcheint es genauso zu gehen.  Wie automatisch
hq. ben sienach einem Ausganggesucht,  nacheinem Ausweg, einer
weiteren Möglichkeit nachoben,  wo es doch vielleicht gar kein
oben meh:t. gibt.  Vielleicht,  oder eher wahrscheinlich beginnt
einige Meter weiter der Berg, -. :Unte]:?;c"dem Druck der Explosion
wird von dem Tonnengewölbe nicht me, hr viel übriggeblieben sein
als zerriebener Beton, über den die Erdmassen gestürzt sind.
Die meisten Räume,  die sich durch Notschalter öffnen ließen,
standen leer,  manchmal fanden sLe Kisten mit nicht identifizier=
baren Inhalt vor, öfter auch große Kabelrollen und anderes
Installationsmaterial.  Diese Kantine stellt wahrscheinlich eine
Art Depot dar,  auf riesigen Regalen sind abertausende
Konserven auIgestapelt,  die mitwenig prosaischen KennameBn
( versehen sind.  Verhungern oder verdursten werden sie in den
nächsten Monaten sicherlich nicht.  Viel probl6!. ;;J. tische:rlürfte die
Notstromversorgung werden,  bis jetzt!CC sie keinen,
",,
Helligkeitsabfall bemerken, aber die wenigeriStundenc-"
vi:"
noch keine Ausunft über die Battarienkapazität geben,  die in
jedem Fall gigantisch sein muß,  um diesen Komlpex hier versorgen
zu können.  ", t, -'. .. ? Außerdem würden sich die Augen vorerst
dem Leistungsabfall der Lampen anpassen und nur spät wäre der
totale Ausfall der Notstromanlagen -" -feststellbar...
Wie lange also noch ? und würden sie vorher T, aschenlampen finden ?
Nachdem Pauling noch eine zweite Dose aufgestemmt und ausgelö::t"=
'felt hat und im Bauch ein voLles Gefühl spürt,  blickt er in
Richtung Togurt.  Jean war eine Weile verschwunden, kornmt aber mit,
zweir länglichen Dosmwieder und bemerkt gedämpft,  aber doch
fröhlich,
"Orange juice !"
"Na, wenn wir das aufbringen! ",  erwmert Togurt und macht einen
ziemlic, h gierigen Eindruck.
-138 -
----" -
. I)er Galgenhumor soll die Lage retten.  Pauling beobachtet Jean,
wie sie an einer vorgezeichneten Stelle ein Siegel bricht und
. den Orangensaft in drei Wassergläser gießt.  Er spürt seine
Müdigkeit in allen Gliedern.  Die nervliche Spannung der vergan=
genen Stunden hat Spuren hinterlassen.  Auch die anderen scheinen
erschöpft zu sein.  Das Glas in der Hand sitzen sie sich dann
I ggenüber und schauen einander an,  ohne ein Wort zu sagen.
! E, hem plötzlichen Entschluß folgend rückt Jean an Paulings Seite
und bemerkt dabei,
I!Das wollte ich schon immer machen !I!
Pauling spürt die Wärme ihres Körpers.  Er hat schon lange nicht
neben einer Frau gelegen, ' seit seinem Erlebnis mit Anna nicht.
Jetzt muß er daran denken.  Daß Jean sich an ihn kuschelt, erscheint
völlig normal zu sein,  da ist nichts Besonderes.  Er gleitet mit
seiner Hand über ihre Seite,  so als würde er sie begrüßen.  Nach
langer Abwesenheit ist sie zurtickgekehrt.  Togurt reagiert nicht,
.  er nippt nur gedankenverloren an seinem Glas.
Jeans Brust greift sich angenehm weich an,  seine Hand umrundet."
'
-; sie einige Male und häl t sie dann längere Zei t unter sanftem
Druck.  AJser sie anblickt,  küßt sie ihn auf die Wange und meint,
I!das fällt dir erst jetzt einjwas ?"
1!
1h. ß.
htf""
hI!
c wel.  nl. c,  ru er...
I!Früher war alles anders.  Aber jetzt,  in dieser Situation ist
alles wieder ganz anders, nicht ?I!
Sie blickt ihn dabei ganz aus der Nähe an und ihre Augen gleiten
über seine Gesichtszüge,  fast fragend.  Pauling spürt einen
großen Drang sie zu lieben,  er ist sehr erregt.  Jean bemerkt
die Wölbung seiner Hose,  streichelt mit der Hand über sie und
sagt,
"Konun !"
-139 -
cj:":J
."."

-
Damit steht sie auf und zieht Pauling mit sanfter Gewalt mit.
Das Z. immrneben dem Lebensmittellager läßt sich ffnen,  es ist
.
leer.  Sie machen nicht einmal mehr die Türe hinter sich zu
undfallen gleich aufeinander her.  Mittendrinhört Pauling j
Jean rufen,  J
"Das erstemal ist es am Schönsten! " Sie'-lacht laut, auf.  I
' Dann umschligt sie ihn wieder wie wild.  Pauling haChmal I
Aahei' das Gefühl gehabt,  er könne den Verstand verlieren.  I
Jetzt verliert er ihn. ;, Er ist verrückt,  wahnsinnig.  Und dann I
liegt er nur mehr unter ihr und hält sie umklammert.  Langsam I
kehrt die Welt wieder zurück,  alles ordnet sich wieder am I
vertrauten Platz ein.  Aber er möchte noch nicht.  zurück.  Warum I
zurück,  wo es dort doch so schön war ? Er kuschelt sich in die I
Mulde ihres Körpers und gräbt sich mit den Kopf in ihre I
Brüste.  Dann,  nach einigen Augenblicken, s;ickert wieder das I
schwache Licht der Notlampen zu ihm durch,  das man auf den I
ersten Blick für eine rote Schlafzimmerbeleuchtung halten I
könnte.  Aber eben nur auf den ersten Blick-leider.  Pauling I
seufzt.
Dann liegen sie nebeneinander und halten sich an der Hand.  I
Pauling wundert sich,  daß er vor kurzer Zeit noch so nah bei I
Jean war,  so ungewöhnlich nah,  daß er sich erst daran gewöhnen I
muß.  Jean setzt sich auf und meint mit flüsternder Stinune,  I
"ich möchte nicht so alleine sein wie die ganze Zeit über" I
Sie weint,  wahrscheinlich mehr,  um ihre Spannungen abzubauen, als I
vor Schmerz, denkt Pauling.  Er hält ihren Körper, der von I
den Stößen aus der Tiefe geschüttelt wird und erst nach und nach I
zur Ruhe 'konunt.  I
Als sie wieder hinausgehen, sitzt Togurt noch immer da,  er hat
I0, - -1 -nn -1- ')'
to-n J v Reck It,
t-.  sich anscheinend waVO.  o.. vx.. o;. ß."I; z::.  "VI o CjnV'", o;,  I
I
-140- 1
J
Als sie sich zu ihm setzen,  erklärt er mit einer Stimme, die
so klingt als wäre in der Zwischenzeit nichts vorgefallen,
"Wir sollten uns um Taschenlampen künunern.  Der Notstrom
könnte ausgehen! Was meint ihr ?"
,
I
I
I
I
I
I
I
I
I
-1
I
I
I
I
I
I
I
I
I
I
I
-
29
Was bedeutet schon Zeit für jemanden,  der einer Uhr keine
Bedeutung beimißt ? Pauling besitzt wohl eine,  aber ihre
Anzeige erscheint ihm nebel'1sächlich. Hier unten vergeht das Lebe, -, -
nach seinern eigenen Rythmus,  nach einern Takt der nicht nach Äußerlich=
keitenfragt UIrl nicht nach zukünftig Notwendigan.  Hier hat der -
" 'cc:.  I
. c"';!:"c::,,
! c' Auch der Raum veränder seine Darsteluhg; e, r beginnt sich zu,  I
sarnrnenzuziehen,  abzuschließen und eine Kugelform anzunehmen,  I
denUrsprung aller Weiten., :
IDer Mensch ist die Krea:r, ", :e sich drin be::t I
ordnet. und anaßh;. -Led. li'gliC die Sehnsucht nach Licht nd einsti= I
ger He1. mat drangt 1. hn aus d1. esern Zufluchtsort der Verw1. rrung.
So suchen auch Pauling,  Jean und Togurt nach dem anderen Licht,  I
nach dem Glanz einer Welt,  welche angeblich über ihren Köpfen
besteht und feste Form hat,  doch das erscheint ihnenT"zn*eflen
unglaubwürdig.
Sie begehen die Peripherie der unterirdischen. Station.  B. ei ihrer
ISuche stoßen sie auf Gänge,  die sich kilometerweit I
ohne Biegung erstrecken,  auf große und mittlere Lagerhallen,  I
kleine unmöblierte Räume und halbinstallierte Anlagen.  Die I
Eintönigkeit ist groß,  überall finden sie dasselbe Bil-d, vor.  I
Manchmal fallen Pauling und Jean aufeinander,  vielmehr:::sie klappen I
übereinander zusammen.  Pauling weiß nicht,  wie häufig: 'das passiert
genausowenig wie er über die Stunden, die er neben ihr schläft I
Eiescheid weiß.  I;)ft dr ingt er in ihre Vagina ein als "gel tei;?s;. - :
, in den. MUtterlgib zurückzukeh. ieh.  Jeahs, Körper bedeütt :Eur im::;;',  I
-!
. ? "',  I
-142- j
- ---1

.." -.. '.,,  ' c "'-.  ;:, " .. alr.."'-b--j., ;:,. J;1. 1;. :1..  GeOOr gennelt Un'dlst
,  c  c
be. -ff:i: lZt16SeiiiE'l1Ekt
pa4, ], ;---ise:ifl'Freund die Hose herunte:tge. <;!ghat onaniert.
1iOran:mag .. i::;z1t"'rwohl"";deflk, en ?1'0::1:. t1.. t: (;, nn'iert.  I. i1or an er dabei
.
B"tftjfiJnt dre. :;:5ihifieJ1"E>gurttj weg,  Pauling erkennt nur mehr das
,
-,
schnelL uf- und Alb des Rückens.
I Ihre -T:räUrne;'NeWrhnen Z'tm1MPasizit. ä1!. 'siewerden umso kon= ; "='
kreter als jJmenm"e:cvertratlte Ir-rirkltchkeit ; langsam ent =
,
" -
gleitet J §. t!;;, "Ct..  Anzeichen der 4'j", 7 ständig wachsend Bescäf= I
tigung mi t sich selbst,  des ständigen Kreisens um seine' eigenen GOO'anke i
ohne Ziel undfEnde.  Manchmal sind es nur Wortfetzen, über die I
paling sinniert, tundenlang klingt eine Silbe im ° nach. und I
Stlmmungen von fruher werden wach.  Unerwartet erschelnen Bllder
einstiger;. - Erlebnisse auf dem Schirm,  welchen die immerwährend
gleiche Außenwelt darstellt; Pauling kann Bruchstücke von
Handlungen verfolgen,  die er schon längst vergessen zu haben I
glaubte.  Manchmal kommt es vor,  daß sie ein Zimmer betreten I
und er dort nichts weiteres vorfindet als ein Gefühl oder ein,
I'
Bild,  welches aus ihm kommt und auf die kahlen Wände geworfen
wird.. SO pssiert es,  daß er minutnlang am Eingag verharrt,  I
bis dle Erlnnerungen von s;l. l?st zerf. l1eßen -oder dle anderen
ihn zurückhoLen.  Jean und Togurt'e, rgehtes nicht anders.  I
Einmal gibt es eine kleine Aufregung,  als Jean auEschreit und I
in eine leere Ecke deutet.  Die beiden Männer versuchen sie zu
Iberuhigen,  aber sie behauptet.  fe' ;. daß dort ein kleines
"
grünes Männchen wäre,  welches sie mi t -einer furchtbarFra:tze, ;.. J
I
anstarre.  Pauling und Togurt untersuchen den Platz genauer,  I
können aber keine Besonderheiten feststellen.  Eine leere Ecke
und Jeans Ha]uzinationen,  was sonst.  Jean weicht lange Zeit I
keinen Meter von den Beiden,  sie scheint noch immer von Panik I
-1L1< -I
-- '.
ergriffen zu sein.  Immer häufiger vermeint Pauling,  Schatten
zu erkennen,  welche sich seinen Blicken entziehen und nur an
den ähdern des Gesichtsfeldes sichtbar sind,  wenn er sich
schnell umdreht.  Er weist diese Beobachtungen als Phantasien
ab"und versucht sich nicht der Angst hinzugeben,  die dabei
auftaucht.  Es ist die Angst vor d Unb'ekannten,  Unheimlichen,
die den Dreien immer mehr zu schaffen macht; auch die Angst
vor den Sumpf,  den Morast,  über dem das Bewußtsein normalerweise
existiert und der nur in außergewQ-hnlichen Situationen,  in
denen gewissermaßen die Außenwelt nicht mehr von der Innenwelt
unterschieden werden kann,  aus seinem dunklen Gefängnis
auftaucht.  Pest,  Fäulnis,  Leichengestank und"finstere Schreckens=
auf
visionen steigen aus dem Geist,  befreit durch die Unfähigkeit
eines verwirrten Ichs,  die Darstellung der materiellen Welt
aufrecht zU erhal ten. Wie im T'rumin -eigener WabnsiM"den-:ßchläfer
:: -.,,
, ..
überfällt,, "'I'erden auch sie VCin' den Abscheulichkeiten-des: Ichs gestreift.  :;:. -.
";;t;;, l-! . c-
Nach der anfänglichen Panik,  mit der sie darauf reagiert haben,
gelingt es ihnen,  mit diesen Visionen zu leben.  Es ist neu
für sie,  noch nie zuMor haben sie sich dem ganz normalen
Wahnsinn hingegeben.  Pauling hat dabei das Gefühl,  als würde er
gelebt,  anstatt sein(. :, :  Schicksal in der Hand zulhalten.  I
Einmal gelangen sie zu einer schweren Stahltüre,  die sich nicht.
1mit dem üblichen Entsperrmechanismus öffnen läßt,  sondern durch
schwere Metallschrauben verriegelt ist.  Als sie versuchen,  die
Igroßen Räder aufzudrehen,  erkennen sie,  daß diese plombiert
Isind.  Nach elniger Anstrengung gelingt  nm; S!. Tor z't1öffhOO.  1
miesesf-ührt in ein weiteres Gangsystem,  welches immer wieder mit
ähnlichen VerEiegeIungen gesichert ist.  Hier und da treffen sie I
auf a:lfgeworfene Decken- oder Seitenplatten, welche mit Rillen und I
-
144 -
j"

Blasen durchzogen sind. -Sie untersuchen :den" Traktgenaller.
Es scheint sich um ein riesiges Ventilationssystem gehandelt zu
haben, denn unter den Metallrosten, auf denen sie gehen, liegen
5 "3fiJeTurbinen,  ihre weißen Flügel sehen wie die Schuppen
eines urzeitlichen Untiers aus.  Sonst finden sie kein weiteres.
Indiz' für diese Vermutung,  die Luft ist hier genauso heiß
und stickig wie anderswo.  Am Ende des Ganges erkennen', sie eine
-c,
1.. Yas. jl/e,  aufgewölbte Stahlbetonplatte,  welche unter einem
Sie ist h. :ili>gekippt  -',, ]:
-
gewaltigen Druck nachgegeben haben muß.  Dahinter kommt Schutt.
Die Räume hier sind noch begehbar,  einige Meter weiter sogar
,
ohne Verwüstungsspuren.  F'ieberhaft durchqueren sie fünf
kleinere Zimmer.  Dann stehen sie vor einer Wand aus grob behaue=
nem Fels.  Sie blicken um sich.  Togurt ist der erste,  der es.
1sieht.  Jean bemerkt, wie er wortlos und unverwandt in eine
Richtung starrt,  und zieht Pauling zu sich.  I
I
I
I
I
I
-145 -
30
Das Licht ist nicht sehr stark,  man 'kann es aber deutlich
erkennen.  Ein schwacher Schein dringt durch den langen Gang
und bildet kaum merkliche Schatten an den gegenüberliegenden
Wänden.
Zuerst können sie es nicht glauben,  Togurt murmelt etwas von
Fata Morgana und kollektiver Wahnvorste1lung.  Pauling und
Jean starren minutenlang hin,  ohne daß sich das Bild verän =
dert.  Es ist fern,  ein schwacher Hoffnungsschimmer inmitten
einer unendlichen ()dnis.  Und es kommtvOh":schräg oben, von einem
Gang,  der' offenbar einmal als Luftschacht gedient hat und in
einem Winkel"von fünfundvierzig Grad aufsteigt.  Er ist kreis=
förmig ausgebildet mit einem Durchmesser von etwa eineihhalb
bis eindreiviertel Meter am unteren Ende.  An, siri(!l:!iSehsir;;alnd
-
kleine Trittflächen geformt,  aber man kann leicht erkennen,  daß
diese Stufen nur für Ausbesserungsarbeiten an den tiJänden ge =
dacht sind und wenig Gehkomfort bieten.  Der Aufstieg wird be =
schwerlich werden,  und wer weiß schon,  ob das Licht am Ende des
Ganges nicht eine Neonröhre ist,  deren weißes Licht sie in
I Verblendung für die Helligkeit eines Sonnentages halten.
Wird der obere Teil des Ganges überhaupt noch begehbar sein ?
Aber das Licht ist stärker.  Seine Kraft zieht sie mit magi= I
scher Gewalt an,  ohne daß sie sich dagegen wehren,  unwillkürlich,
und unwiderstehbar.  Sie reden nicht viel.  Was gibt es hier auch
Izu besprechen ? Es gibt überhaupt wenige Dinge zu sagen auf
dieser Welt,  und die kennt ohnehin jeder.
Dann warten sie.  Es vergehen gespannte Stunden,  während denen
sich der helle Schimmer oben wandelt und dunkler wird,  um dann
schließlich total zu versiegen.  Nach etwa acht Stunden wird es '
IwLeder hell, - der Wechsel von Nacht zu Tag.
146- J
-------
Pauling weiß,  daß er irgendwann einmal über die Zufälligkeiten
im Leben nachdenken muß,  Die Zeit ist zwar noch nicht gekommen,
denn jetzt gilt es zu handeln.  Aber der Einzelne,  und das weiB
Pauling aus eigener Erfahrung,  mißt den Launen des Lebens,
den puren Zufälligkeiten,  die sein Leben verändern und bestimmen,
eine tiefere Bedeutung bei. rals So,  als ob
eine Art Vorsehung singnz;sönlichescGeschidbestimmen wür;::
. c:
de,  ein Geist welcher sichinsbesonders seihes'Lebens annehmen
und diesem dadurch einen höheren Zweck und Sinn geben würde. .
Und doch sind die Meisten sogenannten schicksalhaften Vorfälle
dieser Art aus den oft unbewußten Leidenschaften seiner Seele
und seines Körpers zu erklären,  welche sich in mannigfacher
Iund unerkennbarer Weise Ausdruck verschaffen.  Und so ist es der i
Einzelne selbst,  der viel Schicksal in sich trägt und es auch. 1
ahnt; der vielleicht verbleibende Rest bleibt ein Geheimnis.  I
Sie versorgen sich noch mit Proviant Iür einen Tag und machen:', 1
Sih dann auf de Weg.  Beor Pauling as Lezterden SChCht betritt
jblI-ckt er noch e1. nmal zuruck.  Er verspurt e1. ne Furcht,  d1. ese
dunkle Welt noc eial. beteten. zu mUssen: diese Welt ohne Licht,  I
abgeschlossen w1. e d1. e W1. rkl1. chke1. t,  1. n der1 der Mensch lebt,,
einem Labyrinth gleich,  umnachtet und ohne Hoffnung auf Klarheit I
und Wahrheit.  I
Danach verläßt er die unterirdische Station, ohne ein zweitesmal
Izurückzuschauen.  Monoton stapfen sie bergauf,  langsam und im
Gleichschritt,  Togurt voran.  Sie müssen sich bücken,  da der I
Gang nicht hoch genug ist,  um aufrecht stehen zu können.. so
wird der Aufstieg äußerst mühsam.  Das Licht vor ihnen bedeutet I
die Hoffnung auf eine neue Geburt,  auf neues Leben in einer
IJSonne,  die ihnen aus der Erinnerung her schelnt.
Drei Stunden verstreichen,  sie legen zwischendurch immer wleder I
I
,
-147 -
J. -. -"-.  --"-
.,
Rastpausen ein.  Die Hell, igkeitvergrößert sich langsam,  Pauling
erkennt das aw den Schatten,  die 'ertdanIfil;Jreh:eri:e1;!, seheinen.
Dann treten sie hinaus ans Tageslicht Sie stehen auf halber
Höhe eines gewaltigen Hanges. von etwa tausend Metern Höhe.
Wenige Meter unter ihnen führt eine Straße vorbei,  die sich
an dessen Seite hinunterschlängelt.  Am Fuße des Berges erkennen
sie eine große Ansammlung von Soldaten und militärischem
Gerät; alles1scheint sich äur eine Stelle zu konzentr1eEen;:, ::. '"c
Jeän 'lehnt sich an Pauling,  der nur " ;: ;c,  hinunterstarrt.
Togurt bemerkt,
"Sie bauen ein Tunnel"
I
I
I
I
I
,
-148- J
"-"
31
Als sie den Hang hinuntergehen,  kommt ihnen auf halber Höhe
ein Militärjeep entgegen.  Zuerst begreift man nicht,  wer sie
sind; die zwei GI's,  die im Wagen sitzen,  fragen nicht lange
und laden die drei unbekannten Zivilisten vor der Kommando=
baracke ab.
Dann geht alles sehr schnell.  Der für die Bergungsarbeiten
zuständige Offizier erkennt sie sofort,  er fragt nicht einmal
nach ihrer Identität,  nur wie sie aus der Station herausge =
kommen sind.  Pauling deutet auf den Berg vor ihnen und
meint,
"Da,  beim Luftschacht 1"
Der Offizier telefoniert mit einer Stelle beim Pentagon,  er
meint nur,
"Wir haben drei gefunden.  Die Identität: Pauling, Togurt und Mead"
Er legt sofo!t't wieder auf und wendet sich zu dn Dreien,
"Wir haben bereits zehn der dreißig Luftschachte abgesucht,
aber überall bot sich dasselbe Bild: die schweren Platten aus
Stahlbeton versperrten uns den Weg.  Das war vorauszusehen,  da
die Belüftungsrohre der Station eine Automatik em. :baut haben,
die bei starker Veränderung des Luftdrucks, wie das zum Bei=
spiel die Druckwelle nach einer Explosion bewirkt, momentan
reagieren und mmeterdickeni Bet. onpLat:t. en sämtliche Eingänge ver=
riegeln.  Das geschieht,  noch bevor die Druckwelle verheerende
Schäden im Inneren bewirken.  Leider hat die Elektronik auch in
dihesem Fall angeprochen und wir haben uns entschlossen,  eher
den Berg anzubohren als eine Betonplatte mühsam wegzuspren=
gen.  und dann ri'och, 1n, i,  ;d-em Bergungsmaterial durch den engen
.. -ILr9-
Schacht !'Der Beton muß., usgerechnet inieereinen Einheit unter dem
'-'--- ' ;,  -;-
Druck de-plosion nachgegeben haben.  ' iif"e! hkben r:l-giublidfi G;]i:ick'gehabt ! II
-
Jean lächelt ziemlich abwesend und sagt dann ein bedeutungsvoll
gedehntes,
"Jaaa.. .".. Erst jetzt bemerkt Pauling,  wie sehr sie sich äußerlich,
verändert haben.
Diedreiseflen-, -yollkommen verwarlost aus.  Sie stinken wie die
Pest,  obwohl sie sich während. Jiiares;, Ai16enthaltes in der nnf. e. r= ". '
-'
ird, j,  schen Station:: ö, f;ters 'mit ka:k tmc Wa6se'>g<3. uscht habe-n.  Die
Bartstoppeln tragen ihr übriges bei und Togurt erhält daaU:[!ch einen
-gerade. u animalischen Ausdruck.  Verdutzt starrt Pauling auf seine
Hose lidmetthIp di.  fast steif vor Dreck und Essensresten
hinunterhängt.  Er wird durch die Stimme des Offiziers aufgeschreckt
der wissen möchte,  wo denn die anderen Mitglieder der Projekt=
gruppe stecken und was zu der plötzlichen Explosion in der großen
Versuchshalle geführt hat.
Langsam kommt das Wenige,  das beide Seiten wissen zutage.  Es
ergibt ein ziemlich unzusammenhängendes Bild der Ereignisse,
welches mehr Fragen offenläßt als Antworten zu geben.
Von den restlichen Teilnehmern,  welche den Aufzug benutzt haben,
fehlt jede Spur.  Fest steht,  daß um zwei Uhr siebenundzwanzig
im Versuchslabor eins eine Explosion verheerenden Ausmaßes
stattgefunden hat.  Die automatischen Bandaufzeichnungen,  die
kurz vor der Katastrophe nach draußen gegangen waren,  lassen
nichts Außergewöhnliches erkennen.  Die Statusmeldung besagte, daß
si-challe Projektmitglieder i:n':ihren Zimmern befanden und nirgends
irgendwelche Aktionen ausgeführt wurden,  außer die welche zur-Erhaltung
der physiologischen Bedingungen,  also Luftaustausch und Regenera=
tion, notwendig waren.  Durch die Druchwelle kam es zu Verwüstun=
gen einiger Geschoße,  welche unmittelbar unterhalb der Versuchs=
halle lagen.  Auch das Tonnengewölbe,  welches für einen Druck von
außen konstruiert war,  hielt de Belastung von innen nicht
stand und btQ e,  darauf stürzte dann das Urgestein des
-t 5'0 -
Ber-9"s na9h.  Durch einen Unglücklichen Zufall legte,  ein Kurzschluß
alle Versorgungssysteme lahm,  die selbst in diesem NotfalL rioch
arbeiten sollten.  Der pl. öt. zliche Stromstoß vernichtete alle
Halbleiterelemente,  welche fur die Regelung: und Verteilung der
Energie aus dem Reaktor vorgesehen waren,  obwohl dessen Core
I -
'i. );:;- unbe schädigt blieb.  Ein Alarmsys tem se tzte daraufhin den
Reaktor außer Betrieb und aktivierte die Notstromversorgung der
einzelnen Ebenen.  -. Damit war.  aber "- j eglicher Kontakt zur Außenwelt
abgebrochen.  Der Rest wai:"Sch'IJeigen -zumindestbis zum Eintreffen
. der drei Oberlebenden.  ZuLetzt meint der Offizier,
"Allerdings sind unsere Bergungsarbeiten schon so weit vor =
geschritten,  daß es sich nicht mehr lohnt,  den von rhnen benutz=
ten zugang auszubauen.  In einem Tag werden wir hoffentlich mehr
wissen,  da haben die Bergungsmannschaften den Schutzblock aus
Beton durdrungen.  Es ist nur mehr eine Frage der Zeit,  bis wir
ihre Kamerden wiederfinden! II
"Kollegen 1",  verbessert T. ogurt.  Seine Augen beginnen wieder
in einer für Pauling gefährlichen Weise zu glänzen,  er kennt
seinen Freund und weiß,  wie sehr Togu:tlt sj, ph. :;be. he'!irscht,
, -, -'- -l'"." um dem Militär nicht augenblicklich an die GurgeL
zu springen.  Auch über Togurts Vermutungen, wer diesen ver=
meintlichen Unfall hervorgerufen hat,  lassen seine tiefliegenden
bösen Augen keinen Zweifel übrig.  Dazu die Nervenbeanspruchung
und die Müdigkeit der vergangenen Wochen...
Der Offizier übergeht seine Bemerkung mit einem gelassenen Blic
und meint nur,
"OK,  so lange si e keine Genos sen da unten haben. .."
Er grinst,  die Bergungsarbeit ist für ihn eine Aufgabe wie jede
andere,  natürlich.  Pauling seufzt.  Er kann sich auf nichts
mehr kon'Zfentrieren und merkt,  wie ihm sein Kinn völlig unkon=
-!;1 -=
.
trollierbar hinunterklappt.  Dann nickt er ein.  Als er wieder
aufwacht,  schrillt gerade eiQ Telefon auf dem Schreibtisch des
Offiziers.  Der hebt ab und ". Paulit)g'::'hört ihn sagen,
"OK,  kommen sie "herein,  sie sind in IJle'irtmj) Zimmer 1 "
Bn";, inet ; ich'n."'di d!iei verwarlosten Gestalten,  die
sich in seinem Zimmer völlig displaziert ausmachen,
"Wir bringen sie zunächst einmal in ein MILitärspital.  Dort
können sie sich einige Zeit erholen, bis wir mehr wissen 1"
Als die Träger mit ihren Bahren ins Zimmer treten,  ruft Togurt
Laut und deutich,  so daß Pauling es nie vergessen wird,
"Schwester,  einen Kuß 1"
Dabei lächelt er süßLi.
!
-162-
I
/
I
32
Kühl hängen die Wolken über Wien.  Sie bilden eine undurchdringliche
graue Decke über der Stadt,  die im Nieselregen dasteht und sich" -
auf einen kalten Winter vorbereitet.  Vergangen scheint der
Glanz des herbstlichen Farbenspiels, vergangen auch die Gras=
düfte des reifen Sommers,  die einst der Westwind in die Straßen
i geweht hat.  Florida mit seinen immerwährenden Sommern ist weit.
Hier herrschen andere Gewalten und andere Stimmungen
bemächtigen sich des Menschen.  Die öde graue Trostlosigkeit
dieser Tage fordert die Flucht in die Arbelt,  dort sucht sich
der Mensch vor den Häßlichkeiten der ihn umgebenden Welt
zurückzuziehen um sich von der Sinnfrage,  dle sich angesichts
dieses gewaltlgen Todes aufdrängt,  abzulenken.  Denn dle
Hoffnung liegtnoch welt.
Pauling frlert.  Er hat zwar einen dünnen L:lullovermitgenoInInen,
sont hat aber sein VorstellungsverInög. en im warmen Florida
versagt.  Einige Passagiere der Linienmaschlne,  mlt der er ge=
flogen ist,  sehen ihn mltleidig oder schadensfroh an; ganz
ungestraft ist man hier nicht so braun wie der saloppe End=
dreißiger in seinern Ruderlelbchen !
Paullng passiert dle grün rnarklerte Zollabrertigung und über=
hört dabei die Frage des Beamten,  ob er von Auswärts etwas mit=
gebracht hätte.  Paulit:lg hat nlchts zu verzollen.  Man hält ihn
nleht auf.
Draußen,  im Schalterraum des Flughafens,  wartet natürlich
nlemand auf ihn.  Wer sollte schon auf ihn warten ? Inge f Er
hat seine Frau nicht verständigen wollen.  Und Anna? Was macht
Anna ? Er wird auch Anna nicht anrufen.  Oder heißt sie gar nicht
Anna,  sondern Margarete,  vielleicht? Das war vor elnem halben
-153 -
Jahr und diese Zeit erscheint ihm wle se2n halbes Leben.  Ein
halbes Leben mit Jean ?
Jean und immer wieder Jean !
Sie haben sich vor einer Woche getrennt,  mit dem Versprechen,
sich öfters zu schreiben und sich dann und c wahn wiederzusehen.
Schließlich ist man ja erwachsen,  und die Ereignisse,  die in
.
der Unterwelt passiert sind,  warendurch äußere Einflüsse aus=
gelöst.  Dafür kann niemand verantwortlich gemacht werden.  Was
macht man nicht alles,  wenn mn nicht weiß,  wle lange :man noch
zu leben hat! Ein TraUm --dieseunter1rdische Zeit war ein
Traum, genauso krankhaft besessenund ebenso leicht dem Vergessen
anheimfallend wie eireTraumphantasie.  Jean hat ihre alten Freun=
de in Stanford und ihre Familie in Iowa,  Pauling kehrt zu
seiner Familie nach Wien zurück Also, was soll es ? Und die Welt
besteht schließlichnicht ausschließlich aus Liebe und wieder
Liebe,  sondern hauptsächlich aus angenehmen Gewohnheiten und
Verpflichtungen !
PaulinB hat sich kein Taxi genommen und ist unwillkürlich deJl1 a
5itl'ehzum Bus gefolgt.  Er hat kein österreIchsches Geld dabei,
nur Dollars.  Das bringt Probleme,  die dadurch gelöst werdendaß
ihm ein freundlicher Mann im grauen Anzug seine Dollars abkauft.
Der Busfahrer läßt zufr2eden seine Fahrkartrimaschine schnurren.
Gleich nachdem sich Pauling gesetzt hat und se2ne kleine Reise=
tasche auf den Nachbarplatz gelegt hat,  fährt der Wagen an.
Eine Mitfahierin in der Bankre2he gegenüber mustert ihri,  als er
zu ihr hinüberschaut,  blickt sie schnell weg.
Wie oft ist er hier schon gefahren! Auchheuer im Junidas war
noch mit Inge.  Der Weg führt am Zentralfriedhof vorbei,  ein=
cJ-
dringliches Mahriunv für die Lebenden.  Die offenen Tore geben
einen Blick auf die Grabsteine frei, hier liegen (;)sterre. ichs
-154 -
Berühmtheiten begraben,  gleichdaneben hunderttausende einfache
Arbeiter und nicht weit weg Juden, die man in Mauthausen grausam
ermordet hat1 Gräber eines Volkes,  das an keine Auferstehung
der Toten glaubt,  das seine Hoffnung auf das Diesseits gerichtet
hat,  auf einen Erlöser,  den sie in der ganzen Welt schon zwei=
tausend Jahre lang suchen.  Nachdem Tod die Finsternis.  Und
das Leben ?
Pauling fällt eine Nacht mit Jean ein.  Eine Nacht nach ihrer
Befreiung,  als sie bereits wpßten,  daß alle anderen, die den
Aufzug gerioimnen hatten, qualvoll erstickt waren.  Der Aufzugs =
schacht war zu stabil gebaut,  als daß er eingestürzt wäre, der
Stahl hielt stand.  Aber unter der Wucht der Explosion war, :.. '. 3 er auf
der-.  -Höhe der Versuchshalle eingedrückt worden.  Die Kabine
hatte sich dort festgefressen und der Motor war durchgeglüht,
nachdem er versucht hatte,  sie weiterzubewegen.  Man hatte
Pauling erklärt,  daß die Leute nicht lange leiden mußteri,  nur
eine halbe Stunde etwa. NaderAufzugsschacht angebohrt wurde,
stank die gesamte unterirdische Station von den Verwesungspro=
dukten ihrer KÖrper.
Damals hatte es Pauling und Jean noch einmal zusammengezogen
und sie legten sich nebeneinnder.  Dann passierte es: sie
verliehen ihrern LebeQ:, ffl;tBew4-n-ge,..  ll. roll vlA. ck. Als sie
miteinander schliefen,  war das eine Bekenntnis zum Leben"und
eine Herausforderung an den Tod zugleich.  Denn es gibt keinen :0
größeren Gegensatz zum allgegenwärtigen Tod als di heiße
Leidenschaft,  die alleine imstande ist,  dem Grab für kurze
Augenblicke seine Bedeutung zu nehmen.  Sie hatten sich UIr. 3. rmt
und ihre Körper mit Küssen bedeckt,  als wollten sie.  unangreif=
bar für die..  Zeit und ihr Schicksal W.  Und dann hatten sie
eine Bekenntnis zum Leben abgelegt,  in einern einzigen Auf=
bäumen ihrer Wollust,  ohne Rücksicht und Vorbehalte.  Denn
. r-
sie wußten, daß sie in diesankurzen Augenblidas Leben waren
das sich angesichts des Todes behauptet.  Kann der Mensch in..
Würde sterben ? Und wle kann er mit Würde Leben ?
Am Westbahnhof nieselt es Pauling ins Gesicht.  Er steht eine
Weile unschlüssig im Regen.  Ein Taxi fährt auf ihn zu und

!. hält.  Pauling hat es nicht hergewinkt,  steigt aber ein.
Der Fahrer scheint sich nach echter Wiener Manier bei jedem
Fahrgast selbst zu bedauern.  Er seufzt nur ein gottergeberies,
"Wohin wollen's denn ?I!,  heraus und verzieht dann we1nerLich
die Stimme,  um eine Antwort abzuwarten.  Pauling fällt erst,
nachdem er es gesagt hat auf,  daß er seine frühere Wohnadresse
genannt hat.  Da taucht der Wagen schon in den Abendverkehrsstrom
des Gürtels ein.
-156 -
33
Als er Togurt bejm Abschied fragte,  ob er sidl nicht alleingelassen vorkäme,
antete dieser,  daß 11Wl ahnehin inITer allein wäre auf dieser Welt.
Daran lrD1ß er jetzt d81ken,  als er an der Tür mit der Aufschrift 'Pauling'
läutet.  ' : . - " :".  "-'c Die Klingel
erschreckt ihn und die nachfolgende Stille ist umso gespannter.
Zuerst rührt sich nichts,  dann hört man leicht Schritte und
ein Mädchengesicht späht kurz darauf durchs Guckloch,
"Was wollen sie derin ? Die Mama hat gesagt,  ich soll niemanden
hereinlassen j",  tönt es von drinnen.
Michi erkennt ihn offenbar hicht wieder,  kein Wunder,  so wie er
aussieht...
Er hält den Schlüssel in der Hand.  Soll er aufsperren ? Er
kommt sich vor der eigenen Wohnungstür wie ein Einbrecher vor.,
Welches Recht hat er noch,  hiereinzudringen oder --welche
Pflicht! Das Gockloch hat sich wieder geschlossen,  aber das
Mädchen steht anscheinend noch immer vor der Tür und wartet.
Pauling hat keine Kraft zu einer Auseinandersetzung mit seiner
älteren Tochter,  das spürt er Er müßte ihr verständlich machen,
daß er ihr Vater sei und warum er seine Familie verlassen hat.
Und dann erst Inge !
Schnell verläßt er das Haus und strebt in d1e", Richtung des
Physikalischen Institutes hin.  Es ist schon späterer Abend,
deshalb trifft er dort keinen Kollegen.  Als er sein Zimmer be=
tritt,  findet er die Post eines halben Jahres auI seinen
Schreibtisch vor --unerledigte Ansuchen, Persönliches,  Konferenz=,
einladungen,  Reklame...
Widerwillig durGhstöbert er sie mit seinen Blicken.  Ziemlich
wei obenauf liegt ein Telegramm,  welhes anschelned ert vor
lwenJ. gen Tagen aufgegeben wurde.  Er reJ. ßt es auf.  Sel-ne Hande
beginnen zu zittern, dann stürzt er ztim Telefonapparat und
wählt Amerika an.  Jean meldet sich gleich,  I
-157  -I
-
"Gott sei Dank,  daß du mein Telegramm schon erhalten hast"
"Was: ist denn
passiert ?"
Nach einer Pause erkärt Jean stockend,
"Weißt du,  unser Treiben in der unterirdischen Station ist nicht
ganz ohne Folgen geblieben...  Ich bin schwanger !11
, rWas..." r Pauling ist aufgesprungen.
'JBeruhige dich wieder; Ich glaube,  es ist das Beste,  ich lasse
es abtreiben,  das erspart uns allen vielen Ärger,  glaubst du
nicht auch ?JJ
Jeans Stimme klingt nicht sehr fest.  Lange herrscht Schweigen.
Dann antwortet Pauling -,  :' ruhig mrl entschlossen",  :er war sich
selten so sicher,
"Wenn ich hier alles erledigt habel konune ich sofort zu dirr
das wird in ungefähr einer Woche sein.  Möc, htest du das Kind-
nicht austragenlJean ? 'J,  er fügt noch hinzu,
Jrich bitte dich! "
PauLing sitzt nochlange im dunkl:en Zimmer und starrt ins Leere.
Er spürt eine unendliche Müdigkeit.
Als er den Zettel:,  auf den er mit einern Bleistift herumgekritzelt
hat umdreht,  liest er im letzten Licht des untergehenden Tages,
Sehr geehrter Herr Professor Pauling,
Haben Sie in Amerika schon etwas über das Phiiadelphia -
-Experiment in Erfahrung bringen können ?,
Hochachtungsvoll,  Messerig
I
-158 -I
---"-

\\
Expose eines antastib, !Qns
Ein Physiker, erfolgreich mitten im Leben und in seinen
Aufgaben stehend, wird zunehmend mit einer Wirklichkeit
konfrontiert, die ihn immer mehr aus dem vertrauten Kreis
seiner bürgerlichen Lebenswelt hinausdrängt zum Unwirklichen
und Irrealen. . -
Pauling ist theoretischer Physiker an der Universit, ät
WienTEXTPROBE I). Nach einem Vortrag möchte einer seiner
Studenten wissen, ob ein Experiment, von dem er gelesen
hat, wirklich durchgeführt wurde.  Angeblich sollen im
Rahmen eines Geheimprojektes der amerikanischen Regierung
während des zweiten Weltkrieges militärische Objekte
unsichtbar gemacht worden uBdLkurz darauf verschwunden
sein.  Pauling glaubt zunächst in keiner Weise an diese
Berichte, verspricht aber, der Sache nachzugehen. Auf Drängen
des Studenten forscht er nach, ob es irgendeine Literatur
dazu gibt. Es stellt sich zu seiner überraschung heraus,
daß diese geheim ist (TEXTPROBE 2). ED:i4ge:j, Z. eit;7:später
fliegt er in die USA, um dort an einer jährlichen Fach =
 konferenz teilzunehmen.  Dort fragt er Togurt, einen gut
befreundeten Kollegen, der schon an verschiedenen Sonder =
projekten der Regierung beteiligt war, wie man an die
betreffenden Informationen herankommen könnte.  Es stellt
sich heraus, daß auch Togurts Status als Geheimnisträger dafür
nicht ausreicht.  Durch einen Trick gelingt es ihm äberi
dennoch den Bericht zu erhalten: er löst einen Alarm aus
und erreicht dadurch, daß im Computersystem alle Geheimnis =
kategorien für eine genügend lange Zeit aufgehoben oder
eingeschränkt werden.  Damit istdiese Information auch für
ihn zugänglich.  Togurt verschwindet sofort, nachdem er Pauling
eine Kopie des Berichts zugespielt hat.
In Wien zurückgekehrt versucht Pauling das beschriebene
Experiment nachzuvollziehen.  Dabei passiert ein Defekt,  der
sich im Nachhinein als segensreich erweist" : die
Stromversorgung des' Apparates bricht zusammen und gefährliche
0", "- 0-0---
-
unkontrollierbare Auswirkungen des erzeugten Strahlungsfeldes
werden vermieden.
Kurz darauf meldet sich Togurt wieder, diesmal im offiziellen,
aber geheimen Auftrag der amerikanischen Bundesregierung, und
schlägt Pauling die Mitarbeit an einem Sonderprojekt, welches
die mögliche Nutzanwendung des EfIektes untersuchen soll, vor.
Pauling willigt ein,  hier vollzieht sich der Bruch mit der
"bürgerlichen Existenz" (TEXTPROBE 3). Er verläßt Wien, seinen
Beruf, seine Frau und seine Kinder.
Togurt und Pauling arbeiten in Nevada/USA zusammen mit einer
Gruppe anderer Wissenschafter und Techniker an der Lösung
ungeklärter Fragen, die sich durch die Beobachtung der
Erscheinungen ergeben.  Nach anfänglichen Erfolgen wird es jedoch
immer schwieriger, einen Ansatz für deren Erklärung zu geben.
Das AbsurdetUnmögliche existierttkann aber nicht aufgelöst
oder struktu. :tiert werden.  Das Team tritt nach einiger Zeit auf
der Stelle, Spannungen entstehen.  Es kommt zu einer verheerenden
Explosion in dem unterhöhlten Bergtin welchem sich die
Versuchshallen befinden.  In der Folge erleben Pauling und
Togurt zusammen mit einer Kollegin eine abenteuerliche
Flucht durch die verwüsteten Anlagen.  Dabei erreicht das
Absurde seinen Höhepunk.  Die Todesangst, das Erleben der
Sdnpixchkeit und der Liebe führt weit weg von der soge =
nannten "Allta'tJserfahrung".  Als sie endlich befreit werden,
wird das Projekt vorerst abgebrochen und Pauling kehrt nach
Wien zurück.  Aber es ist nichtmehr die Lebenswelt, die er
verlassen hat,  zu tiefe Spuren der vergangenen Geschehnisse
trennen ihn von allem Vertrauten der früheren Zeit.
Neue Möglichkeitenteine andere Sicht der Wirklichkeit öffnen
sich ihm.  Eine Entwicklung, ein Er-wachen hat sich vollzogen,
, iar, QPQ:!1:. Rijt. Eeif. 'k'l<li:egErkenntnis, daß alles vielleicht doch
"ganz anders" sein könnte als die tradierte Darstellung
der Welt.

\end{document}
