%%tth:\begin{html}<LINK REL=STYLESHEET HREF="/~svozil/ssh.css">\end{html}
\documentclass[a4paper,DIVcalc,BCOR12.25mm]{scrreprt}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
%\documentclass{scrartcl}
%\documentclass[12pt]{report}
%\usepackage{graphicx}
%%\RequirePackage{garamond}
\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
%\RequirePackage{mathptm}
%\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetica}
 \RequirePackage{times}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
\begin{document}

%\def\frak{\cal }
%\def\Bbb{\bf }
%\sloppy

\sf


\title{EDV Konfiguration \\WENGLERSCHWAB Asset Management GmbH\\
Update Mai 2007
VERTRAULICH\\
Kopie Nummer 1 (von 1)}


\maketitle

\newpage
{\Large
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\Diese Zusammenstellung der EDV-Konfiguration,
welche bei WENGLERSCHWAB Asset Management GmbH zum Einsatz gelangt,
ist streng vertraulich. Sollten Sie als nicht
autorisierte Person oder Institution Zugang zu diesem Dokument erlangt haben,
werden Sie aufgefordert, dieses in keiner Weise zu lesen bzw. zu kopieren
und dieses Dokument der Geschäftsleitung von WENGLERSCHWAB Asset Management GmbH
umgehend zukommen zu lassen.}


\newpage


  \tableofcontents
%  %\listoffigures
%  %\listoftables
% \newpage


\automark[chapter]{chapter}
%\setheadtopline{2pt}
\setheadsepline{.4pt}
\cfoot{}
\chapter{Standorte der EDV}
\section{WENGLERSCHWAB Asset Management GmbH}

\begin{flushleft}
Büro Wien   \\
Wasagasse 6/16                              \\
A - 1090 Wien                               \\
Tel: + 43 1 319 83 73                       \\
Fax: + 43 1 319 83 73 -16                   \\
e-mail: wengler@wenglerschwab.com  \\
http://www.wenglerschwab.com         \\
http://www.wenglerschwab.at\\
$\;$\\
Büro Salzburg   \\
Ignaz Rieder Kai 13 A      \\
A - 5020 Salzburg            \\
Tel: + 43 1 319 83 73          \\
Fax: + 43 1 319 83 73 -16        \\
e-mail: wsoffice@wenglerschwab.at
\end{flushleft}

\section{Inode  Telekommunikationsdienstleistungs GmbH}

\begin{flushleft}
inode Telekommunikationsdienstleistungs GmbH                               \\
$\;$\\
Büro Wien                                                                  \\
Millennium Tower                                                           \\
Handelskai 94-96/43                                                        \\
1200 Wien                                                                  \\
$\;$\\
Büro Graz                                                                  \\
Schmiedlstraße 1                                                           \\
8042 Graz                                                                  \\
$\;$\\
Tel:   059 999-0                                                           \\
Fax:   059 999-6699                                                        \\
Email:   office@inode.at                                                   \\
http://www.inode.at                                                        \\
$\;$\\
Firmenbuchnummer:   189858d                                                \\
Firmenbuchgericht:   Handelsgericht Wien                                   \\
Kammer:   Wirtschaftskammer                                                \\
Fachgruppe:   Unternehmensberatung und Informationstechnologie Wien        \\
Bankverbindung:   Erste Bank                                               \\
BLZ: 20111                                                                 \\
KtoNr: 310041-01514                                                        \\
UID:   ATU 48585106                                                        \\
DVR:   DVR0958654                                                          \\
$\;$\\
Supportline:                                                               \\
Mo-So und Feiertags: 07:00 - 19:00                                         \\
Tel:   059 999-0                                                           \\
Fax:   059 999-6699                                                        \\
Email:   support@inode.at                                                  \\
$\;$\\
Störungshotline (0-24h):                                                   \\
Tel:   +43(0)900 520 500                                                   \\
    (EUR 2,16 inkl. USt/Minute)                                            \\
$\;$\\
CCare                                                                      \\
Tel: 059 999-0                                                             \\
Fax: 059 999-6699                                                          \\
$\;$\\
Vertrieb                                                                   \\
Tel: 059 999-2000                                                          \\
Fax: 059 999-6099                                                          \\
$\;$\\
Billing                                                                    \\
Tel: 059 999-2200                                                          \\
Fax: 059 999-6299                                                          \\
$\;$\\
Sachbearbeitung                                                            \\
Tel: 059 999-2100                                                          \\
Fax: 059 999-6199                                                          \\
$\;$\\
Partner                                                                    \\
Tel: 059 999-9000                                                          \\
Fax: 059 999-6302                                                          \\
$\;$\\


\end{flushleft}


\chapter{Domain}
\section{WENGLERSCHWAB.AT}

\begin{flushleft}
domain:  wenglerschwab.at                                     \\
descr: [organization]:  Wenglerschwab Asset Management GmbH   \\
descr: [street address]:  Wasagasse 6/16                      \\
descr: [postal code]:  A-1090                                 \\
descr: [city]:  Wien                                          \\
descr: [country]:  Austria                                    \\
descr: [phone]:  +4313198373                                  \\
admin-c:  KS847495-NICAT                                      \\
tech-c:  KS847495-NICAT                                       \\
zone-c:  KS847495-NICAT                                       \\
nserver:  fartling.dns4free.at                                \\
remarks:  212.69.166.77                                       \\
nserver:  shiraz.dns4free.at                                  \\
remarks:  212.69.166.92                                       \\
source: AT-DOM                                                \\
$\;$                                                              \\
person:  Karl Svozil                                          \\
address:  Wasnergasse 13/20                                   \\
address:  A-1200 Wien                                         \\
address:  AUSTRIA                                             \\
phone:  +43 13307321                                          \\
e-mail:  svozil@pop.tuwien.ac.at                              \\
nic-hdl:  KS847495-NICAT                                      \\
changed:  20010430 15:05:21                                   \\
source:  AT-DOM

\end{flushleft}
\newpage

\section{WENGLERSCHWAB.COM}

\begin{flushleft}
domain name registration record in the CORE database.
\\Domain ID: D3543355-CNO\\Domain Name: wenglerschwab.com\\
Creation Date: 2000-04-17 11:45:47 UTC\\Expiration Date: 2005-04-16 23:00:00 UTC
\\Last Modification Date: 2003-03-05
10:10:59 UTC\\Sponsoring Registrar: CORE-39\\
Created by: CORE-39\\Updated by: CORE-39\\
Last Updated By Registrar: CORE-39\\
Maintainer: 39\\Registrant ID: COCO-1404933\\
Registrant Name: Andreas Schwab\\Registrant Organization: Wengler Schwab\\Registrant Address: Wasagasse 6/6\\Registrant City: Wien\\Registrant State/Province: -\\Registrant Postal Code: A-1090\\Registrant Country: AT\\Registrant Phone Number: +43.13198373\\Registrant Fax Number: +43.1319837316\\Registrant Email: andreas.schwab@wenglerschwab.com\\Admin ID: COCO-1404933\\Admin Name: Andreas Schwab\\Admin Organization: Wengler Schwab\\Admin Address: Wasagasse 6/6\\Admin City: Wien\\Admin State/Province: -\\Admin Postal Code: A-1090\\Admin Country: AT\\Admin Phone Number: +43.13198373\\Admin Fax Number: +43.1319837316\\Admin Email: andreas.schwab@wenglerschwab.com\\Tech ID: COCO-13802\\Tech Name: Nikolaus Offner\\Tech Organization: Inode Internet Graz\\Tech Address: Schmidlstrasse
1\\Tech City: Graz\\Tech State/Province: Styria\\
Tech Postal Code: 8042\\Tech Country: AT\\
Tech Phone Number: +43.599990\\Tech Fax Number: +43.599996699\\
Tech Email: office@inode.at\\Zone ID: COCO-13802\\
Zone Name: Nikolaus Offner\\
Zone Organization: Inode Internet Graz\\
Zone Address: Schmidlstrasse 1\\Zone City: Graz\\
Zone State/Province: Styria\\Zone Postal Code: 8042\\
Zone Country: AT\\Zone Phone Number: +43.599990\\
Zone Fax Number: +43.599996699\\Zone Email: office@inode.at\\
Name Server: ns2.inode.at\\Name Server: ns1.inode.at\\
Database last updated on  2003-03-26 20:24:18 UTC\\
CORE - [Internet Council of Registrars]
\end{flushleft}
Die Domainabfrage beim InterNIC\\
http://www-whois.internic.net/cgi/whois?whois\_nic=wenglerschwab.com\&type=domain\\
ergibt:

\begin{flushleft}
Domain Name: WENGLERSCHWAB.COM                            \\
   Registrar: CORE INTERNET COUNCIL OF REGISTRARS         \\
   Whois Server: whois.corenic.net                        \\
   Referral URL: http://www.corenic.net                   \\
   Name Server: NS2.INODE.AT                              \\
   Name Server: NS1.INODE.AT                              \\
   Status: ACTIVE                                         \\
   Updated Date: 05-mar-2003                              \\
   Creation Date: 17-apr-2000                             \\
   Expiration Date: 17-apr-2005                           \\
Stand Wed, 26 Mar 2003 05:57:21 EST <<<
\end{flushleft}




\chapter{Serverkonfiguration}


Die WENGLERSCHWAB Asset Management GmbH, in der Folge kurz WS genannt,
verwendet sowohl die Serverinfrastruktur von Inode, als auch einen eigenen Server
am Firmenstandort Wien.

\section{Inode Server}
Beim Inode Server handelt es sich um ein Produkt,
welches im ``xDSL 768 KBit unlimited'' package   (siehe Anlage A)
inkludiert ist. Dieses beinhaltet sowohl eine Domainregistrierung, in diesem Fall
{WENGLERSCHWAB.COM}, als auch die Möglichkeit des Webhostings und der e-mailverwaltung
(Weiterleitung und  POP accounts).

\subsection{DNS-Konfiguration}
Konfigurationstool von Inode. Internetinterface durch:
\\
\\
https://www6.inode.at/dnspanel/login.php
\\
\\
Domain: wenglerschwab.com\\
Kennwort: qisix91
\\
\\

\subsection{Mailserverkonfiguration}
Konfigurationstool von Inode. Internetinterface durch (Siehe Anhang A):
\\
\\
http://admin.wenglerschwab.com/
\\
\\
Benutzername: we038vfr\\
Kennwort: qisix91
\\
\\



Alle mails, welche an die domain WENGLERSCHWAB.AT gerichtet sind, werden auf office@wenglerschwab.com
weitergeleitet, zum Beispiel:
\\
\\
xyz@wenglerschwab.at $\longrightarrow$ office@wenglerschwab.at
\\
\\
wobei xyz eine beliebiger alphanumerische Buchstaben/Ziffernkombination ist.
Das bedeutet, dass sämtliche e-mails, welche an die Domain
WENGLERSCHWAB.AT addressiert sind, an  office@wenglerschwab.com
weitergeleitet werden.

Der Emailverkehr der Domain WENGLERSCHWAB.COM wird über die pop-accounts von Inode abgewickelt.
Diese sind sowohl über das pop-Protokoll, als auch über die webmail von Inode
\\
\\
{\tt http://webmail.inode.at/src/login.php}
\\
\\
abzufragen.
 \\ \\
Folgende Accounts wurden eingerichtet:            \\
\\
andreas.schwab (user: andreas.schwab\#wenglerschwab.com pw: 9maruvu9)   [[Inode Ansprechpartner]]    \\
nedic (user: nedic\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu9)       \\
office (user: office\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu1)       \\
%richter (user: richter\#wenglerschwab.com pw: 2maruvu5)       \\
sales  (user: sales\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu1)           \\
schwab  (user: schwab\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu1)            \\
service (user: service\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu1)            \\
trading   (user: trading\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu1)
wengler  (user: wengler\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu9)\\
ws  (user: wengler\#wenglerschwab.com pw: 1maruvu9)\\
wyczesany  (user: wyczesany\#wenglerschwab.com pw: 5maruvu7)\\
%gruner  (user: gruner\#wenglerschwab.com pw: 56ws8732)\\
helfrich  (user: helfrich\#wenglerschwab.com pw: 876ws357)\\
rosenstiel  (user: helfrich\#wenglerschwab.com pw: 43ws8796)\\
henkel  (user: henkel\#wenglerschwab.com pw: 98ibu76)\\
%groessing  (user: groessing\#wenglerschwab.com pw: 21nuva37)\\
%esignal  (user: esignal\#wenglerschwab.com pw: 34kula21)\\
%fallmann (user: fallmann\#wenglerschwab.com pw: 9isasip9)\\
nedoma   (user: nedoma\#wenglerschwab.com pw: 9isasip9)\\
%donat    (user: donat\#wenglerschwab.com pw: 9isasip9)\\
puktalovic (user: puktalovic\#wenglerschwab.com pw: 5trebla6)\\
ungersbaeck (user: ungersbaeck\#wenglerschwab.com pw: 9isasip9)\\
\\
\\
Einige werden auch auf andere, lokale
Adressen geforwarded.
Insbesonders gelten die folgenden ``forwarding rules:''
                                           \\
                                           \\
$\{$alle außer wengler, schwab, office$\}$@wenglerschwab.com $\longrightarrow$ office@wenglerschwab.com                 \\
office@wenglerschwab.com $\longrightarrow$ $\{$wengler,schwab$\}$@wenglerschwab.com\\
%wengler@wenglerschwab.at $\longrightarrow$ aon.912157878@aon.at,wsoffice@wenglerschwab.at                         \\
schwab@wenglerschwab.com $\longrightarrow$ wengler@wenglerschwab.com\\
wengler@wenglerschwab.com $\longrightarrow$ [[NO FORWARD]]




\subsection{Webserverkonfiguration}

Der Webserver wurde über ftp konfiguriert.
\\
\\
ftp-server: ftp.wenglerschwab.com
\\
\\
Benutzername: we038vfr\\
Kennwort: hiosgn
\\
\\
Es wurde eine Weiterleitung zur Domain WWW.WENGLERSCHWAB.AT
mit Hilfe des nachfolgenden {\tt index.html}--files
eingerichtet:
{\small
\begin{verbatim}
<html>
<head>
<TITLE>HTML REDIRECT</TITLE>
<META HTTP-EQUIV="REFRESH" CONTENT="0; URL=http://www.wenglerschwab.at">
</head>
<body>
</body>
</html>
\end{verbatim}
}
$\;$\\
\\
Das bedeutet, dass sämtliche Anfragen von Webbrowsern, welche an die Domain
WENGLERSCHWAB.COM addressiert sind,  an WENGLERSCHWAB.AT
weitergeleitet werden.   Diese Domain wird vom Webserver bei WS bedient.

\newpage

\section{Wenglerschwab Server}

\subsection{Router}
Dem Server vorgelagert ist eine Router Bintec 1200 II.
Die Seriennummer des Routers lautet: X18200E04080014.
Dieser Router verfügt über ein ISDN-Backupfunktion, soferne die Leitung
zum Modem physisch unterbrochen wird.
Der DHCP-Server wurde deaktiviert.
Die IP-Adresse des Routers lautet inhouse-seitig 192.168.0.1,
gegenüber dem Internet 62.99.208.122. Sämtliche Anfragen aus dem Internet werden gefiltert
und an den Server weitergeleitet (s. u.).
Der Zugang zum Router erfolgt über folgende Kennung:
\\
\\
Benutzername: admin\\
Kennwort: 9isasip9
\\
\\
Der ISDN-Backupzugang wird über einen aon-Flash account realisiert. Die Verbindungs/Accountingdaten sind:\\
\\
Einwahlnummer: 0804008888120\\
Usernummer: 6597686000\\
pw: ly4kxrj5\\
\\
Nameserver: 195.3.96.67 und 195.3.96.68\\
\\
Watchdogserver: 83.64.94.253 (213.229.60.245)

\subsection{Webserver}
Der Webserver und POP-Server bei WS weist, was die Hardware betrifft,
eine Intel(c) Pentium III Architektur mit 128 MB
Hauptspeicher und 20 GB Plattenspeicher auf.
\\
\\
Das verwendete Betriebssystem ist FreeBSD 4.4;
die genaue Konfiguration des Apache/1.3.22-Webservers kann in Anhang B nachgelesen werden.
\\
\\
Folgende Server wurden aktiviert/konfiguriert: SSH (kein Telnet), Httpd, ftp, POP.
\\
\\
Benutzername: svozil\\
Kennwort: 8maruvu9
\\
\\
\\
\\
mit Ausnahme von root:
\\
\\
Benutzername: root\\
Kennwort: 8maruvu9
\\
\\
Die TCP/IP-Konfiguration lautet wie folgt: \\
IP-Adresse: 192.168.0.111\\
Subnet Mask: 255.255.255.0\\
Gateway: 192.168.0.1\\
DNS 1: 195.58.160.2\\
DNS 2: 195.58.161.3
\\
\\
Eine genaue Konfiguration des Apache/1.3.22-
Webservers kann in Anhang B nachgelesen werden.




\chapter{Clientkonfiguration}

\section{Lokale User-Passwörter}


Die aktuellen Passwörter der lokalen PC's lauten
\footnote{\tiny Die alten Passwörter bis zum 21. Mai 2007 lauteten \\
\begin{tabular}{llll}
\hline\hline
Trade1&1tr3\\
Sekr2&1tr4\\
Rosie4&5ro9\\
WE1&kw2764\\
Sekr&2se8\\
Trade5&1an6\\
Trade6&7le4& net user guest password& 3maruvu9\\
Trade7&4kr9\\
Trade10&9tr8\\
Trade11&88ws67\\
Trade2&5kr1\\
Andreas Schwab& 5aw7\\
NN&6na4\\
HZ1&5al6\\
ws3&7ws38 (user ws3).\\

\hline\hline
\end{tabular}
}

\begin{tabular}{llll}
\hline\hline
Trade1&5sa97\\
Rosie4&4kas91\\
WE1&kw2764\\
Trade5&3moritz1\\
Trade6&8qul69& net user guest password& 3maruvu9\\
Trade11&95kuw69\\
Trade2&17dof20\\
serv&23mar35\\
HZ1&5al6\\
ws3&56kon69\\
monoki&73lat27\\
TRN&11nor54\\
PC4&87niv20\\
Datenserver & Datenserver\textbackslash ws&23mar35\\
\hline\hline
\end{tabular}

\section{TCP/IP--Konfiguration}
Sämtliche Clients werden über den Bintex X 1200 II Router bedient. Der hierfür verwendete Adressraum ist
\\
\\
192.168.0.2/110


\section{Inode Webshop password}

Shop Kundemail   karl@svozil.at

Shop Passwort   d21wsx

\section{E-mail Clients}
Lokal werden e-mail clients MS(c) Outlook Express verwendet,
die entsprechend konfiguriert sind (siehe oben).




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\renewcommand{\leftmark}{Anlagen}
\renewcommand{\rightmark}{Anlagen}
\chapter*{Anlagen}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Anlagen}

\section*{Anlage A: e-mail von Inode vom 04 März 2003 bzgl. Zugangsdaten (exkl. Header)}
{\scriptsize
\begin{verbatim}
Kundennr.: 58965

Sehr geehrte Damen und Herren,
hiermit senden wir Ihnen Ihre Daten zur Konfiguration von "xDSL 768 KBit unlimited"

----------------------------------------------------
Kundendaten
----------------------------------------------------
Kundennummer: 58965

----------------------------------------------------
Domain
----------------------------------------------------
Domain: wenglerschwab.com

----------------------------------------------------
Email Account
----------------------------------------------------
Mail-Administration: http://admin.wenglerschwab.com
Kennwort: hiosgn

POP3-Server: mail.wenglerschwab.com
SMTP-Server: smtp.wenglerschwab.com (SMTP-Authentifizierung)
Benutzername: Bitte beachten Sie,
daß der Benutzername anstatt eines @ eine #(Raute) enthält.
Email: office@wenglerschwab.com => Benutzername: office#wenglerschwab.com
Kennwort: Ihr Kennwort können Sie in der Mail-Administration individuell vergeben.

Web-Mail: http://webmail.inode.at/

----------------------------------------------------
Netzwerk
----------------------------------------------------
Netz: Wengler-Schwab-Karl-Svozil
IP: 8
IP von: 62.99.208.120
IP bis: 62.99.208.127
Subnetmask: 255.255.255.248
Gateway: 62.99.208.121
DNS 1: 195.58.160.2
DNS 2: 195.58.161.3

----------------------------------------------------
xDSL
----------------------------------------------------
Benutzername: wengler
News-Server: news.inode.at

----------------------------------------------------
Homepage
----------------------------------------------------
URL: http://www.wenglerschwab.com/
FTP/Frontpage: ftp://ftp.wenglerschwab.com oder http://www.wenglerschwab.com

Benutzername: we038vfr
Kennwort: hiosgn

HTML-Startdatei(en): index.htm, index.html, index.shtml, index.php,
                     index.php3, index.php4
Webadministration: http://www.wenglerschwab.com/private/webadmin/
Zugriffstatistik: http://www.wenglerschwab.com/private/stats/
Error Seiten: http://www.wenglerschwab.com/error/
CGI-Verzeichnis: http://www.wenglerschwab.com/cgi-bin/

Online-Hilfe: http://support.inode.at/

----------------------------------------------------
Domainpointing Codes
----------------------------------------------------
Code 1: K6EI-YWZC-5KKG-9EQ4
Code 2: 7HST-Q1BZ-HITJ-16VP
Code 3: BN8D-8R1Y-BTBM-D85L
Code 4: VMMT-15V3-KGUK-J91L
Code 5: 96EK-GLBK-H5UV-WQ4A

Mit diesen Domainpointing Codes können Sie im inode-Shop die Domainpointings,
die bei diesem Produkt inkludiert sind, kostenlos bestellen.
Achtung, jeden verbrauchten Domainpointing Code ausstreichen!


Selbstverständlich stehen wir Ihnen während der Bürozeiten von Mo-So und
Feiertags von 7:00 - 19:00
unter der Rufnummer 059 999-0 (zum Ortstarif aus ganz Österreich)
oder rund um die Uhr
unter der Störungshotline 0900/520 500 [€ 2,16 inkl. MwSt. pro Minute]
gerne für Ihre Fragen und Wünsche zur Verfügung.

Mit freundlichen Grüßen
Ihr inode Team

Inode Telekommunikationsdienstleistungs GmbH  -  http://www.inode.at/
office@inode.at, Tel.: 059 999-0, Fax: 059 999-2699

Buero Wien - Millennium Tower Handelskai 94-96/43 - A-1200 Wien
Buero Graz - Schmiedlstrasse 1                    - A-8042 Graz
Buero Sbg  - Schillerstrasse 30                   - A-5020 Salzburg
Buero Ibk  - Eduard Bodem Gasse 5-7               - A-6020 Innsbruck
Buero Linz - Wienerstrasse 131                    - A-4020 Linz
\end{verbatim}
}

\newpage
\section*{Anlage B: Apache Server Konfiguration}
Apache Version Apache/1.3.22
Apache Release 10322100                                                  \\
Apache API Version 19990320                                              \\
Hostname:Port www.wenglerschwab.at:80                                    \\
User/Group svozil(1000)/65534                                            \\
Max Requests Per Child: 0 - Keep Alive: on - Max Per Connection: 100     \\
Timeouts Connection: 300 - Keep-Alive: 15                                \\
Server Root /usr/local                                                   \\
Loaded Modules mod\_gzip, mod\_php4, mod\_ssl, mod\_setenvif,
mod\_so, mod\_unique\_id, mod\_usertrack,
mod\_headers, mod\_expires, mod\_cern\_meta,
mod\_proxy, mod\_digest, mod\_auth\_db, mod\_auth\_anon,
mod\_auth, mod\_access, mod\_rewrite, mod\_alias, mod\_userdir,
mod\_speling, mod\_actions, mod\_imap, mod\_asis, mod\_cgi, mod\_dir,
mod\_autoindex, mod\_include, mod\_info, mod\_status, mod\_negotiation,
mod\_mime, mod\_mime\_magic, mod\_log\_config, mod\_define, \\
mod\_env,
mod\_vhost\_alias, mod\_mmap\_static, http\_core

\newpage
$\;$\\
{Ao. Univ. Prof. Dr. Karl Svozil \\
 {\small  Wasnergasse 13/20}\\
{\small  A-1200 Wien}\\
{\small  Fax 013307321} \\
{\small  Tel. 013307321 und 0699-10240270}  \\
{\small  e-mail: karl@svozil.at}}
\\
\\
\subsection*{Haftungsausschluß}
Es wird keinerlei Haftung übernommen für irgendwelche Schäden, die aus der
Benutzung der Bestandteile der hier beschriebenen Konfiguration resultieren.
Dieser Haftungsausschluß beinhaltet, ist aber nicht beschraenkt
auf, Datenverlust und fehlerhafte Verarbeitung von Daten oder Verlusten,
die von Ihnen oder Dritten getragen werden müssen in Folge eines
Fehlers oder Ungenauigkeit der Angaben, die mit bestem Wissen
und Gewissen erstellt wurden.


\end{document}
