\documentclass [12pt]{article}
\RequirePackage[german]{babel}
\RequirePackage{times}
\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetic}
%\RequirePackage{times}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}


\begin{document}

\begin{center}
{\Large Textvorlagen/Libretto zu einem Liederzyklus \\
``Liederbuch aus der zweiten österreichischen Republik''}
$\;$     \\
$\;$     \\
gesammelt von\\
Karl Svozil\\
svozil@gmail.com
\end{center}
\newpage

\tableofcontents

\newpage


\section{Der Anfang}

\begin{flushleft}
Ich kann Euch zu Weihnachten nichts geben.     \\
Ich kann Euch für den Christbaum,          \\
wenn Ihr überhaupt einen habt,                 \\
keine Kerzen geben.                                    \\
Kein Stück Brot, keine Kohle zum Heizen, kein Glas zum Einschneiden.\\
Wir haben nichts.       \\
Ich kann Euch nur bitten:   \\
Glaubt an dieses Österreich! \\
\end{flushleft}




%\bigskip


\noindent \textit{Leopld Figl, Bundeskanzler.}

\noindent \textit{Die Republik beginnt mit Schmalz ... Radioansprache am Weihnachtsabend 1945.}




%\bigskip


\noindent \textit{Quelle: URL}  {\noindent \textit{http://www.aeiou.at/aeiou.film.01.05.07.head}}




\newpage





\section{Die schlaflosen Nächte des Bundeskanzlers}



\begin{flushleft}
Ein Arbeitsloser bereitet mir mehr schlaflose Nächte    \\
als eine Milliarde Schilling Schulden.            \\
%\bigskip

Ein paar Milliarden Schulden mehr \\
bereiten mir weniger schlaflose Nächte \\
als ein paar hundert Arbeitslose         \\
\end{flushleft}




%\bigskip


\noindent \textit{Bruno Kreisky, Bundeskanzler.}

\noindent \textit{Kreisky äußerte dieses Zitat im Lauf der Jahre in mehreren Varianten. Legendär wurde der Ausspruch allerdings anlässlich einer Rede während des Nationalratswahlkampfs am 18. 3. 1979.}




%\bigskip


\noindent \textit{Quelle: URL}  {\noindent \textit{http://www.kreisky.org/index\_faqs.htm}}




\newpage

\section{Österreichischer Katechismus}

\begin{flushleft}
Unser Katechismus ist das Aktienrecht,    \\
das ja ohnehin jeder Gesellschaft              \\
eine Unternehmensführung unter Berücksichtigung     \\
des sozialen Umfeldes vorschreibt.             \\
\ldots            \\
Ich gebe zu,    \\
es ist ein Dammbruch,    \\
der viele Argumente aufweicht, \\
wenn die größte Bank des Landes \\
weg ist.
\end{flushleft}




%\bigskip


\noindent \textit{Rudolf Streicher, ÖIAG-Generaldirektor}

\noindent \textit{Gespräch vom 1. 8. 2000.}

\noindent \textit{Weiter unten zum Verkauf der Bank Austria an die deutsche Hypo-Vereinsbank im Juli 2000.}




%\bigskip


\noindent \textit{Quelle: URL}  {\noindent \textit{http://www.arbeit-wirtschaft.at/aw\_09\_2000/art1.htm}}\noindent \textit{ und http://www.kpoe.at/lpdooe/0224.html}




\newpage




\section{Die Sprache}


\begin{flushleft}
Die Sprache ist die Sprache               \\
Sie mag bedeuten was sie will              \\
Sie mag auch nichts sagen und doch sprechen    \\
Doch immer wird,                      \\
was sich der Sprecher denkt,        \\
an einem Gegenstand festgemacht.   \\
Das wird ein Fest.         \\
\end{flushleft}




%\bigskip


\noindent \textit{Elfriede Jelinek. Schriftstellerin.}

\noindent \textit{Rede zur Verleihung des Georg-Büchner-Preises 1998.}

\noindent \textit{Quelle: URL http://www.mediathek.ac.at/stimmportraets/jelinek\_elfriede.htm}




\newpage
\section{Die Wahrheit über die Wahrheit}

\begin{flushleft}
Die Wahrheit ist eine Tochter der Zeit.
\end{flushleft}




%\bigskip


\noindent \textit{Andreas Khol, Nationalratspräsident.}




%\bigskip


\noindent \textit{Benita Ferrero-Waldner, Außenministern und Präsidentschaftskandidatin.}

\noindent \textit{ORF-"Pressestunde" 18.1.2004}




%\bigskip


\noindent \textit{Quelle: URL}  {\noindent \textit{http://www.wienweb.at/Content.aspx?id=60883\& catid=8\&catname=\% c3\% 96sterreich\& channel=2\& channelname=E-News}}




\newpage
\section{Aufforderung zur Fortpflanzung}


\begin{flushleft}
Was macht das Leben lebenswert?             \\
Etwa wenn man von Party zu Party rauscht,    \\
ist es das Single-Leben?                          \\
\ldots                                                \\
Kann es das Lebensziel sein,                                  \\
nur das höchste Einkommen zu lukrieren?                   \\
Bringt dir das später die höchste Befriedigung,       \\
dass du eine Ferienwohnung in Ibiza                           \\
und ein Domizil in Lech hast?                                 \\
\ldots \\
finde es traurig,                                      \\
dass man in Österreich offensichtlich                     \\
keine Sachdiskussion führen kann.
\end{flushleft}
%\bigskip


\noindent \textit{Elisabeth Gehrer, Bildungsministerin}

\noindent \textit{August 2003}




%\bigskip


\noindent \textit{Quelle: URL}  {\noindent \textit{http://orf.at/030826-66261/66262txt\_story.html}}







\newpage
\section{Wienerherz}
Das sind mieselsüchtige Koffer

%\bigskip

\noindent \textit{Michael Häupl, Bürgermeister von Wien.
März 2001}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: NEWS URL http://www.news.at}








\newpage

\section{Mutterglück}

Für Frauenministerinn Johanna Dohnal sind die umstrittenen Aussagen von
Christine Vranitzky über die Berufstätigkeit von Frauen "die Meinung
einer Privatperson``.

\noindent
http://culturitalia.uibk.ac.at/hispanoteca/\% C3\%9Cbungsmaterial/Material/Indirekte\% 20Rede.htm




\newpage

\section{...ump}

\begin{flushleft}
Lump habe ich in Zusammenhang mit Klestil nicht gesagt. \\
Es war so etwas wie
Hump oder Dump,
\end{flushleft}

%\bigskip

\noindent \textit{Hilmar Kabas}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: NEWS URL http://www.news.at}




\newpage

\section{Drei Fragen}




%\bigskip


Auf wen und worauf schießt du denn im Keller, lieber Kery?

%\bigskip

\noindent \textit{Josef Cap, späterer mit Vorzugsstimmen gewählter Abgeordneter.\\
Bundesparteitag der SPÖ, 1987.}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: NEWS URL http://www.news.at}




\newpage


\section{Ich weiß, das klingt alles sehr kompliziert ...}




%\bigskip


Ich weiß, das klingt alles sehr kompliziert ...

%\bigskip

\noindent \textit{Sinowatz in seiner Regierungserklärung 1983\\
https://www.derstandard.at/story/1216919085382/zitiert-alles-sehr-kompliziert}
%\bigskip





\newpage
\section{Politische Korrektheit}


\begin{flushleft}
$\ldots$ weil im Dritten Reich
haben sie ordentliche
Beschäftigungspolitik gemacht $\ldots$
\end{flushleft}


%\bigskip

\noindent \textit{Jörg Haider, Landeshauptmann von Känten. Rede vor dem Kärntner Landtag, 13. Juni 1991. zitiert nach Czernin 2000, S.31}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: http://www.nationalsozialismus.at/Themen/Umgang/zitiert.htm}


\begin{flushleft}
Die Juden treiben's noch so weit,   \\
bis sie wieder eine auf den Deckel
kriegen.
\end{flushleft}

%\bigskip

\noindent \textit{Johannes Asamer, Bürgermeister und Schotterkaiser}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: NEWS URL http://www.news.at}

\begin{flushleft}
N.A.Z.I.? Neu. Attraktiv. Zielstrebig. Ideenreich.
\end{flushleft}

%\bigskip

\noindent \textit{Reinhart Gaugg}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: NEWS URL http://www.news.at}


\newpage

\section{Denkverbot}

\begin{flushleft}
Ich bin prinzipiell gegen alle Denkverbote\\
...\\
Was Haider sagt, darf man nicht einmal andenken.
\end{flushleft}

%\bigskip

\noindent \textit{Ursula Stenzel, Abgeordnete}
%\bigskip

\noindent \textit{Quelle:  URL http://www.silverserver.co.at/sisyphus/saetze.htm}


\newpage

\section{Entschließung des Bundespräsidenten}

Auf Grund des Art. 65 Abs. 2 lit. b des Bundes-Verfassungsgesetzes
schaffe ich zur Auszeichnung von Personen, die sich in langjähriger
Ausübung ihres Berufes Verdienste um die Republik Österreich
erworben haben, Berufstitel.



\begin{flushleft}
``HOFRAT''                                    \\
``REGIERUNGSRAT''                             \\
``AMTSRAT''                                  \\
``KANZLEIRAT''                                \\
``KOMMERZIALRAT''                             \\
``ÖKONOMIERAT''                           \\
``OBERMEDIZINALRAT''                          \\
``MEDIZINALRAT''                              \\
``VETERINÄRRAT''                         \\
``TECHNISCHER RAT''                           \\
``BAURAT honoris causa''                      \\
``BERGRAT honoris causa''                     \\
``FORSTRAT honoris causa''                    \\
``OBERSTUDIENRAT''                            \\
``STUDIENRAT''                                \\
``OBERSCHULRAT''                              \\
``SCHULRAT''                                  \\
``UNIVERSITÄTSPROFESSOR''                 \\
``KAMMERSÄNGER''                          \\
``KAMMERSCHAUSPIELER''                        \\
``PROFESSOR''
\end{flushleft}




%\bigskip

\noindent \textit{Quelle: BGBl. II Nr. 261/2002 URL http://www.ris.bka.gv.at/bgbl/}


\newpage

\section{Zu schön zu jung zu intelligent}

\begin{flushleft}
Sehr geehrter Herr Minister ...\\
Sie sind für diese abscheuliche Neidgesellschaft                 \\
zu jung als Finanzminister gewesen,                              \\
zu intelligent,                                                  \\
zu gut ausgebildet,                                              \\
aus zu gutem wohlhabenden Haus,                                  \\
zu schön                                                         \\
und was für alles der Punkt auf dem i ist:                       \\
auch noch mit einer schönen und reichen Frau verheiratet.\\
So viel Glück darf ein einzelner Mensch einfach nicht haben, \\
da muss man etwas dagegen tun.
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Grasser liest am 30. Jänner 2011 in der ORF-Sendum ``im Zentrum''\\
einen Fanbrief an ihn vor \\
Karl Heinz Grasser - Zu schön. Zu jung. Zu intelligent.
\\
https://www.youtube.com/watch?v=pNFrDNQ4uEk
\\
https://www.news.at/a/zu-haemische-kommentare-grasser-show-287818
\\
https://www.nachrichten.at/nachrichten/fotogalerien/cme202534,1707520
\end{flushleft}

\newpage

\section{Der Lockdown}

\begin{flushleft}
ich habe bereits gemeinsam mit der                        \\
bundesregierung in den letzten tagen                      \\
angekündigt dass ab morgen unsere                         \\
soziale kontakte in österreich auf ein                    \\
minimum reduziert werden müssen                           \\
dass österreich auf einen notbetrieb                      \\
heruntergefahren werden muss                              \\
das bedeutet dass schulen keinen                          \\
unterricht mehr durchführen für eine                      \\
betreuung für all jene die es dringend                    \\
brauchen wird gesorgt geschäfte bleiben                   \\
geschlossen                                               \\
mit ausnahme der notwendigen versorgung                   \\
an lebensmitteln medikamenten und andere                  \\
...                                                       \\
versammlungen werden auf zeit zukünftig                   \\
gänzlich untersagt weiters wird die                       \\
bewegungsfreiheit in unserem land im                      \\
öffentlichen raum massiv eingeschränkt                    \\
das bedeutet dass sportplätze                             \\
spielplätze und andere plätze der                         \\
öffentlichen begegnung geschlossen                        \\
werden                                                    \\
die österreicherinnen und österreicher                    \\
werden aufgefordert sich selbst zu                        \\
isolieren                                                 \\
das bedeutet soziale kontakte                             \\
ausschließlich mit jenen menschen zu                      \\
pflegen mit denen sie auch zusammen                       \\
leben                                                     \\
... werden ab                                             \\
dienstag die restaurants vollständig                      \\
geschlossen sein ...
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
Rede von Bundeskanzler Sebastian Kurz    \\
zur aktuellen Lage rund um das Coronavirus in Österreich, gehalten am 15.03.2020
\\
https://www.youtube.com/watch?v=fMYjgkQqmfs
\end{flushleft}

\end{document}


http://www.silverserver.co.at/sisyphus/saetze.htm
