\documentclass[prl,amsfonts,amsmath,12pt]{revtex4}
%\documentclass[pra]{revtex4}
\usepackage{graphicx}
\RequirePackage{times}
\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}

\pagestyle{empty}
\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\begin{document}



2.1     Welches technische Problem wird durch die Erfindung gelöst?

Die abhörsichere Übertragung von Information wird durch quantenmechanische Verschlüsselungs- und Übertragungstechniken gewährleistet.

2.2     Was ist das Neue an Ihrer Erfindung? Worin liegt der Kern der Erfindung?

Anders als bei den bisherigen quantenkryptographischen Techniken
[Nicolas Gisin, Grégoire Ribordy, Wolfgang Tittel, and Hugo Zbinden, "Quantum cryptography", Rev. Mod. Phys. 74, 145-195 (2002); http://link.aps.org/abstract/RMP/v74/p145] verwendet die Erfindung die quantenmechanische Kohärenz zur Verschlüsselung und Entschlüsselung; sowie die Übertragung von Quantenzuständen durch Aufspaltung in zwei oder mehreren Quantenkanälen. Die Abhörsicherheit wird dadurch gewährleistet, dass jegliche irreversible Messung in einem oder mehreren Teilkanälen führt zu einer irreversiblen Zerstörung des Zustandes.

2.3     Was ist der bestehende Stand der Technik?

Die verwendeten interferometrischen Techniken, insbesonders Strahlteiler und Lichtwellenleiter, entsprechen Standardtechnologien.

2.4     Welche wesentlichen bzw. zusätzlichen Vorteile werden durch Ihre Erfindung erzielt?

Die Gewährleistung der Verschlüsselung durch fundamentale physikalische Prinzipien.

2.5     Beschreibung der Erfindung und Erläuterung an Hand einer Zeichnung
(erfolgte bereits eine Patentanmeldung bitte die Anmeldeschrift beilegen).

\newpage

Inhalt der Erfindung ist eine Vorrichtung zur verschlüsselten Übertragung von Information mittels Quantenkanäle,
und zwar dermaßen,
dass die ursprüngliche Nachricht  durch quantenmechanische Evolution
in einen kohärente Überlagerungzustand übergeführt,
dieser Überlagerungszustand in zwei Anteile getrennt in Quantenkanäle übertragen wird,
welche in der Entschlüsselungsphase wieder zusammengeführt werden,
sodass die ursprüngliche Nachricht mit der inversen quantenmechanischen Evolution wiedergewonnen wird.


Der zugrundeliegende physikalische Effekt ist die Kohärenz von Quantenzuständen
[vgl. z.B. A. Messiah,
{\it Quantum Mechanics I} (North-Holland, Amsterdam, 1961)].

Bringt man
einen bestimmten Quantenzustand, in welchem eine Nachricht kodiert wird
(z.B. durch einen Strahlteiler oder ein Mach-Zehnder Interferometer),
in eine kohärente Überlagerung zweier Quantenzustände,
ist es möglich, dieselben räumlich getrennt in zwei Quantenkanälen (z.B. Lichtwellenleiter)
zu verschicken,
und nach deren Zusammenführung mit einer inversen quantenmechanischen Operation an der
Empfängerseite
(z.B. durch einen Strahlteiler oder ein Mach-Zehnder Interferometer)
wieder den ursprünglichen Quantenzustand zurück zu gewinnen.

Die oben beschriebene Verschlüsselung der Nachricht in den Quantenkanälen rührt von der prinzipiellen
Unmöglichkeit, aus nur einem Anteil der verschlüsselten Nachricht die ursprüngliche Nachricht zu erhalten;
nur die Kombination der Anteile und eine entsprechende Rücktransformation garantiert die Rekonstruktion der ursprünglichen
Nachricht.
Die entsprechenden relativen Phasen der Wellenfunktion sind nicht aus den einzelnen Anteilen abzuleiten.
Jede irreversible Messung auch nur eines Anteils führt zur Zerstörung der Phaseninformation
und damit zum irreversiblen Verlust der Nachricht.

In der quantitativen Beschreibung
[vgl. D.M.Greenberger, M.A.Horne, und A.Zeilinger, Physics Today {\bf 46}, 22 (1993),
B.Yurke, S.L.McCall, und J.R.Klauder, Physical Review A {\bf 33}, 4033 (1986)]
dieses Problems der Quanteninformationstheorie
wird ein Anfangszustand
$\vert \Psi_i\rangle$ durch eine unitäre Transformation
\[
{\bf U}^{bs} (\omega ,\alpha ,\beta ,\varphi )=
\left(
\begin{array}{cc}
 i \,e^{i \,\left( \alpha + \beta + \varphi \right) }\,\sin \omega &
   e^{i \,\left( \beta + \varphi \right) }\,\cos \omega
\cr
   e^{i \,\left( \alpha + \beta \right) }\, \cos \omega&
i \,e^{i \,\beta}\,\sin \omega  \cr
\end{array}
\right)
\]
ungleich der Einheit ($\omega ,\alpha ,\beta ,\varphi \neq 0$) verschlüsselt.
Die Übertragung entspricht der Einheit ${\Bbb I}$;
die Entschlüsselung der inversen Transformation
$({\bf U}^{bs})^{-1}$.
Der verschlüsselte Zustand entspricht ${\bf U}^{bs}\vert \Psi_i\rangle$,
der Endzustand  $({\bf U}^{bs})^{-1} {\Bbb I} {\bf U}^{bs}\vert \Psi_i\rangle =\vert \Psi_i\rangle$
entspricht dem Anfangszustand.
In dieser interferometrischen Betrachtungsweise
[vgl. M.Reck, A.Zeilinger, H.J.Bernstein, und P.Bertani, Physical Review Letters {\bf 73}, 58 (1994),
 M.Zukowski, A.Zeilinger, und M.A.Horne, Physical Review A {\bf 55}, 2564 (1997)]
 entsprechen
die Hilbertraumdimensionen den Eingangs- und Ausgangports
der verallgemeinerten Strahlteiler.


Figurenübersicht:
In der Zeichnung ist eine beispielsweise Ausführung des Erfindungsgegenstandes dargestellt.
Fig.~1 zeigt eine Anordnung von zwei zueinander inversen Strahlteilern (2) und (4),
deren Ausgangs- und Eingangsports
durch zwei räumlich getrennte Glasfasern (3) verbunden sind,
welche die Anteile der verschlüsselten Nachricht kommunizieren.
Ein Bit der ursprünglichen Nachricht (1) wird dadurch dargestellt,
dass ein Teilchen den Strahlteiler (2) entweder am oberen ``T''
oder am unteren ``F'' Port eintritt.
Ein Bit der verschlüsselten Nachricht (5) wird dadurch dargestellt,
dass ein Teilchen den Strahlteiler (4) entweder am oberen ``T''
oder am unteren ``F'' Port verlässt.

\begin{center}
{\bf \large PATENTANSPRUCH}
\end{center}

Vorrichtung zur verschlüsselten Übertragung von Information mittels Quantenkanäle,
{\bf dadurch gekennzeichnet},
dass die ursprüngliche Nachricht (1) durch quantenmechanische Evolution (2)
in einen kohärente Überlagerungzustand übergeführt,
dieser Überlagerungszustand in zwei Anteile getrennt in Quantenkanäle (3) übertragen wird,
welche in der Entschlüsselungsphase wieder zusammengeführt werden,
sodass die ursprüngliche Nachricht mit der inversen quantenmechanischen Evolution (4) wiedergewonnen wird (5).

\begin{center}
Hiezu 1 Blatt Zeichnung
\end{center}

\newpage

\begin{figure}
\begin{center}

%TexCad Options
%\grade{\off}
%\emlines{\off}
%\beziermacro{\on}
%\reduce{\on}
%\snapping{\off}
%\quality{2.00}
%\graddiff{0.01}
%\snapasp{1}
%\zoom{1.00}
\unitlength 1.00mm
\linethickness{0.4pt}
\begin{picture}(148.00,38.00)
\put(10.00,10.00){\framebox(20.00,20.00)[cc]{$U$}}
\put(30.00,28.00){\line(1,0){30.00}}
\bezier{16}(60.67,31.67)(62.67,31.33)(62.33,29.33)
\bezier{8}(62.33,29.33)(62.00,28.67)(63.33,28.00)
\bezier{16}(60.67,24.33)(62.67,24.67)(62.33,26.67)
\bezier{8}(62.33,26.67)(62.00,27.33)(63.33,28.00)
\put(76.00,28.00){\makebox(0,0)[cc]{Anteil \# 1}}
\put(76.00,12.00){\makebox(0,0)[cc]{Anteil \# 2}}
\put(30.00,12.00){\line(1,0){30.00}}
\bezier{16}(60.67,15.67)(62.67,15.33)(62.33,13.33)
\bezier{8}(62.33,13.33)(62.00,12.67)(63.33,12.00)
\bezier{16}(60.67,8.33)(62.67,8.67)(62.33,10.67)
\bezier{8}(62.33,10.67)(62.00,11.33)(63.33,12.00)
\put(10.00,28.00){\line(-1,0){5.00}}
\put(5.33,12.00){\line(1,0){4.67}}
\put(2.00,28.00){\makebox(0,0)[cc]{T}}
\put(2.00,12.00){\makebox(0,0)[cc]{F}}
\put(40.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(43.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(46.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(40.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(43.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(46.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(120.00,10.00){\framebox(20.00,20.00)[cc]{$U^{-1}$}}
\put(120.00,28.00){\line(-1,0){30.00}}
\bezier{16}(89.33,31.67)(87.33,31.33)(87.67,29.33)
\bezier{8}(87.67,29.33)(88.00,28.67)(86.67,28.00)
\bezier{16}(89.33,24.33)(87.33,24.67)(87.67,26.67)
\bezier{8}(87.67,26.67)(88.00,27.33)(86.67,28.00)
%\put(83.33,28.00){\makebox(0,0)[rc]{Anteil \# 1}}
\put(120.00,12.00){\line(-1,0){30.00}}
\bezier{16}(89.33,15.67)(87.33,15.33)(87.67,13.33)
\bezier{8}(87.67,13.33)(88.00,12.67)(86.67,12.00)
\bezier{16}(89.33,8.33)(87.33,8.67)(87.67,10.67)
\bezier{8}(87.67,10.67)(88.00,11.33)(86.67,12.00)
%\put(83.33,12.00){\makebox(0,0)[rc]{Anteil \# 2}}
\put(140.00,28.00){\line(1,0){5.00}}
\put(144.67,12.00){\line(-1,0){4.67}}
\put(148.00,28.00){\makebox(0,0)[cc]{T}}
\put(148.00,12.00){\makebox(0,0)[cc]{F}}
\put(110.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(107.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(104.00,33.00){\circle{10.00}}
\put(110.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(107.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(104.00,17.00){\circle{10.00}}
\put(7.00,5.00){\makebox(0,0)[cc]{1}}
\put(20.00,5.00){\makebox(0,0)[cc]{2}}
\put(45.00,5.00){\makebox(0,0)[cc]{3}}
\put(105.00,5.00){\makebox(0,0)[cc]{3}}
\put(130.00,5.00){\makebox(0,0)[cc]{4}}
\put(143.33,5.00){\makebox(0,0)[cc]{5}}
\end{picture}
\end{center}
\begin{center}
Fig.~1
\end{center}
\end{figure}



\end{document}
