\documentclass[prl,preprint,amsfonts]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\RequirePackage[german]{babel}
\RequirePackage{times}
\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetic}
%\RequirePackage{times}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}
%\sloppy



\title{Laudatio Dr. Volkmar Putz}

\author{Karl Svozil}
\email{svozil@tuwien.ac.at}
\homepage{http://tph.tuwien.ac.at/~svozil}
\affiliation{Institut f\"ur Theoretische Physik, University of Technology Vienna,
Wiedner Hauptstra\ss e 8-10/136, A-1040 Vienna, Austria}


%\begin{abstract}
%\end{abstract}

%\pacs{03.67.Hk,03.65.Ud,03.65.Ta,03.67.Mn}
%\keywords{Quantum information, quantum communication, quantum teleportation}
\maketitle

\Large

Sehr geehrter Herr Bundespräsident, Magnifizenz, Spektabilitäten!
Geschätzte Professoren, Universitätsrats- und Senatsmitglieder!
Werte Angehörige und Freunde der Promovenden!
Liebe Kolleginnen und Kollegen!
Meine Damen und Herren!


Das Zusammentreffen mit jungen, höchstbegabten Menschen ist eines der schönsten
Privilegien, die Universitätslehrer genießen.
Diese jungen Menschen sind es, die uns immer wieder vor Herausforderungen stellen,
und die mit ihrem neuen, wachen Blick das bisher Erreichte in Frage stellen und so zu
neuen Ansätzen und Lösungen gelangen.

Und in manchen Fällen werden aus den Lernenden Freunde, wie dies bei
Herrn Dr. Putz geschehen ist. Dabei hat er seine Dissertation nicht in meinem Bereich erarbeitet,
sondern bei Herrn Universitätsprofessor Dr. Manfred Schweda, in dessen Vertretung ich heute
die Laudatio  halten darf.

Gemeinsam habe ich mit Herrn Dr. Putz Lehrveranstaltungen betreut und auch wissenschaftliche Artikel geschrieben.
Wir haben so manchen hohen Pass des Salzkammergutes und so manche sanfte Kuppe des
Wienerwaldes bestiegen, und dabei über Physik und die Welt gesprochen.
Unvergesslich ist mir sein Anblick am sonnendurchfluteten Gosauhauptkamm,
den er mit blauem Sonnenschirm beging.
So freut es mich wirklich persönlich und aus ganzem Herzen, ihn heute hier zu ehren.

Seine große Leidenschaft gilt neben den Wissenschaften der Musik;
vor Allem der Musik Richard Strauss'.
Und es gibt kaum ein Stück der klassischen Moderne, das er nicht aus dem ff kennt.
Er ist sogar Verfasser eines Opernführers, der als Geheimtipp unter den
verschworenen Stehplatzgehern der Staats- und Volksoper herumgereicht wird und auch bereits immer
öfter in Deutschland auftaucht.
Erstaunlicherweise kann er sich dabei mit Bach und Mozart
und den italienischen Komponisten nicht anfreunden.
Zu wenig gespielten Werken von Korngold ließ er sich überreden, alles Andere
wie etwa Schreker, Schönberg, Krenek und Mahler ist ihm bestens bekannt.

Dr. Putz wurde an einem Samstag im Jahre 1976 in Bad Ischl geboren.
Seine Heimatgemeinde ist Bad Goisern, wo er auch in die Volksschule ging.
Er besuchte das Realistische Gymnasium mit Latein und Darstellender Geometrie in Bad Ischl,
wo er auch 1995 die Matura mit ausgezeichnetem Erfolg ablegte.
Darauf folgte der Präsenzdienst in Salzburg; nach eigenen Angaben ohne viel Erfolg.

Ich habe Herrn Dr. Putz schon als drittsemestrigen Studenten kennen gelernt.
Abgesehen von seinen ausgezeichneten Leistungen ist er bereits damals aufgefallen,
indem er sehr bestimmt, ungeschminkt, treffend und ehrlich meine Lehrveranstaltung kritisiert hat.
So wurde er denn in der Folge Tutor bei meinen Kollegen und mir;
und er hat in dieser Funktion ganz außergewöhnliches Talent bewiesen.

Besonders stark war dabei immer sein Verantwortungsgefühl den Studenten gegenüber,
die er in seinen Gruppen betreute.
Die didaktische Kompetenz hat Dr. Putz wohl auch familiär, mütterlicherseits mitbekommen.
Ich bin sicher, dass ohne seine fachliche Hilfe
und Unterstützung und ohne sein pädagogisches Geschick so manches seiner
"Kinder", wie er seine Studenten eher nicht ganz passend bezeichnete,
das Studium nicht so problemlos absolviert hätte.

Aber wie so oft im Leben ist es auch mit der Lehre so, dass zufriedenen Klienten schweigen
und die Selbstverständlichkeit einer guten Lehre billigend
%hingenommen
``in Kauf'' genommen wird.
Die Präambeln,  bezogen aus der Welt der Oper, die Dr. Putz immer
am Anfang seiner Physikbeispiele stellte,
fielen nur ganz Wenigen auf.
Die Gesangseinlagen
aus Strauss' ``Frau ohne Schatten'' und Krenek's ``Reisebuch aus den Österreichischen Alpen,''
von Dr. Putz stimmgewaltig anlässlich des gelegentlichen Handyläutens in der Hörerschaft
vorgetragen, wurden meistens so interpretiert, wie sie gemeint waren:
nämlich zur Auflockerung und Freude.

Wenn Sie mir diese Bemerkung gestatten, offenbart sich in diesem Fall
ein Problem nicht nur von Universitäten: die Zukunftsaussicht der jüngeren Generation.
Die Zeiten, in denen ``sub auspiciis'' Promovenden eine wissenschaftliche Anstellung
sicher war, sind leider vorüber.
Ob es den Universitäten unter den gegebenen Rahmenbedingungen gelingt,
ihr menschliches Potenzial voll zu entwickeln, gibt Anlass zur Sorge.

Gestatten Sie mir bitte noch kurz einen weiteren kritischen und subjektiven
Einschub zur Situation der Universitäten, welche sich unmittelbar
auf den Nachwuchs auswirkt.
Die Universitäten befinden sich momentan im Spannungsfeld zwischen einer immer größeren Anzahl von
Fachhochschulen auf der einen Seite,
und auf der anderen Seite der Flucht vieler Verantwortlicher aus der Realität unterfinanzierter
Universitäten in die Traumfabrik von so genannten ``Eliteuniversitäten,''
die es zum Einen nicht gibt und zum Anderen, wenn sie kommen sollten,
im internationalen Vergleich hoffnungslos unterdotiert
sein würden.

Dies alles zieht personelle und finanzielle Ressourcen von den real existierenden Universitäten ab.
Dazu kommt, dass unter dem Deckmantel von Rechtfertigung
der effektiv sinkenden Ausgaben für die Universitäten
der Aufsichts- und Verwaltungsapparat überhand nimmt zulasten der Wissenschaft und dem Humboldt'schen Ideal der
Lehre durch Forschung.
%Ebenso wenig nachvollziehbar erscheint mir die Annahme,
%dass die im Aufsichts- und Lekungsgremien befindlichen Vertreter der Wirtschaft
%den Einsatz der Steuermittel im Sinne der Allgemeinheit kontrollieren.
%Könnte es nicht so sein, dass versucht wird, einen direkteren Zugriff auf
%bislang staatliche Ressourcen zu erhalten, um sich so
%eigene Forschungs- und Entwicklungskosten zu ersparen?

Wäre es nicht ein zielführender Ausgangspunkt, anzuerkennen, dass
diese und andere Universitäten in vielen Bereichen
durchaus auch Weltklasse sind;
wovon die Herren Promovenden Zeugnis ablegen.
Aber auch das Halten der Weltspitze erfordert ständige intensive Anstrengungen.
Was oft nicht verstanden wird, ist, dass wir uns technologisch gewissermaßen
mit dem Rücken zur Wand befinden.
Nur eine freie Grundlagenforschung garantiert unsere Zukunft national, europäisch, und global.
Das erfordert sowohl einen entsprechenden finanziellen Einsatz, organisatorische Freiheit
und selbstkritisches Handeln.
Und das wichtigste und größte Potential, dessen wir uns bewusst sein sollten,
ist ein hoch talentierter Nachwuchs.

Kommen wir nun zum beruflichen Werdegang von Dr. Putz.
Das Diplom- und das Doktoratsstudium in theoretischer Physik absolvierte er
bei Herrn Universitätsprofessor Dr. Manfred Schweda bravourös.
So betrug der gewichtete Notenschnitt aus allen Teilprüfungen 1,0.
Thema beider Arbeiten war die quantisierte Feldtheorie,
also die Theorie vieler Teilchen in gegenseitiger Wechselwirkung.
Das Thema der englischen Diplomarbeit hiess
``Noncommutative Supersymmetric Yang-Mills Theory;''
das Thema der Dissertation
``Symmetries and Renormalization of Noncommutative Field Theories.''
Teile der Dissertation erarbeitete er während eines zweijährigen Auslandsaufenthaltes
am Max-Planck-Institut in Leipzig.
Von seiner Familie hat er eine große Standhaftigkeit,
Willensstärke und Persistenz angesichts von Herausforderungen mitbekommen,
und das gibt zu der Hoffnung
Anlass, dass sich Begabung und Charakterstärke auch in Zukunft voll entfalten werden.

So verbleibt mir nur, diesem scharfen Verstand und klugen Geist
in aller gebotenen Anerkennung zu würdigen, und ihm alles erdenklich Gute auf seinem weiteren
Lebensweg zu wünschen.


Ich danke für Ihre Aufmerksamkeit.
\end{document}


