\documentclass[pra,amssymb,showpacs,showkeys,twocolumn]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\usepackage[usenames]{color}
\newcommand{\Red}{\color{Red}}  %(VERY-Approx.PANTONE-RED)
\newcommand{\Green}{\color{Green}}  %(VERY-Approx.PANTONE-GREEN)
\def\ddarrow{{\swarrow\mkern-18mu\nearrow}}
\def\cddarrow{{\searrow\mkern-18mu\nwarrow}}
\begin{document}
%\sloppy



\title{Virtuelle Quantenkryptographie\\
Sichere Kommunikation und Spionageangriffe\footnote{Proposal zur ``Langen Nacht der Forschung'' an der
Technischen Universität Wien am 1. Oktober 2005, URL http://xperimenta.at, \copyright Karl Svozil und Günther Krenn, 2005}}

\author{Karl Svozil}
\email{svozil@tuwien.ac.at}
\homepage{http://tph.tuwien.ac.at/~svozil}
\affiliation{c/o Institut f\"ur Theoretische Physik, University of Technology Vienna,
Wiedner Hauptstra\ss e 8-10/136, A-1040 Vienna, Austria}


\begin{abstract}
In einer Simulation (3D Animation) erlernt der Besucher wie Quantenkryptographie funktioniert.
Als Sender werden eigene Nachrichten verschlüsselt, als Empfänger entschlüsselt, und als Spion versucht man,  Nachrichten unbemerkt abzuhören. (Dieses Projekt ist unter Ausnutzung von Synergieeffekten engstens verknüpft mit dem ebenfalls eingereichten Projekt ``Dramatisierte Quantenkryptographie''.)
\end{abstract}

\pacs{03.67.Dd,01.20.+x,01.75.+m,01.40.-d}
\keywords{Quantenkryptographie,Simulation,3D-Animation,Quanten}
\maketitle

\section{Forschungsbezug}



Quantenkryptographie ist ein relativ junges, außerordentlich aktives Forschungsgebiet
der Quantenphysik, dessen Haupteigenschaft die Verwendung einzelner Teilchen
zur verschlüsselten Informationsübertragung ist.
Ziel ist die Verschlüsselung von Botschaften
oder das Erstellen und Vergrößern von geheimen gleichen Zufallszahlen zwischen zwei
räumlich getrennten Agenten.
Dies wird durch Elementarquanten, zum Beispiel einzelne Photonen ermöglicht,
welche in einem Quantenkanal übermittelt werden.

Die Geschichte der Quantenkryptographie begann bereits um 1970 mit einem Manuskript von Wiesner \cite{wiesner}
und mit dem BB84-Protokoll von Bennett\&Brassard
\cite{benn-82,benn-84,ekert91,benn-92,gisin-qc-rmp}.
Die bisherigen experimentellen Realisierungen sind zahlreich; sie reichen,
um nur einige Beispiele anzuführen und ohne Anspruch auf Vollständigkeit, von
den ersten Experimenten im
IBM Yorktown Heights Laboratory \cite{benn-92} im Jahre 1989
über Signalübertragungen zwischen den Ufern des Genfer Sees 1993  \cite{gisin-qc-rmp},
dem bestehenden, seit 2003 kontinuierlich
von der DARPA betriebenen Netz in der Boston Metropolitan Area \cite{ell-co-05}
bis zur publikumswirksamen Banküberweisung
durch optische Lichtwellenleiter in Abwasserkanälen
unter Beisein von wiener Lokalpolitikern und Bankenvertretern \cite{pflmubpskwjz} im letzten Jahr.

Das Institut für Theoretische Physik der Technischen Universität Wien
beschäftigt sich im Rahmen eines Strategiegebietes und RTF-Zukunftsfeldes mit
Quanteninformationstheorie.
Quantenkryptographie als Teil von Quanteninformationstechnologien stellt ein wesentliches
Bindeglied zwischen theoretischer Grundlagenforschung und experimentellen,
technologischen und eventuell industriellen Anwendungen dar.
Sie benutzt den neuesten Stand der Quantenphysik,
um in zunehmendem Maße komplexe physikalische und mathematisch-algorithmische
Probleme zu lösen.

In der Öffentlichkeit besteht großes Interesse an Quantenphysik und Quantenkryptographie;
doch werden die verwendeten Protokolle
kaum je öffentlich im Detail vorgestellt.
Für den Außenstehenden erscheinen diese Gebiete in einer Art
``mystischen Schleier'' \cite{Zeilinger-schleier}
gehüllt, der nur schwer zu durchdringen ist.

Mit dem Projekt "Virtuelle Quantenkryptographie---sichere Kommunikation und Spionageangriffe"
wird Einblick in dieses Protokoll gegeben und dieses
in Form einer filmisch animierten 3D-Simulation praktisch erlebbar gemacht.



%\newpage

\section{Vermittlungsansatz}
\subsection{Prinzipien}

Um Quantenkryptographie verstehbar zu machen, soll der Besucher die Möglichkeit haben, sie selbst
virtuell durchzuspielen. Dazu gibt es mehrere Terminals, an denen eine quantenkryptographische
Nachrichtenübermittlung in Form einer filmisch animierten 3D-Simulation durchgeführt werden kann.
Wesentlich dabei ist ein \textbf{hohes Maß an Interaktivität}. Der Besucher soll selbst Nachrichten eingeben,
verschlüsseln, empfangen und entschlüsseln. Außerdem soll er/sie sich selbst von der Abhörsicherheit
überzeugen und als Spion versuchen, unbemerkt Nachrichten abzuhören.
Nach Möglichkeit gibt es an jedem Terminal einen Betreuer, der den Besuchern bei Bedarf
Anleitungen und Erklärungen geben kann. Die Simulation hat aber auch eingebaute Hilfefunktionen.
Bei jedem Terminal liegen Listen zum Eintragen der Ergebnisse und Schreibstifte (rot und grün) auf.
Zum Durchspielen der gesamten Simulation mit allen Rollen werden ca. 30 Minuten benötigt.
Es ist aber auch möglich nur einzelne Teile der Simualtion aufzurufen.
Dadurch kann der Zeitaufwand flexibel gestaltet werden (zwischen 5 und 30 Minuten).
Durch die aktive Einbeziehung des Besuchers (er/sie muss je nach Rolle, Photonen und/oder Filter auswählen,
Listen führen und Schlussfolgerungen ziehen) wird es möglich, in anschaulicher und spielerischer Weise das Protokoll der
Quantenkryptographie zu erlernen und zu verstehen.

Die Simulation besteht aus zwei Teilen.\\
\textbf{Teil 1:}\\
Vorbereitung und anschauliche Erklärung der physikalischen Grundlagen (Polarisation).
Es wird auch eine optische Bank mit Laser und Polarisationsfiltern aufgebaut.
Der Besucher kann so selbst Polarisationseffekte experimentell ``erforschen''.\\
\textbf{Teil 2:}\\
Der Besucher kann eine qunatenkryptographische Kommunikation beobachten und in verschiedenen Rollen selbst gestalten.
In jeder Rolle sind bestimmte Aufgaben zu bewältigen. Bei erfolgreicher Erledigung der Aufgaben gibt es kleine Preise (Schokokugeln).

Teil 2 der Simulation bietet dem Besucher mehrere Modi an.

\begin{itemize}
\item[(1)]
Automatisch (Demo Mode):
Nach Eingabe der Nachricht geht alles weitere automatisch (verschlüsseln, senden, empfangen und entschlüsseln) und der Besucher schaut nur zu.

\item[(2)]
Sender (leicht):
Der Besucher kann eine Nachricht eingeben und sie quantenkryptographisch versenden.
Er/Sie wählt die Photonen aus und notiert die Werte auf Papier. Er/Sie sendet die
Farbreihenfolge an Alex und empfängt zur Kontrolle von Alex Bitwerte. Hat jemand abgehört?
Bei richtiger Antwort gibt es eine Schokokugel als Preis.

\item[(3)]
Empfänger (mittel):
Der Besucher empfängt eine unbekannte Nachricht. Er/Sie wählt die Polariationsfilter aus
und notiert die Resultate auf Papier. Er/Sie empfängt und sendet die öffentliche Information (Farbfolge),
bestimmt daraus die Bitfolge und gibt sie ein um die Nachricht lesen zu können.
Was hat Anna gesendet?
Bei richtiger Antwort gibt es zwei Schokokugeln als Preis.

\item[(4)]
Lauschangriff (mittel):
Der Besucher fängt die Photonen, die Anna an Alex sendet, ab und versucht die Nachricht zu entschlüsseln.
Er/Sie wählt die Polariationsfilter aus und notiert die Resultate auf Papier.
Aus der öffentlichen Information (Farbfolge), die Alex an Anna sendet, bestimmt er/sie die Bitfolge
und gibt sie ein um die abgehörte Nachricht lesen zu können.
Ist die Nachricht korrekt?
Bei richtiger Antwort gibt es zwei Schokokugeln als Preis.

\item[(5)]
Spion (schwer):
Der Besucher fängt die Nachricht von Anna ab. Er/Sie wählt die Polariationsfilter aus, tauscht mit
Anna die öffentliche Information aus. Danach sendet er die Nachricht an Alex weiter.
Er/Sie wählt die Photonen aus und tauscht mit Alex die öffentliche Information aus.
Hat Alex die Nachricht korrekt erhalten gibt es drei Schokokugeln als Preis.
\end{itemize}


\subsection{Ausführung}  \label{ep}
\subsubsection{Teil 1 der Simulation (Vorbereitung, Erklärung):}
\begin{itemize}
\item[(1)]
\textbf{Polarisation (Wellenzug/Photon, der/das in einer Ebene schwingt):}
Für das Protokoll braucht man 4 Arten von Photonen.
2 rote und 2 grüne. Die roten schwingen horizontal bzw. vertikal (horizontal=0, vertikal=1),
die grünen schwingen dazu um 45 Grad verdreht.
Rot und grün bezeichnen die Schwingungsrichtung und haben nichts mit der Farbe
des Lichtes zu tun.
\item[(2)]
\textbf{Polarisator (Gitter als Polarisationsfilter):}
Für das Protokoll braucht man 2 Polarisationsfilter, einen roten (Gitter vertikal) und einen grünen.
\item[(3)]
\textbf{Transmissionsverhalten:}
Ein rotes Photon trifft auf einen roten Filter oder ein grünes Photon trifft auf einen grünen Filter.
Das Photon wird transmittiert, wenn es in Richtung des Gitters schwingt (Resultat=1) sonst absorbiert (Resultat=0).
Ein rotes Photon trifft auf einen grünen Filter oder ein grünes Photon trifft auf einen roten Filter.
Unabhängig von der Richtung der Schwingung des Photons wird es mit p=1/2 transmittiert (Resultat=1) oder
mit p=1/2 absorbiert (Resultat=0). Wird das Photon transmittiert ist es danach in dem jeweils anderen Zustand (aus rot
wird grün und umgekehrt). Das ist bei Abhörattacken (Spion Modus) wichtig.
\end{itemize}

\subsubsection{Teil 2 der Simulation:}
\textbf{Transfer der Nachricht (Sender und Empfänger):}
\begin{itemize}
\item[(1)]
Eingabe der Nachricht durch Besucher(Beschränkung der Länge. Z.B.: 4 stelliger-TAN für Banküberweisung)
\item[(2)]
Binäre Kodierung der Nachricht
\item[(3)]
Der Besucher spielt Anna und  versendet 20 zufällig verteilte Photonen.
Pro versendetem Photon notiert Anna in rot bzw. grün den Wert in der entsprechenden Farbe(1 bzw. 0).
Sobald die Photonen Anna verlassen sind sie ``versiegelt'', d.h. die Zustandsinformation (Farbe und Schwingungsrichtung)
ist nicht mehr sichtbar. Das entspricht der Tatsache, dass nur Anna weiss in welchem Zustand jedes einzelne Photon ist.
\item[(4)]
Der Besucher spielt Alex und empfängt die ``versiegelten'' Photonen. Die 20 Photonen werden mit zufällig gewählten
Filtern gemessen. Pro Messung notiert Alex in rot bzw. grün (je nach verwendetem Filter) das Resultat (1 bzw. 0)
\item[(5)]
Jetzt tauschen Anna und Alex über einen öffentlichen Informationskanal die Reihenfolge der Farbcodes aus.
(z.B.: Anna an Alex: rot, rot, grün, rot, ... Alex an Anna: grün, rot, rot, rot, ...)
\item[(6)]
Anna und Alex wählen jetzt jene Werte aus, die die gleiche Farbe haben. Die anderen werden verworfen.
(z.B.: Photon Nr.: 2, 4, ...)
\item[(7)]
Anna teilt Alex über einen öffentlichen Informationskanal die Reihenfolge der Werte mit, mit der er die Nachricht
zusammensetzen kann (z.B.: Photon Nr.: 2,13,7,9,4,...).
\item[(8)]
Alex hat jetzt den Binärcode und kann daraus den alphanumerischen TAN Code erzeugen.\\
\end{itemize}
\subsection{Kostenaufstellung}
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcr}
\hline\hline
Kostentyp &\hspace*{4cm}&EUR\\
\hline
Personalkostenkosten\\
Erstellung der Simulation&\dotfill& 3000\\
\hline
Summe&\dotfill&  3000       \\
\hline\hline
\end{tabular}
\caption{Kostenaufstellung.\label{2005-nl1-t2}}
\end{center}
\end{table}

\textbf{Abhören des Quantenkanals (Lauschangriff):}
\begin{itemize}
\item[(1)]
Schritte 1,2 und 3 wie bei Transfer.
\item[(2)]
Der Besucher kann als Lauscher, in der Folge ``Lauscher'' genannt, wahlweise den Quantenkanal abhören. Dazu wird jedes ``versiegelte'' Photon zufällig mit einem
roten oder grünen Filter gemessen und das entsprechende Resultat notiert.
Wird das Photon transmittiert geht es weiter zu Alex (Achtung: Unter Umständen wurde der Zustand des Photons geändert).
Wird es absorbiert schickt Alex ein entsprechendes Photon
(eines, das durch den Filter mit dem er gemessen hat, absorbiert wird) weiter.
\item[(3)]
Schritte 4,5,6 und 7 wie bei Transfer mit dem Unterschied, dass jetzt auch Lauscher die Informationen aus dem
öffentlichen Informationskanal erhält.
\item[(4)]
Alex und Lauscher setzten die erhaltene Nachricht zusammen. Was ist passiert?
\item[(5)]
Alexs TAN funktioniert nicht. Er schickt die Bit-Werte über den öffentlichen Kanal an Anna.
Anna teilt ihm mit, dass die Bitfolge unterschiedlich von der gesendeten ist.
Daraus folgt, dass jemand, nämlich Lauscher, den Quantenkanal abgehört hat.
\end{itemize}

\textbf{Manipulation des Quantenkanals und des öffentlichen Kanals:}

Das folgende Protokoll ermöglicht einen Angriff auf die Quantenkryptographie,
welche man auch ``man-in-the-middle" Attacke nennt und von einem Agenten
durchgeführt wird, welcher ``Spion'' genannt wird.

\begin{itemize}
\item[(1)]
Spion verhält sich bei den Schritten 4-8 des Transfers als Alex gegenüber Anna und fängt die Nachricht von Anna ab.
\item[(2)]
Spion verhält sich bei den Schritten 1-3 des Transfers als Anna gegenüber Alex
und sendet die abgefangene Nachricht an Alex weiter.
\end{itemize}

\section{Budget}

\subsection{Sponsoren}
Für die Schokokugeln (Preise) wäre es sehr wünschenswert eventuell Sponsoren zu finden.

%\widetext

Tabelle~\ref{2005-nl1-t2} enthält eine vorläufige Kostenaufstellung.
Diese beinhaltet keine Kosten für die Preise (Schokokugeln).

%\narrowtext
\bibliography{svozil}
\bibliographystyle{apsrev}

\end{document}

