\documentclass[pra,amssymb,showpacs,showkeys,twocolumn]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\usepackage[usenames]{color}
\newcommand{\Red}{\color{Red}}  %(VERY-Approx.PANTONE-RED)
\newcommand{\Green}{\color{Green}}  %(VERY-Approx.PANTONE-GREEN)
\def\ddarrow{{\swarrow\mkern-18mu\nearrow}}
\def\cddarrow{{\searrow\mkern-18mu\nwarrow}}
\begin{document}
%\sloppy



\title{Dramatisierte Quantenkryptographie\\
       Der Besucher als Elementarquant\footnote{Proposal zur ``Langen Nacht der Forschung'' an der
Technischen Universität Wien am 1. Oktober 2005, URL http://xperimenta.at, \copyright Karl Svozil, 2005}}

\author{Karl Svozil}
\email{svozil@tuwien.ac.at}
\homepage{http://tph.tuwien.ac.at/~svozil}
\affiliation{c/o Institut f\"ur Theoretische Physik, University of Technology Vienna,
Wiedner Hauptstra\ss e 8-10/136, A-1040 Vienna, Austria}


\begin{abstract}
Moderiert durch  Spielleiter und informierte Mitspieler
werden Besucher darin angehalten, sich selbst als Elementarquant zu erleben und sich im Rahmen eines
kryptographischen Protokolls wie ein solches zu verhalten.
(Dieses Projekt ist unter Ausnutzung von Synergieeffekten engstens verknüpft mit dem ebenfalls
eingereichten Projekt ``Virtuelle Quantenkryptographie''.)
\end{abstract}

\pacs{03.67.Dd,01.20.+x,01.75.+m,01.40.-d}
\keywords{Quantenkryptographie,Rollenspiel,Quanten}
\maketitle

\section{Forschungsbezug}

Quantenkryptographie ist ein relativ junges, außerordentlich aktives Forschungsgebiet
der Quantenphysik, dessen Haupteigenschaft die Verwendung einzelner Teilchen
zur verschlüsselten Informationsübertragung ist.
Ziel ist die Verschlüsselung von Botschaften
oder das Erstellen und Vergrößern von geheimen gleichen Zufallszahlen zwischen zwei
räumlich getrennten Agenten.
Dies wird durch Elementarquanten, zum Beispiel einzelne Photonen ermöglicht,
welche in einem Quantenkanal übermittelt werden.

Die Geschichte der Quantenkryptographie begann bereits um 1970 mit einem Manuskript von Wiesner \cite{wiesner}
und mit dem BB84-Protokoll von Bennett\&Brassard
\cite{benn-82,benn-84,ekert91,benn-92,gisin-qc-rmp}.
Die bisherigen experimentellen Realisierungen sind zahlreich; sie reichen,
um nur einige Beispiele anzuführen und ohne Anspruch auf Vollständigkeit, von
den ersten Experimenten im
IBM Yorktown Heights Laboratory \cite{benn-92} im Jahre 1989
über Signalübertragungen zwischen den Ufern des Genfer Sees 1993  \cite{gisin-qc-rmp},
dem bestehenden, seit 2003 kontinuierlich
von der DARPA betriebenen Netz in der Boston Metropolitan Area \cite{ell-co-05}
bis zur publikumswirksamen Banküberweisung
durch optische Lichtwellenleiter in Abwasserkanälen
unter Beisein von wiener Lokalpolitikern und Bankenvertretern \cite{pflmubpskwjz} im letzten Jahr.

Das Institut für Theoretische Physik der Technischen Universität Wien
beschäftigt sich im Rahmen eines Strategiegebietes und RTF-Zukunftsfeldes mit
Quanteninformationstheorie.
Quantenkryptographie als Teil von Quanteninformationstechnologien stellt ein wesentliches
Bindeglied zwischen theoretischer Grundlagenforschung und experimentellen,
technologischen und eventuell industriellen Anwendungen dar.
Sie benutzt den neuesten Stand der Quantenphysik,
um in zunehmendem Maße komplexe physikalische und mathematisch-algorithmische
Probleme zu lösen.

In der Öffentlichkeit besteht großes Interesse an Quantenphysik und Quantenkryptographie;
doch werden die verwendeten Protokolle
kaum je öffentlich im Detail vorgestellt.
Für den Außenstehenden erscheinen diese Gebiete in einer Art
``mystischen Schleier'' \cite{Zeilinger-schleier}
gehüllt, der nur schwer zu durchdringen ist.

Mit dem Projekt "Dramatisierte Quantenkryptographie---der Besucher als Elementarquant"
wird Einblick in dieses Protokoll gegeben und dieses in Form eines Schauspiels praktisch erlebbar gemacht


%\newpage

\section{Vermittlungsansatz}
\subsection{Prinzipien}

Um Quantenkryptographie  erlebbar zu machen,
soll sie dramatisiert werden.
Die quantenkryptographischen Protokolle werden in Form eines Schauspiels
umgesetzt, wobei Schauspieler und Moderator unter aktiver Einbeziehung des Publikums
die ``Quantenbühne'' nachempfinden.
Besucher werden eingeladen, bei der Umsetzung der quantenkryptographischen Protokolle
mitzuspielen.
Die Moderation sollte nach Möglichkeit von einem namhaften Kabarettisten (z.B. Alfred Dorfer oder Günter Pal)
durchgeführt werden.

Zugute kommt hierbei die prinzipielle Analogie zum Experiment, durchaus im surrealen Sinn \cite{Arthaud}:
auch Einzelteilchen-Quantenexperimente
laufen nicht total deterministisch ab; sie werden unter anderem
von Zufallsereignissen bestimmt und von einem Grundrauschen ``geprägt'';
genauso wie das zu erwartende moderierte Chaos
der öffentlich aufgeführten quantenkryptographischen
Protokolle.

Mögliche ``Störaktionen'' einzelner Teilnehmer sind dabei sogar erwünscht.
Dabei sollte der Spaß an der Sache, die Gelassenheit und der Versuch,
sich in ein Elementarquant hineinzudenken
und sich als solches zu fühlen und erleben, im Vordergrund stehen;
ganz im Sinne des meditativen Zen Koans ``Mu''.
Dann wird es vielleicht sogar gelingen, sich wie die Schrödinger'sche Katze
\cite{schrodinger} zu fühlen, oder auch wie in ein Teilchen, welches durch zwei
räumlich getrennte Spalten gleichzeitig schlüpft.
Aber diese Form von körperlicher Entäußerung ist weder notwendig noch besonders wichtig
für die vorgeschlagene Dramatisierung quantenkryptographischer Protokolle.

In der Folge geht es um die Realisierung des schon erwähnten,
von  Bennett\&Brassard vorgeschlagenen BB84-Protokolls.
Die Ausführung ist inspiriert von Wright's verallgemeinertem Urnenmodell \cite{wright},
und der äquivalenten \cite{svozil-2001-eua} Automatenlogik \cite{svozil-ql}.
Unsere gesamte empirische Welterkenntnis
beruht letztlich auf dem Eintreten von elementaren (binären) Ereignissen,
wie etwa die Reaktionen, die Quanten in Teilchendetektoren
hervorrufen.
Auf diesen syntaktisch elementaren Vorfällen basiert die Semantik,
das heisst ihre Deutung und Bedeutung mit Begriffen und Theorien.
Man sollte deshalb nicht so unbescheiden sein, nachfolgende einfache syntaktische
Regeln als blosse Kochrezepte abzutun. Denn auch die Quantenmechanik ist nichts anderes
als ein  sophistisches Regelwerk mit semantischem Überbau,
welches sich gelegentlich sogar populistischer Floskeln wie etwa ``Beamen'' bedient.
Was das untenstehende Protokoll allerdings entscheidend von der Quantenmechanik unterscheidet,
ist die Verwendung von verborgenen Parametern; dh. die prinzipiell durchgängige Bestimmtheit
aller möglichen Observablen.


\subsection{Ausführung}  \label{ep}
Ziel ist die Erstellung einer geheimen zufälligen Zahlenfolge, die nur zwei Agenten,
im Folgenden ``Anna'' und ``Alex'' genannt, kennen.
Erforderlich sind dafür folgende Utensilien:
\begin{itemize}
\item[(1)]
jeweils zwei rot und zwei grün getönte Brillen in voller Farbsättigung (Komplementärfarben);

\item[(2)]
eine Urne oder Kübel;

\item[(3)]
Eine größere Anzahl von Schokobällchen in der Urne.
Die Bällchen,
zum Beispiel Mozartkugeln\textregistered $;$ oder Ähnliches, müssen  mit Stanniolpapier
umwickelt sein, welches auf schwarzem Untergrund
jeweils ein rotes und ein grünes Symbol---entweder ``0''
oder ``1''---aufgedruckt hat.
Es gibt vier Balltypen entsprechend allen Kombinationen von zweifarbigen Symbolen.
Diese sind in Tabelle~\ref{2005-nl1-t1} aufgelistet.
Alle vier Balltypen kommen gleich häufig vor.
\begin{table}
\begin{tabular}{ccc}
\hline\hline
Balltyp&{\Red rot}&{\Green grün}\\
\hline
Typ 1&{\Red 0}&{\Green 0}\\
Typ 2&{\Red 0}&{\Green 1}\\
Typ 3&{\Red 1}&{\Green 0}\\
Typ 4&{\Red 1}&{\Green 1}\\
\hline\hline
\end{tabular}
\caption{Beschriftung der Schokoballtypen auf schwarzem Untergrund.\label{2005-nl1-t1}}
\end{table}



\item[(4)]
zwei rote und zwei grüne Fähnchen;

\item[(5)]
zwei Tafeln samt Kreiden (alternativ zwei geheime Schulhefte);
\item[(6)]
zwei Münzen.
\end{itemize}

Folgende handelnde Personen treten auf und ab:
\begin{itemize}
\item[(1)]
Ein Moderator, der das Geschehen kommentiert und die
Einhaltung des untenstehenden Protokolls mehr oder weniger (nach Belieben)
sicherstellt.
Diesem ist große Freiheit gegeben, etwa auch kryptographische Angriffe zu inszenieren;

\item[(2)]
Darsteller, welche das Protokoll kennen und neue Besucher als Mitspieler-Quantenen bzw. in der Rolle
von Anna und Alex einweisen;

\item[(3)]
Besucher in großer Zahl, auch ``Mitspieler-Quanten'' genannt,
welche die Schokobällchen übertragen und hernach verspeisen.
\end{itemize}

Schokobällchen mit
roten Symbolen 0 und 1
entsprechen zum Beispiel in der Quantenoptik
horizontal ($\leftrightarrow$)
und vertikal ($\updownarrow$) polarisierten
Photonen.
Schokobällchen mit grünen Symbolen 0 und 1
entsprechen zum Beispiel in der Quantenoptik
links- ($\circlearrowleft$) oder rechts ($\circlearrowright$) zirkular  polarisierten Photonen;
oder alternativ zum Beispiel auch
linear polarisierten
Photonen, deren Polarisationsrichtungen
($\ddarrow$) und ($\cddarrow$)
um einen Winkel von 45$°$ ($\pi / 4$)
aus der Horizontalen und Vertikalen gedreht wurden.



Das Protokoll läuft nun folgendermaßen ab:
\begin{itemize}

\item[(1)]
Zunächst wirft Anna eine Münze und wählt damit eine von zwei Brillen aus:
entweder eine grün getönte Brille für ``{\Green Kopf}'',
oder eine rot getönte Brille für ``{\Red Zahl}''.
Sie setzt sich diese Brille auf und zieht nun
zufällig einen Ball aus der Urne.
Anna kann nur das Symbol in der Farbe ihrer Brille lesen.
(Durch die subtraktive Farbmischung erscheint
das andere Symbol in der Komplementärfarbe schwarz).
Die Situation ist in der Abbildung~\ref{f-gum-w} wiedergegeben.
Anna schreibt die Symbole aller Karten, die sie losschickt entweder auf eine Tafel oder in ihr Heft.
(Sollte Anna Anstalten machen, die Brille abzunehmen oder das Bällchen mit der anderen Brille zu betrachten,
hat das Mitspieler-Quant Anweisung, es sofort aufzuessen.)
\begin{figure}
\begin{center}
%TexCad Options
%\grade{\off}
%\emlines{\off}
%\beziermacro{\off}
%\reduce{\on}
%\snapping{\off}
%\quality{2.00}
%\graddiff{0.01}
%\snapasp{1}
%\zoom{0.80}
\unitlength 0.6mm
\linethickness{0.4pt}
\begin{picture}(118.33,55.67)
\put(35.00,35.00){\line(0,-1){25.00}}
\put(55.00,9.67){\oval(40.00,9.33)[b]}
\put(75.00,35.00){\line(0,-1){25.00}}
\put(40.62,10.00){\circle*{9.20}}
\put(40.62,10.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 1} {\Green 0}}}
\put(50.29,10.00){\circle*{9.20}}
\put(50.29,10.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 1} {\Green 1}}}
\put(60.33,10.00){\circle*{9.20}}
\put(69.91,10.00){\circle*{9.20}}
\put(60.33,10.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 0} {\Green 1}}}
\put(69.91,10.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 0} {\Green 0}}}
\put(46.33,19.00){\circle*{9.20}}
\put(46.33,19.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 0} {\Green 1}}}
\put(56.00,18.67){\circle*{9.20}}
\put(56.00,18.67){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 1} {\Green 1}}}
\put(65.81,19.00){\circle*{9.20}}
\put(65.81,19.00){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 1} {\Green 0}}}
\put(40.15,26.33){\circle*{9.20}}
\put(40.15,26.33){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 0} {\Green 1}}}
\put(51.76,27.57){\circle*{9.20}}
\put(51.76,27.57){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 0} {\Green 0}}}
\put(69.66,27.91){\circle*{9.20}}
\put(69.66,27.91){\makebox(0,0)[cc]{\bf {\Red 1} {\Green 0}}}
\put(5.00,41.00){\Red \circle*{5.13}}
\put(13.67,41.00){\Red \circle*{5.13}}
\put(9.33,42.17){\oval(3.33,2.33)[t]}
%\bezier{104}(16.33,41.00)(26.33,55.33)(26.00,47.00)
\multiput(16.33,41.00)(0.11,0.16){16}{\line(0,1){0.16}}
\multiput(18.16,43.55)(0.12,0.15){14}{\line(0,1){0.15}}
\multiput(19.79,45.67)(0.11,0.13){13}{\line(0,1){0.13}}
\multiput(21.24,47.38)(0.11,0.12){11}{\line(0,1){0.12}}
\multiput(22.49,48.67)(0.13,0.11){8}{\line(1,0){0.13}}
\multiput(23.56,49.54)(0.22,0.11){4}{\line(1,0){0.22}}
\put(24.43,49.99){\line(1,0){0.68}}
\multiput(25.11,50.02)(0.12,-0.10){4}{\line(1,0){0.12}}
\multiput(25.60,49.64)(0.10,-0.27){3}{\line(0,-1){0.27}}
\put(25.90,48.83){\line(0,-1){1.83}}
%\end
%\bezier{104}(2.33,41.00)(12.33,55.33)(12.00,47.00)
\multiput(2.33,41.00)(0.11,0.16){16}{\line(0,1){0.16}}
\multiput(4.16,43.55)(0.12,0.15){14}{\line(0,1){0.15}}
\multiput(5.79,45.67)(0.11,0.13){13}{\line(0,1){0.13}}
\multiput(7.24,47.38)(0.11,0.12){11}{\line(0,1){0.12}}
\multiput(8.49,48.67)(0.13,0.11){8}{\line(1,0){0.13}}
\multiput(9.56,49.54)(0.22,0.11){4}{\line(1,0){0.22}}
\put(10.43,49.99){\line(1,0){0.68}}
\multiput(11.11,50.02)(0.12,-0.10){4}{\line(1,0){0.12}}
\multiput(11.60,49.64)(0.10,-0.27){3}{\line(0,-1){0.27}}
\put(11.90,48.83){\line(0,-1){1.83}}
%\end
\put(97.00,41.33){\Green \circle*{5.13}}
\put(105.67,41.33){\Green \circle*{5.13}}
\put(101.33,42.50){\oval(3.33,2.33)[t]}
%\bezier{104}(108.33,41.33)(118.33,55.67)(118.00,47.33)
\multiput(108.33,41.33)(0.11,0.16){16}{\line(0,1){0.16}}
\multiput(110.16,43.88)(0.12,0.15){14}{\line(0,1){0.15}}
\multiput(111.79,46.01)(0.11,0.13){13}{\line(0,1){0.13}}
\multiput(113.24,47.72)(0.11,0.12){11}{\line(0,1){0.12}}
\multiput(114.49,49.01)(0.13,0.11){8}{\line(1,0){0.13}}
\multiput(115.56,49.88)(0.22,0.11){4}{\line(1,0){0.22}}
\put(116.43,50.33){\line(1,0){0.68}}
\multiput(117.11,50.36)(0.12,-0.10){4}{\line(1,0){0.12}}
\multiput(117.60,49.97)(0.10,-0.27){3}{\line(0,-1){0.27}}
\put(117.90,49.16){\line(0,-1){1.83}}
%\end
%\bezier{104}(94.33,41.33)(104.33,55.67)(104.00,47.33)
\multiput(94.33,41.33)(0.11,0.16){16}{\line(0,1){0.16}}
\multiput(96.16,43.88)(0.12,0.15){14}{\line(0,1){0.15}}
\multiput(97.79,46.01)(0.11,0.13){13}{\line(0,1){0.13}}
\multiput(99.24,47.72)(0.11,0.12){11}{\line(0,1){0.12}}
\multiput(100.49,49.01)(0.13,0.11){8}{\line(1,0){0.13}}
\multiput(101.56,49.88)(0.22,0.11){4}{\line(1,0){0.22}}
\put(102.43,50.33){\line(1,0){0.68}}
\multiput(103.11,50.36)(0.12,-0.10){4}{\line(1,0){0.12}}
\multiput(103.60,49.97)(0.10,-0.27){3}{\line(0,-1){0.27}}
\put(103.90,49.16){\line(0,-1){1.83}}
%\end
\put(7.67,23.67){\circle*{9.20}}
\put(7.67,23.67){\makebox(0,0)[cc]{\bf \Red ?}}
\put(101.33,24.33){\circle*{9.20}}
\put(101.33,24.33){\makebox(0,0)[cc]{\bf \Green ?}}
\put(101.33,0.00){\makebox(0,0)[cc]{grüne Brille}}
\put(7.33,-0.33){\makebox(0,0)[cc]{rote Brille}}
\put(54.00,0.00){\makebox(0,0)[cc]{Urne}}
\end{picture}
\end{center}
\caption{Wright's verallgemeinertes Urnenmodell.
\label{f-gum-w} }
\end{figure}

\item[(2)]
Anna überreicht den gezogenen Ball einem Mitspieler-Quant, welches ihn
zum Empfänger Alex trägt.
(Hierbei gehen einige Mitspieler-Quanten bzw. deren Bälle verloren und kommen,
aus welchen Gründen auch immer, nie an.
Es gibt ja besondere Naschkatzen, die nicht abwarten können
und ihr Schokobällchen sofort auswickeln und essen.)

\item[(3)]
Bevor Alex das Bällchen vom Mitspieler-Quant in Empfang nimmt bzw. mustert,
wirft er nun ebenfalls eine Münze und wählt damit ebenfalls eine von zwei Brillen aus:
entweder die grün getönte Brille für ``{\Green Kopf}'',
 oder die rot getönte Brille für ``{\Red Zahl}''.
Er setzt sich diese Brille auf und betrachtet damit die
von den  Mitspieler-Quanten erhaltenen Kugeln.
Alex wird ebenfalls nur ein Symbol am Schokobällchen lesen können,
weil das andere Symbol ja in der Komplementärfarbe aufgedruckt ist und ihm schwarz erscheint.
Er macht nun ebenfalls eine Eintragung aller Symbole, die er gelesen hat.
(Sollte Alex Anstalten machen, die Brille abzunehmen oder das Bällchen mit der anderen Brille zu betrachten,
hat das Mitspieler-Quant Anweisung, es sofort aufzuessen.)



\item[(4)]
In der Folge teilt Alex nun Anna mit seinem Fähnchen mit, ob er überhaupt eine Karte erhalten hat, und
welche Brille er beim Empfang aufhatte.
Er teilt ihr aber nicht das von ihm abgelesene Symbol selbst mit.


\item[(5)]
Im Gegenzug teilt Anna mit ihrem Fähnchen Alex mit, welche Brille sie aufhatte.
Sie teilt ihm aber nicht das von ihr abgelesene Symbol selbst mit.

\item[(6)]
Alex und Anna behalten nur diejenigen Symbole, deren Bälle sie beide erhielten, und die sie mit
der gleichen Brillenart (gleiche Fähnchen) betrachtet haben.

\item[(7)]
Die so ausgewählten Symbole stellen eine zufällige Reihe von Nullen und Einsen dar,
welche identisch für Anna und Alex ist. Diesen zufälligen Schlüssel kann man
für viele kryprographische Anwendungen verwenden; zB als ``One-Time-Pad''
wie die TANs beim Online-Banking.
(Einige Symbole werden von Anna und Alex direkt verglichen, um zu sehen, ob sich etwa
ein Angreifer eingeschlichen hat.)
\end{itemize}
Das Mitspieler-Quant kann sein Schokobällchen entweder selbst aufessen oder es weiterverschenken.

\subsection{Alternative Variante}

Nachfolgend wird noch eine alternative  Protokollvariante vorgestellt,
die eine einfachere Umsetzung ermöglicht.
Sollten die für das obige Protokoll notwendigen Requisiten
verfügbar gemacht werden können (z.B. färbige Brillen),
kann erforderlichenfalls auf dieses zurückgegriffen werden.
Jedoch ist vom dramaturgisches Standpunkt betrachtet die erste Variante
zu bevorzugen.


Die alternative Variante entspricht eher den quantenmechanischen Zuständen
(falls man klassische Analogien überhaupt als sinnvoll erachtet);
insbesonders die Vermeidung der gleichzeitigen Bestimmtheit
 zweier ``komplementärer'' Observablen,
in diesem Fall rot und grün. Hierbei wird zuerst nur einer
der beiden Kontexte definiert (entweder rot oder grün), und danach
zufällig ein von dieser Wahl unabhängiger Kontext gemessen.
Stimmen die beiden Kontexte nicht überein (rot-grün oder grün-rot), erfolgt eine
Kontextübersetzung \cite{svozil-2003-garda} durch Münzwurf und es gibt keine Korrelation
der beiden Symbole;
stimmen sie überein (rot-rot oder grün-grün), erhält man identische Ergebnisse, das heißt identische Symbole.

Statt der Bällchen kommen jeweils zwei einheitlich gefärbten Schokofiguren der Form ``0'' und ``1''
in den Komplementärfarben rot und grün zum Einsatz (siehe Tabelle~\ref{2005-nl1-t1a}).
\begin{table}
\begin{tabular}{ccc}
\hline\hline
Balltyp&{\Red rot}&{\Green grün}\\
\hline
Typ 1& --- &{\Green 0}\\
Typ 2& --- &{\Green 1}\\
Typ 3&{\Red 0}& --- \\
Typ 4&{\Red 1}& --- \\
\hline\hline
\end{tabular}
\caption{Färbung der Schokofiguren.\label{2005-nl1-t1a}}
\end{table}
Die Schokofiguren befinden sich zuerst in einer Urne.
Die Häufigkeit der Figurentypen soll wieder gleich sein.
Dieses Protokoll kommt ohne getönte Brillen aus.
\begin{itemize}

\item[(1)]
Zuerst wählt Anna aus der Urne eine zufällige Figur, macht sich eine Aufzeichnung darüber (Wert 0 oder 1 und Farbe) und übergibt
die Figur in der Folge dem Mitspieler-Quant.

\item[(2)]
Das Mitspieler-Quant trägt die Figur zu Alex.


\item[(3)]
Alex wirft eine Münze und wählt damit eine von zwei Farben aus:
``{\Green Kopf}'' steht für grün,
``{\Red Zahl}'' für rot.
Ist die Farbe von Alex und die Farbe der von Anna gewählten und vom Mitspieler-Quant
präsentierten Figur identisch (rot-rot oder grün-grün), dann gilt das Symbol der Figur.
Sind die Farben unterschiedlich (rot-grün oder grün-rot), dann nimmt
Alex das Resultat seines Münzwurfes und ordnet ``Kopf'' dem Symbol 0 zu,
sowie ``{Zahl}'' dem Symbol 1.
(Alex kann, wenn er will, für diese Zuordnung auch noch einmal extra würfeln.)
In jedem Fall macht auch Alex sich eine Aufzeichnung des von ihm ermittelten Symbols.

\item[(4-7)] Die weiteren Schritte sind identisch mit dem ersten Protokoll in Abschnitt~\ref{ep}.
\end{itemize}


\subsection{Weitere dramaturgische Aspekte}

Es ist erlaubt, verschiedenste friedliche ``Angriffe'' auf das Protokoll durchzuführen,
die ein Mithören der verschlüsselten Nachrichten ermöglichen.
Dabei ist wichtig, dass beim ersten Protokolltyp jeder potentielle Angreifer selbst ebenfalls eine getönte Brille trägt.
Weiters ist es niemandem gestattet, auch nicht den Mitspieler-Quanten,
sich weitere Schokobällchen oder Figuren aus der Urne zu holen, die identisch mit dem ürsprünglichen sind.

Der erfolgversprechendste Abhöransatz ist die auch  im GSM-Netz häufig zur Anwendung kommende
``man-in-the-middle''-Attacke, bei der es dem Angreifer gelingt, gegenüber Anna wie Alex aufzutreten und gegenüber Alex
wie Anna.
Effektiv werden dabei zwei quantenkryptographische Protokolle in Serie geschaltet oder voneinander komplett unabhängig
abgewickelt.
Gegen diesen Angriff ist die Quantenkryprographie, entgegen den oft gehörten Versicherungen ihrer absoluten Abhörsicherheit,
die gewissermaßen von den Naturgesetzen garantiert wird, nicht immun.


\section{Budget}


\subsection{Moderation}
Herr Alfred Dorfer wäre als Moderator ideal. Er hat sich ja bereits in seinen
Donnerstagvorlesungen große Verdienste um die Vermittlung von Quantenmechanik und Relativitätstheorie
erworben.

\subsection{Animation}
Es gibt eine wiener Theatergruppe, die diesen Teil übernehmen könnte. Ihr Spezialgebiet
ist die spontane Interpretation.

\subsection{Sponsoren}
Für die Schoko-Quanten wäre es sehr wünschenswert, eventuell Sponsoren zu finden.


%\widetext
\subsection{Kostenaufstellung}
\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{lcr}
\hline\hline
Kostentyp &\hspace*{4cm}&EUR\\
\hline
Sach- und Materialkosten\\
8 Brillen \'a EUR 50&\dotfill&  400\\
8 Fähnchen \'a EUR 20&\dotfill& 160\\
2 Urnen \'a EUR 20&\dotfill&     40\\
Sonstige Requisiten&\dotfill&     400\\
Personalkostenkosten\\
Theatergruppe&\dotfill& 2000\\
\hline
Summe&\dotfill&  3000       \\
\hline\hline
\end{tabular}
\caption{Kostenaufstellung exklusive Moderator und Schokobällchen.\label{2005-nl1-t2}}
\end{center}
\end{table}

Tabelle~\ref{2005-nl1-t2} enthält eine vorläufige Kostenaufstellung.
Diese beinhaltet keine Kosten für die Moderation und die Schokobällchen bzw. Schokofiguren.

%\narrowtext
\bibliography{svozil}
\bibliographystyle{apsrev}

\end{document}

