\documentclass[rmp,amsfonts,preprint]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}

\begin{document}
%\sloppy




\title{Szenen (m)einer Ehe\\Persönliche Aufzeichnungen}

\author{Karl Svozil}
\email{karl@svozil.com}

\maketitle


\tableofcontents


%\begin{flushright}
%{%\footnotesize
%Im Wasser, wie am Lande\\
%lernte nun ich Weiberart:\\
%wer nicht ihrem Schmeicheln traut,\\
%den schrecken sie mit Drohen;       \\
%wer dem kühnlich trotzt,     \\
%dem kommt dann ihr Keifen dran.
%  \\
%{\it Richard Wagner: Götterdämmerung    \\
%http://www.impresario.ch
% }   }
%\end{flushright}

\newpage

\section{Checkliste}

\subsection*{Generalien}

\subsubsection*{Name} Dr. Karl Svozil, geb. 18.12.1956

Vers.Nr. 2257181256

Österreichische Staatsbürgerschaft

röm.kath.

\subsubsection*{Name Ehegattin} Dipl.Ing. Karin Svozil, geb. 13.12.1964

Vers.Nr. 1872131264

Österreichische Staatsbürgerschaft


bekenntnislos

\subsubsection*{Anschrift Ehewohnung}
1200 Wien, Wasnergasse 13/20


\subsubsection*{Anschrift Arbeitgeber Karl Svozil (bevorzugt)}
Inst. für Theoretische Physik, Technische Universität Wien,
Wiedner Hauptstraße 8-10/136,
A-1040 Wien

Einkommen: netto etwa EUR 2500 + 350 (Lehraufträge variabel) + 200 (Gewerbe EDV-Betreuung)

\subsubsection*{Arbeitgeber Karin Svozil}
Meine Frau hat im Juni 2005 ihre Stelle im Ingenieubüro Vasko \& Partner
einseitig gekündigt (nicht einvernehmlich oder arbeitgeberseitig) und ist seitdem arbeitslos.

Einkommen bis Ende Mai bei Vasko+Partner Ing. Ziviltechniker GmbH: netto EUR 1693,45

Arbeitslosengeld: etwa 950 EUR/Monat


\subsubsection*{Rechtsvertretung Karin Svozil}

Klaar Helene, Dr.,
RA, Kzl: Mo-Fr 16-18,
4 Prinz-Eugen-Str 34
1040 Wien (W)
01 / 505 04 62


Der zuständige Anwalt heißt Dr. Marschall.

\subsubsection*{Anschrift Ferienhaus}

Einfamilienhaus 4893 Zell am Moos/OÖ, Moorweg 22


Liegenschaft EZ 601
Grundbuch der KG Zell am Moos
Grundstück 60/33

\subsubsection*{Ehepakt}

Nein

\subsubsection*{Ort und Datum der Eheschließung}

Standesamt der Landeshauptstadt Graz, am 10. 1. 1992


\subsubsection*{Nummer im Familienbuch}

13/1992

\subsection*{Kinder}

\subsubsection*{Alexander Svozil}

geb. 22. 6. 1992 (13 Jahre), Schüler im BG 19

Taschengeld

Schulische Nachmittagsbetreuung


Loyalität: ja, wartet aber Entscheidung ab, eher zum Vater?

\subsubsection*{Anna Svozil}

geb. 4. 6. 1996 (9 Jahre), Schüler in der Volksschule 9, Währinger Strasse

Schulische Nachmittagsbetreuung möglich (so wie Vorjahr ``fleißige Eichhörnchen''),
wurde aber von Mutter heuer abgemeldet; jederzeit wieder aufnehmbar.

Loyalität: ja, wartet aber Entscheidung ab, eher zur Mutter?


\subsection{Ehewohnung}
1200 Wien, Wasnergasse 13/20

\subsubsection*{Rechtsgrundlage}

Wohnungseigentum Wasnergasse 13/TOP19 + TOP20 + Rohdachboden + 2 Kellerabteile

20. Bezirk, Wasnergasse ONr. 13
Gst.Nr. 3239/11 in
EZ 3818 der Kat. Gem. Brigittenau

\subsubsection*{Schätzwert}


Gutachten von
Allgemein beeideter und gerichtlich zertifizierter
SachverständigerName: Dagobert Pantschier Beruf: Versicherungsdirektor
Geburtsdatum: 16.02.1938  Anschriftscode: W678068 Zustellanschrift (gewöhnlicher Aufenthalt):
Anschrift : Mühlgasse 14
8502 Lannach Telefon: 03136/ 24 91
Weitere Tel.Nr.: 0316/ 73 65 62
Zuständig: LG für ZRS Graz


Schätzung Verkehrswert der Wohnung 294.695 EUR (basierend auf etwa 2000 EUR/m$^2$)

Schätzung Verkehrswert des Leerdachbodens 186.094 EUR

Schätzung gesamt 481.000 EUR

Meiner Ansicht nach wäre mehr zu erzielen.
Meine Frau widerspricht dem Gutachten und schätzt den Verkehrswert auf 580 EUR/m$^2$ (!)


{\bf Nachtrag Dezember 2005:}
Anfang Dezember 2005 wurde eine komplett neue Therme inkl. Raumthermostat der neuesten Generation der Marke Vaillant installiert.

\subsubsection*{Wohnungskosten}
Betriebskosten und Reparaturrücklage: monatlich 212,14 EUR

\subsubsection*{Schulden}

(1) Kredit durch TUW (Arbeitgeber Karl Svozil)
von ATS 100.000; noch nicht abbezahlt etwa ATS 30.000 = EUR 2180

(2) Zinsenfreier Kredit zum Wohnungskauf abgeschlossen zwischen Karl Svozil
dessen Mutter von ATS 537.959 = EUR 39.095.
Die gesamte Summe ist noch ausständig.


\subsubsection*{Geschichte}

1984, vor über 20 Jahren gehe ich den Augarten ab und frage in jedem einzelnen Haus,
ob eine Wohnung frei wäre.
Ich bezahle 80.000 ATS als Ablöse für die Wohnung Wasnergasse 13/20
und bekomme einen unbefristeten Hauptmietvertrag.

Etwa 1990 wird dann die Nachbarwohnung frei.
Ich verhandle mit dem Hausbesitzer und kann auch diese gegen
eine
neuerliche Zahlung von 80.000 ATS anmieten.

Um 1990 frage ich den Hausbesitzer, ob er mir sein Haus verkauft.
In diesem Fall würde ich das Erbe meines Vaters
und das Geld meiner Mutter in das Haus investieren.
Er lehnt noch ab, wir bleiben aber im Gespräch.

Etwa 1994 erfahre ich, dass das Haus schnell verkauft werden soll.
Ich habe ein gutes Gesprächsklima mit dem verkaufenden Hausbesitzer von Früher
und verhandle den Verkauf.
Zwar habe ich nun einen Gutteil des Geldes meiner Eltern in Zell am Moos verbaut,
aber ich verfolge die Idee, dass jeder Mieter seinen Wohnung anteilsmäßig erhalten soll,
und dieser Anteil danach in sein Wohnungseigentum übergeht.
Als ``Provision'' erhalte ich nach diesem Modell den Rohdachboden dazu.
(Diese Idee stammt von Herrn Dipl.Ing. Köck in einem Telefonat.)

Meine Frau wird zur Hälfte in der Wohnung eingetragen, obwohl ich den Gutteil der
Organisation und Verhandlungen durchgeführt habe, und obwohl
ich einen Kredit bei meiner Mutter von über 500.000 ATS zur Abzahlung der Wohnung aufgenommen
habe.

Während dieser Zeit betreibt meine Frau ihr Studium und beendet es 1997.

Ich benutze die Wohnung nun schon jahrelang nicht nur privat, sondern auch beruflich,
im Rahmen meines Gewerbes im Bereich der Wirtschaftskammer-Fachgruppe
Unternehmensberatung und Informationstechnologie:
\begin{verbatim}http://firmena-z.wko.at/ecg.asp?MG=0319152 \end{verbatim}


Ursprünglich befand sich am Wohnort auch der Server der Firma
\\
\\
WenglerSchwab Asset Management GmbH
\\
Wasagasse 6/16
\\
A-1090 Wien
\\
Österreich
\\
Tel: + 43 1 319 83 73
\\
Fax: + 43 1 319 83 73 - 16
\\
e-mail: office@wenglerschwab.com
\\
Firmenbuchnummer: FN 195029 h
\\
Firmenbuchgericht: Handelsgericht Wien, 1010 Wien.
\\   \\
Sollte die dortige Leitung ausfallen, kann jederzeit sehr kurzfristig die Firmeinseite
wieder dort gehostet werden.
Dazu, sowie zur Wartung des Servers und der Programme von
www.computermarkt.at, einem Webportal der Firma
\\
\\
Ulbel \& Freidorfer Gesellschaft m.b.H. \& Co KG.
\\
STEIRISCHE COMPUTER GESELLSCHAFT
\\
Andritzer Reichsstraße 66
\\
8045 Graz-Andritz
\\
031669 29 11-0
\\
www.StComputer.at
\\
Office@StComputer.at
\\
Firmenbuchnummer: 177k
\\
Firmenbuchgericht: Landesgericht für ZRS Graz
\begin{verbatim}http://firmena-z.wko.at/ecg.asp?MG=5200705 \end{verbatim}
existiert dort eine zu sehr günstigen Konditionen von SILVERSERVER (sil.at) betriebene symmetrische 2MB-Leitung,
die auch benutze, um an der TU Wien zu arbeiten.
Außerdem warte ich dort auch Computer der entsprechenden Firmen.



\subsection{Vermögenssituation beim Eingehen der Ehe}

\subsubsection*{Barvermögen}

Karin: nicht nennenswert (Studentin)

Karl: etwa EUR 30.000 durch Erbschaft von Vater (Sparbücher, Lebensversicherung),
dokumentiert durch Erbschaftsurkunde.

\subsubsection*{Liegenschaften}

Karin: nicht nennenswert

Karl: 2/3 Zell am Moos  durch Erwerb bzw. Erbschaft von Vater

\subsection{Vermögenssituation durch Dritte und Erbschaften}

nicht nennenswert


\subsection{Schulden}

Ausständigen Kredite an Mutter von Karl Svozil:

für Zell am Moos: ATS 3 Mio = EUR 218.018

für Ehewohnung: ATS 537.959 = EUR 39.095.

Kredit durch TUW (Arbeitgeber Karl Svozil)
von ATS 100.000; noch nicht abbezahlt etwa ATS 30.000 = EUR 2180


\subsection{Ersparnisse}


\subsubsection*{Karin Svozil}

PSK (BLZ 60000) Konto Nr. 76033142: EUR 12.850

S-Bausparkasse (BLZ 24012) Nr. 352077091-6 1905,76 EUR

BAWAG Sparbuch Nr. 03420-385-292: EUR 8.000

somit insgesamt EUR 22.755



\subsubsection*{Karl Svozil}

Unversteuerte Barvermögen aus Hausverkauf 1150, Kranzgasse 31 insgesamt

BAWAG Sparbuch Nr. 06920-013-129: EUR 75.000

minus EUR 30.000 Steuern;

PSK (BLZ 60000) Konto Nr. 2540506: EUR 6.000;

dh. aufzuteilen sind meinerseits EUR 75.000-30.000+6000 = EUR 51.000.


\subsection{Sonstige Vermögenswerte}
\subsubsection*{KFZ}
Kennzeichen W-97841F
zugelassen auf Dr Svozil Karl
Wasnergasse 13/19-20
1200 Wien


TOYOTA Camry, Baujahr 1990 (Erstzulassung 1990)
Schrottwert; etwa 1000 EUR

 \subsection{Ferienwohnung}
Einfamilienhaus 4893 Zell am Moos/OÖ, Moorweg 22

\subsubsection*{Rechtsgrundlage}
Eigentum

zu 1/3 Herta Svozil (Mutter von Karl Svozil)

zu 2/3 Dr. Karl Svozil


Liegenschaft EZ 601
Grundbuch der KG Zell am Moos
Grundstück 60/33

Grundstückskauf 1990, also vor Eheschließung.

Errichtung eines Einfamilienhauses 1992-1994, also zwei Jahre in die Ehe.

\subsubsection*{Schulden}

Zinsenfreier Kredit  abgeschlossen zwischen Karl Svozil
dessen Mutter über ATS 3 Mio für zwei Drittel des Hauses;
Die gesamte Summe ist noch ausständig.  Notariatsakt.

[[Bausparkredit um 2/3 von insgesamt ATS 311.000,
also etwa ATS 208.000 von Karl Svozil wurde bereits abbezahlt
(mit zinsenfreien Kredit von Mutter).]]

\subsubsection*{Geschichte}

Seit Besuch der Sommerschule der Univ. Wien hatte ich den Traum, im Salzkammergut ein Grundstück zu erwerben.
1990 finde ich ein solches in Zell am Moos am Irrsee,
wo auch mein ehemaliger Zeichenprofessor Mag. Hans Frank wohnt,
durch Besuch desselben und Anruf bei der Raika Zell am Moos.
Meine Eltern und ich erwerben das Grundstück zu gleichen Teilen.

Am 11.5.1991 stirbt mein Vater. Meine Mutter ermöglicht mir mit dem Ersparten
den Bau eines Einfamilienhauses.

Meine Ehefrau hat nichts dazu beigetragen.
Ein Entwurf von ihr wurde nicht realisiert.
Sie hat mir damals explizite erklärt, dass sie sich nicht um die Planung
kümmern könne, da sie fertig studieren möchte.
Das habe ich gut verstanden und einen Architekten (Ullrich \& Lorenz)
mit der Planung beauftragt.

Das Haus ist 12 Jahre alt und sanierungsbedürftig
ist inkl. Inventar jedoch im Moment sicher nicht mehr wert als insgesamt
(mit Anteil von Mutter) EUR 300.000.
Es gibt bautechnische Probleme mit Wasser im Keller sowie  im Balkonbereich.





\newpage

\section{Wirtschaftsführung}

\begin{itemize}
\item
Gemeinsames Einkaufen der Nahrungsmittel etc., gegenwärtig etwa 50:50.

\item
Kinder essen in der Schule (bezahlt von Karl).

\item
Putzfrau kommt einmal in der Woche (bezahlt 50:50).

\item
Früher hat Karl mehr gekocht (beinahe immer abends); jetzt (seit Karins Arbeitslosigkeit)
etwa 50:50.

\item
Getrennte Konten.

\item
Karin wäscht die Wäsche, bügelt aber nicht.


\item
Monatliche Akonto-Zahlung von Karl Svozil an Karin Svozil von EUR 145,35
("Merkur-Zusatzversicherung für Kinder")


\item
Übernahme sämtlicher Infrastruktur- und Erhaltungskosten
[zB. Strom/Gas/Betriebskosten/Versicherung (ex. Merkur-Zusatzversicherung)]
durch Karl Svozil.

\end{itemize}

\newpage

\section{Szenarien Vermögensaufteilung}

\subsection{Assets}

\begin{itemize}
\item
Erbe Karl nach Nachlass Vater 1992:
EUR 30.000

\item
Wochenendhaus Zell am Moos:
\begin{itemize}
\item
Grundstück 2/3 Karl, 1/3 Mutter Herta in Ehe eingebracht
\item
Wohnhaus (Schätzung Karl): EUR 150.000
\item
Kredit (Notariatsakt) Mutter an Karl zur Errichtung: EUR 218.018
\end{itemize}

\item
Zinshausverkauf während Ehe: Gewinn-Verlustrechnung vor Steuern
EUR 56.396, nach Steuern also EUR 28.198.

\item
Ehewohnung direkt an Augarten, 143 m$^2$, inkl. Rohdachboden
\begin{itemize}
\item
Verkehrswert 2005 ger. beeid. Sachverständiger  Pantschier
EUR 481.000,
davon
EUR 295.000 Wohnung
und
EUR 186.000 Leerdachboden

\item
Kredit Mutter an Karl:
EUR 39.095

\item
Kredit Saldo Invest.-Darl. der TUWien per September 2007  an Karl:
EUR 1.766,90
\end{itemize}

\end{itemize}


\subsection{Rechnung}

\begin{itemize}
\item
Annahme: Ferienhaus in Zell am Moos wird nicht in die Rechnung hinein genommen und
verbleibt bei Karl ohne Ausgleichszahlung.



\begin{center}
\begin{tabular}{lrcr}
\hline\hline
&Plus&$\qquad$&Minus\\
\hline
Ehewohnung 3.OG&295.000&&\\
Leerdachboden 4.OG&186.000&&\\
Kredit Mutter an Karl&&&39.095\\
Invest.-Darl. der TUWien&&&1.766\\
\hline
Zinshausverkauf&28.198&&\\
\hline
Summe&509.198&&40.861\\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}


\item
Szenario: Karin zieht aus, Karl behält eheliche Wohnung:
Ausgleichszahlung von Karl an Karin in EUR
$$ (295.000 + 186.000 + 28.198 - 39.095 - 1.766){1\over 2}
= 234.168.$$


\item
Szenario: Karl zieht aus, Karin behält eheliche Wohnung inklusive Leerdachboden:
Ausgleichszahlung von Karin  an Karl in EUR
$$(295.000 + 186.000 - 28.198 + 39.095 + 1.766){1\over 2}
= 246.832.$$


\item
Szenario: Karl zieht aus, Karin behält 3. Stock der ehelichen Wohnung, Karl erhält Leerdachboden:
Ausgleichszahlung von Karin  an Karl in EUR
$$(295.000 - 186.000 - 28.198){1\over 2}  + \huge[(39.095 + 1.766){295.000\over 295.000+186.000}\huge]{1\over 2}
= 81.262.$$


\item
Allgemeine Aufteilungsformel: sei\\
\begin{tabular}{ll}
$z\qquad $&der Ertrag aus dem Verkauf des Zinshauses in 1150 Kranzgasse, \\
    &welcher von Karl in der Zeit der Ehe erwirtschaftet wurde (in EUR)\\
$x$ &der Verkehrswert des Leerdachbodens (in EUR)\\
$y$ &der Verkehrswert der Wohnung TOP 19+20 (in EUR)\\
$k$ &der auf Leerdachboden und Wohnung TOP 19+20  lastende Kredit (in EUR)\\
\end{tabular}

Die auf dem Leerdachboden und der Wohnung TOP 19+20 lastenden Kreditanteile $k_x$ und $k_y$ (in EUR) sind
anteilig
$$
k_x = k{x\over x+y},
\quad
k_y = k{y\over x+y},
$$
mit insgesamt
$$
k_x+k_y =  k{x\over x+y} + k{y\over x+y} = k.
$$

Mit diese Verbindlichkeiten ist gegenwärtig Karl voll belastet.
Geht man von einer Hälfteregelung aus, hat deshalb Karin voerst rechnerisch und buchhalterisch
die Hälfte ${k\over 2}$ des gesamten aushaftenden Kredits zu bezahlen.


Karin erhält von Karl in jedem Fall die Hälfte  ${z\over 2}$ des Ertrags
aus dem Verkauf des Zinshauses in 1150 Kranzgasse.



Die arithmetisch exakte Ausgleichszahlung ergibt sich nun wie folgt:
\begin{itemize}

\item
Fall (i)
Beansprucht Karin nun  den Leerdachboden und die Wohnung TOP 19+20,
so hat sie Karl darüber hinaus noch die Hälfte der Summe der Verkehrswerte der beiden Objekte zu erseten,
das sind ${x+y\over 2}$.

Insgesamt sind die Ausgleichszahlungen von Karin an Karl in diesem Fall die {\em Summe} der
Hälften von Kredit und Verkehrswert, {\em vermindert} um die Hälfte des
Ertrages aus dem Verkauf des Zinshauses in 1150 Kranzgasse:
$${x+y\over 2} + {k\over 2} - {z\over 2} = {x+y+k-z\over 2}.$$

\item
Fall (ii)
Beansprucht hingegen Karl  den Leerdachboden und die Wohnung TOP 19+20,
so hat er Karin  die Hälfte der Summe der Verkehrswerte der beiden Objekte zu ersetzen,
das sind ${x+y\over 2}$.

Insgesamt sind die Ausgleichszahlungen von Karl an Karin in diesem Fall die {\em Differenz} der
Hälften von Kredit und Verkehrswert, {\em gesteigert} um die Hälfte des Ertrages aus dem Verkauf des Zinshauses in 1150 Kranzgasse:
$${x+y\over 2} - {k\over 2} + {z\over 2} = {x+y-k+z\over 2}.$$


\item
Fall (iii)
Beansprucht hingegen Karl  den Leerdachboden, Karin hingegen die Wohnung TOP 19+20,
so hat sie Karl die Hälfte der Differenz der beiden Objekte zu ersetzen,
das ist ${y-x\over 2}$.
Weiters sind die Kreditlasten {\em anteilig} aufzuteilen.
Karin erhält von Karl die Hälfte der anteiligen Kreditlasten $k_x/2$ wieder zurück.
Damit verringert sich der Kredit, den sie Karl ursprünglich Karl
zu Hälfte zahlen mußte, für sie auf insgesamt
$${k\over 2}-k_x=
{k\over 2} -{1\over 2}k{x\over x+y}=
{k\over 2}{x+y\over x+y} -{1\over 2}k{x\over x+y}= {1\over 2}k{y\over x+y}.$$

Insgesamt ergibt dies eine Ausgleichszahlung von Karin an Karl von
$${y-x\over 2} + {1\over 2}k{y\over x+y} - {z\over 2}
={y-x +k_y - z\over 2}.$$


\end{itemize}


\end{itemize}


\newpage

\section{Geschichte der Ehe}

\subsubsection{Vorgeschichte}

Ich teile die Einschätzung meiner Frau, dass in den ersten zehn Ehejahren alles recht gut verlief.
Der Bruch kam dann 2002, im Zuge der Ziviltechnikerprüfung meiner Frau. In diesem Jahr hat sich
meine Frau sichtlich innerlich von unserer Beziehung zu verabschieden begonnen.
Ein Jahr später blieb davon nur eine widerwillige Restpartnerschaft übrig, die durch negative Bewertungen
zusammengehalten wurde: ``er trinkt nicht, er spielt nicht, er hat keine Freundin''.

Wenn man dritten gegenüber beschreiben sollte, wie die Grundstimmung, die Atmosphäre in unserer Ehe sich
zunehmend verschlechterte, dann könnte man sagen: die Art und Weise, in der meine Frau diesen Scheidungsprozess und die zahlreichen
damit zusammenhängenden Nebenprozesse und Eingaben führt, ist die unmittelbare Fortführung unserer
späten Ehejahre mit rechtlichen Mitteln.
Es geht dabei nicht um partnerschaftlichen Ausgleich und Kompromisse, sondern einzig und alleine um die Durchsetzung
ihrer Ansprüche und Forderungen.
Eine Standardfloskel meiner Frau ist ``dem Anderen etwas hineindrücken''.

Ein anderes Charakteristikum ist der sich steigernder Hass und Verachtung meiner Frau mir gegenüber, angesichts dessen ich
zunehmend in Verzweiflung geriet und in die Defensive gedrängt wurde.
Das erste Mal hat meine Frau im Dezember 2003 erklärt, mich zu hassen. Das hat mich damals erschüttert.
Ich war sozusagen ``auf Autopilot'' und wähnte mich in meiner Beziehung sicher.
Erste Anzeichen für die zunehmende Zerrüttung, die bereits ein Jahr vorher auftraten, habe ich zuerst übersehen;
wohl weil ich mich nach einer Harmonie sehnte, die es für uns nicht mehr gab.

Im Rückblick stellt sich bei mir heute die Frage: wie ist es dazu gekommen, was sind die Gründe
dieses Hasses.
Wie ist es mir dabei ergangen?
Und wie komme ich aus dem Einflussbereich ihres Hasses, ihrer Verachtung und ihrer Verfolgung heraus?

In der Ehe äußerte sich ihr Hass vor Allem, indem sie mich psychisch fertig zu machen versuchte.
Sie selbst war sich dessen vermutlich gar nicht bewusst.
Freunde, die uns kannten, fragten mich oft, wie ich diese ständigen Sticheleien und Gemeinheiten
nur aushalten könnte. Mein Ex-Schwager nannte meine Frau gar eine ``Kampfspinne''.

Nun möchte sie mich existenziell vernichten und in allen Bereichen
in denen sie es schafft, hauptsächlich finanziell, ruinieren.
Ihre Begründung, mit der sie das alles vor sich selbst rechtfertigt, ist einfach:
das steht mir zu!
Kompromisse gibt es keine; es wird gekämpft bis zum Umfallen.
Sie hat es ja selbst als ihr Geburtstagsgeschenk zu meinem 49. Geburtstag so formuliert:
``So wie ich den Prozess führen werde, wirst Du danach so arm sein wie Deine Eltern, als sie Dich gekriegt haben!''

Ich frage mich auch, warum sie bei all der Verachtung und dem Hass, der in ihr war,
überhaupt bei mir geblieben ist. Die Antwort dafür hat sie, glaube ich, bereits zu Prozessprotokoll
gegeben: sie hat mit Freundinnen gesprochen, und die haben ihr geraten, bei mir zu bleiben:
im Vergleich zu anderen Männern stelle ich das geringere Übel dar.
Das Problem ist aber für mich als Partner: wenn man nur negativ gewählt wird, als geringeres Übel,
dann bleibt alle Zärtlichkeit, alles liebevolle Zugehen aufeinander auf der Strecke.
Die Beziehung verödet zunehmend.


%Schon früh schrie Karin teilweise wegen Kleinigkeiten mit den Kindern und mit mir herum.
%Sie ist dabei unnachgiebig und lässt sich nicht abbringen. Gleich danach ist sie dann friedlich
%und tut so, als ob nichts gewesen wäre.
%Diese Situation hat sich zunehmend verschlimmert und ist für mich unerträglich geworden.
%
%Außerdem verhielt sich meine Frau zunehmend gefühlskalt und verschlossen.
%Sie erklärte wiederholt, mich zu hassen, und sie wolle darüber nicht sprechen.
%Sie wurde zunehmend herrisch, anklagend und kompromißlos.
%
%Konkret begann ich etwa gegen Ende 2002,  eine Krise wahrzunehmen.
%Karin legte damals am 19.12.2002 ihre Ziviltechnikerprüfung ab.
%An demselben Tag wollte ich mit ihr feiern; endlich war sie mit ihrer Ausbildung fertig!
%Auch ich hatte Einiges auf mich nehmen müssen, um ihr das zu ermöglichen, habe sehr oft
%die Kinder betreut, regelmäßig und vorwiegend gekocht.
%Karin's Ziviltechnikerkurs fand vorwiegend abends statt.
%
%Ich hatte mir damals, im zehnten Ehejahr,
%keine besonderen Gedanken über den Verlauf unserer Partnerschaft gemacht hatte.
%Es hatte sich aber, in Retrospektive, latent eine depressive
%Grundstimmung bei mir breit gemacht.
%Zum Beispiel bin ich im Februar 2003, als ich mit der Familie das letzte Mal in Auckland war,
%keine rechte Freude mehr empfinden, obwohl dort alles unglaublich schön war.
%Ich konnte das aber nicht zuordnen und dachte, es wäre allgemeine Melancholie.
%Woher diese latente depressive Stimmung kam, ist nur aus den
%langfristigen, sich über die Jahre hinweg erstreckenden Entwicklungen erkennbar.
%Einige Eckpunkte und nachfolgende Ereignisse mögen zwar diesen progressiven Prozess verdeutlichen
%und stehen gewissermaßen symbolhaft dafür.
%Aber, und man muss fast sagen leider, waren zumindest nach meinem Gefühl
%diese Ereignisse nicht der unmittelbare und auch nicht der mittelbare
%Anlass dafür,
%dass an eine Weiterführung einer liebe- und respektvollen Beziehung nicht mehr zu hoffen war.

Es stellte sich, begleitet von den regelmäßigen wöchentlichen Wutausbrüchen und
Schimpftiraden meiner Frau,
eine Verelendung und Aussichtslosigkeit ein, die mit einer gefühlsmäßigen Vereinsamung,
Hoffnungslosigkeit und Kälte einherging, der mir letztlich in einem teilweise verdeckten,
oft aber hemmungslos zur Schau gestellten Hass und Grausamkeit entgegenschlug.

Die äußere Form dieses Hasses war, dass ich meiner Frau nichts recht machen konnte.
Gut gemeinte, herzliche Angebote wurden als selbstverständlich abgetan;
Fehler meinerseits als bewusstes Schadenwollen interpretiert.

Ich wurde von meiner Frau immer als unfähig hingestellt, wurde nicht gelten gelassen,
und befand mich in ständiger Defensive.
Dies alles steigerte sich zunehmend und wurde so unerträglich,
dass ich mir sicher bin, dass, wenn ich mich von meiner Frau nicht trennen würde,
ich an einer Depression erkranken würde wie mein Schwager auch.

Wenn man nach Beispielen fragt, so fallen mir kurze, vielleicht harmlose Anekdoten ein, welche die Situation
verdeutlichen.
Als wir etwa am 1. November 2004 von einem zehntägigen Kurzurlaub in Ischia und dem Neapel benachbarten
Golf von Sorrent sowie der Amalfi-Küste zurückkamen, der uns sehr schöne Bade- und Kultureindrücke
beschert hatte, und den ich selbstverständlich wie immer organisiert und
bezahlt hatte, schlug unser Sohn Alexander spätabends am Esstisch sitzend vor:
``jetzt bedanken wir uns beim Papa, dass er alles so gut für uns organisiert hat ;-)''.
Darauf antwortete ihm meine Frau mit verächtlicher Stimme:
``bedanken brauchen wir uns nicht bei ihm, denn er organisiert ohnehin gerne!''

Ein anderes Mal kippte sie im allwöchentlichen Wutanfall,
der sich in den letzten Ehejahren zumindest und mit großer Regelmäßigkeit immer am Wochenende ereignete,
den gesamten Inhalt der Tiefkühltruhe auf den Küchenboden.
Sie schrie mich vor den Kindern an, was mir einfiele, immer so viel einzukaufen
und damit die Tiefkühlfächer zu verstopfen; außerdem hätten dort meine gelagerten Filme nichts zu suchen!
%Auch in einer Verhandlung letzten Juli hat sie übrigens erwähnt, dass
%es ihr nichts bringe, wenn ich zu Anna's Kindergeburtstagsparty eine Steige Erdbeeren bringen würde;
%die verrotteten nur.

Sie hatte an Allem etwas auszusetzen, was ich kochte; gerade auch wenn die Kinder es lobten.
Entweder war das Gericht versalzen, zerkocht, zu scharf, zu lind, zu kalt oder zu heiß.
Besonders verhasst waren ihr die Nudeln und Spagetti --- sie ätzt jetzt noch immer,
dass ich nichts außer Nudel kochen würde.
%Dabei habe ich die asiatische Küche eingeführt; die indisch-vedische, die chinesische Wokküche,
%zuletzt die japanische; zuweilen auch die mexikanische, sowie Süße böhmische Speisen.
%Natürlich stehen bei Kindern
%Spagetti, Pommes Frittes und Wiener Schnitzel bzw. Hendlbirgeln ganz oben auf der Wunschliste ...

%Karin erklärte mir auch zu wiederholten Malen, mich zu hassen.
%Das erste Mal, als ich das hörte, war während einer Partnerschaftstherapie bei  Peter Battistich
%im Dezember 2003.
%Auf Nachfragen meinerseits wollte sie keine Gründe nennen, meinte nur,
%``das Problem werde sich ohnehin bald von selbst selbst lösen''.
%Ich vermute damit, dass sie damit das Alter meiner Mutter ansprach,
%und auf ihren teilweise offen zur Schau gestellten Hass gegenüber derselben.

%In ihrer Familie herrscht ein ähnliches Klima vor, welches sie mir gegenüber zur Schau stellte;
%zum Beispiel der ambivalente Hass ihres Vaters zu seiner Schwiegermutter,
%die er aber immer wieder brauchte, um
%seine Frau wegen seines Geschäftes zu entlasten: nach Angaben meiner Frau bezeichnete er sie im Besonderen und
%ihre ganze Familie im Allgemeinen als das ``Pasch-G'sindel''.

Nach Aussagen meiner Frau war das Familienklima ihrer Eltern geprägt von ständigem Hader und Streit der Eltern.
Meine Frau riet ihrer Mutter wegen der ständigen unbeherrschten
Wutausbrüche des Vaters schon früh, sich von diesem zu trennen.
Die Schwiegereltern ihres Vaters wurde von diesem als das ``Pasch-G'sindel'' bezeichnet.
%Der Sohn spricht schon länger nichts mehr mit dem Vater.
Meine Frau riet mir deshalb in den letzten Jahren oft ab, zu den Schwiegereltern zu gehen, weil sie
Angst vor den Zornanfällen ihres Vaters hatte; auch die Kindern nahm sie vornehmlich mit, wenn der Vater
im Geschäft war und nur die Mutter zu Hause.
%Ihr Vater war dabei sehr eifersüchtig und bezeichnete beispielsweise seine Frau,
%als diese spät von einer Christmetfeier zurückkehrte,
%gegenüber meiner Mutter als ``Pfaffenhure''.


%Meinem Schwager erging es mit der Schwester meiner Frau ebenso wie mir:
%die Schwiegereltern waren ``persona not grata'' und wurden ständig schlecht gemacht.
%Es wurden laufend Besuchsverbote ausgesprochen usw.


Im Laufe der Zeit kristallisierte sich eine Besuchsregelung heraus,
die von allen akzeptiert wurde: meine Mutter besuchte uns mittwochabends und aß mit uns;
ich besuchte meine Mutter oft mit den Kindern am Sonntagabend zum Abendessen.
Wenn es allerdings nach dem Willen meiner Frau gegangen wäre, dann hätten wir uns
aber genau so selten oder fast nie gesehen wie ihre Eltern.
Es wurden auch ständig von Seiten meiner Frau Besuchsverbote in Zell am Moos ausgesprochen:
weder meine Mutter noch meine Cousine Efi Egger durften uns besuchen, während wir mit den Kindern
in Zell am Moos waren; ein einmaliger Zell am Moos---Aufenthalt meiner Mutter und Elfi, der ein paar Tage lang dauerte,
zusammen mit mir und Anna
--- Anna hat das sehr genossen --- wurde mir in Hasstiraden noch jahrelang vorgehalten.
Elfi durfte auch meinen Kinder nur etwas schenken, wenn das vorher mit meiner Frau abgesprochen wurde;
sonst lehnte sie Geschenke an die Kinder von meinen Verwandten ab; zB größere Packungen ``Lego''-Steine..
Man kann in diesem Fall ruhig von Eifersucht über den Kontakt meiner Kinder zu meinen Verwandten, und
insbesonders zu meiner Mutter, sprechen.


%So entwickelte sich endogen, also von Innen unserer Partnerschaft heraus, ein zunehmendes Gefühl
%der Sinnlosigkeit und des Nebeneinander-, nicht Miteinander-Seins.
%Unsere Ehe verkam
%, um einen Ausdruck in Richard Linklater's Film ``Before Sunset'' zu verwenden,
%zunehmend zu einer Kinderkrippe zur Betreuung der gemeinsamen Kinder.
%Dies ging einige Jahre leidlich schlecht; aber der endogene, innere Druck auszubrechen wurde immer stärker.
%Äußerlich hielten wir den Eindruck
%einer funktionierenden Partnerschaft aufrecht.
%Wir machten damals den Eindruck einer intakten Familie,
%aber es gärte hinter der Fassade.
%Zärtlichkeiten gab es schon lange nicht mehr.
%Ich konnte mich zum Beispiel im Mai 2005
%in einem Gespräch mit einem älteren Freund, Professor Daniel ``Danny''
%Greenberger der City University of New York, nicht einmal mehr erinnern, wann ich das letzte Mal
%mit meiner Frau Hand-in-Hang gegangen bin.


Meine Frau hat durch ihren Studienabschluss und die darauf folgende Ziviltechnikerprüfung
einen großen Auftrieb erlebt.
Sie ließ sich auch Fett absaugen, ohne mich vorher zu informieren.
Am Tag ihrer Ziviltechnikerprüfung, dem 19.12.2002, wollte ich mit ihr in die Stadt feiern gehen;
ich war glücklich, dass sie es geschafft hatte und wollte dem Ausdruck geben.
Da erlebte ich die erste Enttäuschung,
einen Knick, den ich erst später als solchen wahrgenommen habe:
sie sagte wörtlich zu mir: ``nein, ich gehe allein feiern, Du bleibst mit den Kindern zu Hause!''
Ich war etwas verdutzt; aber so war es dann auch. Das hat mich aber noch nicht stutzig gemacht.


Im Sommer darauf habe ich die Kinder in Zell am Moos alleine betreut, da meine Frau in Wien arbeitete.
Entgegen meinen Willen und Drängen gab es dann aber keinen Familienurlaub.
Stattdessen fuhr sie um den 23. August 2003 mit
ihrer geschiedenen Freundin samt Kindern nach Kroatien auf einen FKK-Campingplatz.
Ich war zuerst verblüfft, dann fuhr ich meiner Familie aber nach,
nicht um zu überprüfen, ob sie mir treu wäre,
sondern weil ich sie und die Kinder sehen und mit ihnen urlauben wollte.
Später erklärte sie, dass ich das besser nicht gemacht hätte.
Ihre Freundin war auch nicht gerade begeistert von meinem Erscheinen.

Ich glaube, meine Frau hatte sich damals innerlich schon von unserer Partnerschaft verabschiedet.
Ich wollte das alles aber noch nicht wahr haben; und es bedurfte zweier Jahre, bis ich es endlich akzeptierte.

Zwei Monate später, am 30.Oktober 2003, teilt mir meine Frau mit,
dass sie vorhatte, am nächsten Tag mit ihrer Schwester und einem unserer Kinder (Anna)
in ein Tenniscamp nach Kroatien zu fahren.
Sie nahm selbstverständlich das Auto.
Alexander und ich blieben in Wien zurück.
Ein pikantes Detail am Rande: wie sich später herausstellte,
brach damals ihre Schwester
gerade die aufrechte Ehe mit einem mitfahrenden Tennislehrer.
Ich erfuhr erst von meinem Schwager, der davon noch nichts ahnte,
dass meine Frau mit einem mir unbekannten Mann, der angeblich eine Mitfahrgelegenheit brauchte,
und mit Anna
zum Tennisspielen fuhr.
Damals ereignete sich das Telefonat, indem sie mir erklärte,
kein Interesse an Kontaktaufnahme mit Architekt Peichl zu haben.

Ich blieb also mit Alexander alleine in Wien zurück.
In der Folge kam meine Frau krank mit einer Mandelentzündung vom Tennisspielen zurück und erklärt mir
aus unverständlichen Gründen, ich wäre schuld
daran, und ich würde mich nicht um sie kümmern.
Ich habe ihr über Ord.Univ.Prof. Ehrenberger sofort ein Bett im AKH besorgt;
genauso wie einen Mandeloperationstermin in einem nahe gelegenen Privatspital.
In der Folge musste ich mir anhören, dass ich
ihr schaden wollte, weil ich den sie dann operierenden Oberarzt auf ihren eigenen Wunsch gefragt hätte,
ob sie bald wieder entlassen werden könnte!
Die Familie Dr. Gottweis \& Univ.Prof. Gottweis haben Karins Hasstiraden voll mitbekommen,
als sie einen PC bei mir abholen gingen.

Ich war damals komplett fertig, erinnere mich noch an Gespräche mit Dipl.Ing. Köck,
einem ihrer Bekannten und ehemaligen Arbeitgeber,
sowie mit vielen Freunden wie Univ.Prof. Gottweis über die Situation.

Dann gab es Streit und einen Versuch der Mediation bei Paartherapeuten  Peter Battistich auf meine Initiative
etwa im Dezember 2003.
Karin meinte nur, dass das zwecklos wäre --- sie ginge aber mit, wenn ich unbedingt wolle,
aber sie wüsste nicht, was ich hätte.
Mit bezahlen wollte sie natürlich nichts, obwohl sie wieder arbeitete und nicht schlecht verdiente ---
sie sah die Mediation als mein Problem an, nicht ihres.
In der Paartherapie  erklärte sie,  mich zu hassen; das wäre unauflösbar.
Sie hätte es aber aufgegeben, mit mir darüber zu sprechen,
und es wäre sinnlos, weiter in sie zu dringen.
Ich solle das einfach so akzeptieren; das wäre so.
Natürlich habe ich oft versucht, mit ihr darüber zu sprechen; aber das war leider erfolglos.
Am 12. Juni 2005, als wir uns beide einigten, uns scheiden zu lassen,
erwähnte sie noch auf meine Frage, warum sie mich denn hasse
``das Problem werde sich ohnehin bald von selbst lösen''.
Ich vermute, dass sie damit das Alter meiner Mutter ansprach.
Wenn man sich die Scheidungsklage meiner Frau durchliest, welche etwa zur Hälfte
meine angebliche ``zu enge Beziehung'' mit meiner Mutter als Zerrüttungsgrund angibt,
wird dies auch verständlich.



Im ``Interregnum'' zwischen Dezember 2003 bis Mitte Juni 2005, als wir uns endgültig einigten, uns zu trennen, kam es vermehrt zu weiteren Streits, Schreiduellen
und Hassausbrüchen ihrerseits usw.; sie warf mir ständig Mängel und Fehler vor, wusste alles besser,
nörgelte an mir herum.
Die Scheidung wurde immer wieder, jedes Monat mindestens einmal, angesprochen.
Zuerst war das ein Thema, das gänzlich unmöglich erschien; aber mit jedem Mal wurde diese Alternative deutlicher.
Ich konnte in einem solchen Klima der Kälte und mit so einem Menschen einfach nicht länger leben!



Am Di., den 10. 5. 2005 fand ein Treffen  zwischen mir und RA Dr. Knöbl statt.
Thema war die Aufteilungsfrage im Scheidungsfall; insbesonders im Hinblick auf den bevor stehenden Dachbodenausbau.
Meine Frau wusste davon, war aber nicht anwesend,
da sie arbeiten musste.
Ich habe ihr dann noch im Mai 2005 einen Aufteilungsvorschlag im Scheidungsfall für die Aufteilung der Ehewohnung
und des ausgebauten Dachbodens vorgelegt, auf den sie allerdings nie reagiert hat.


Ich bin in der Woche vom So., 5. 6. 2005 -- So., 12. 6. 2005
 beruflich in Schweden (eingeladene Dienstreise)
zu einer Konferenz eingeladen und versuche dort, mir
über unsere Beziehung ins Klare zu kommen.
Ich komme noch in Schweden zur Entscheidung: ich kann so nicht länger leben. Das ist unzumutbar,
würde mich komplett psychisch fertig machen. Mir bleibt keine Wahl als die Scheidung.
Über diese Entscheidung spreche ich auch mit einigen Kollegen
(zB. Grellund und Larsson), die dies bezeugen können.

Karin verdächtigt mich dann im Nachhinein, ich wäre ``mit meiner Freundin'' hingeflogen
und wir hätten dort gemeinsam die Zeit verbracht!
Sie sagt, ich hätte die Digitalkamera mitgenommen und die Bilder verschwinden lassen.
Ich kann lange Zeit die Speicherbausteine nicht finden. Karin behauptet deshalb in der Folge,
ich hätte sie extra verschwinden lassen, weil dort mich belastende Fotos drauf wären.
Komplett falsch und absurd, aber sie lässt sich davon nicht abbringen.



Gleich nach meiner Rückkehr am So., den 12.6.  2005 kommt es zu einer Aussprache.
Unmittelbarer Anlass ist der  Dachbodenausbau.
Soll ich Schulden aufnehmen, oder nicht?
Ich sage, dass ein solches Projekt für mich kaum vorstellbar ist,
da unsere Ehe gescheitert ist.
Ich sage ihr, dass es so nicht weiter gehen könne.
Ich halte diese Atmosphäre der seelischen Anspannung und Grausamkeit nicht mehr aus.

Sie sagt, sie wolle zwar keine Scheidung, aber wenn es unbedingt sein muss,
werde sie einwilligen.

Außerdem erklärt sie, mich zu hassen. Auf die Frage, warum das so ist,
gibt sie keine Antwort;
nur den Zusatz: der Grund würde sowieso bald zu Ende sein.


Am Di., den 14. 6. 2005 besucht mich Prof. Josef Tkadlec von der TU Prag.
Ich teile ihm mit, dass ich mich scheiden lassen will.
Seine Frau hat ihn ebenfalls geklagt und will, dass er möglichst rasch aus
der Wohnung auszieht.

Am So., den 19. 6. 2005  gehe ich mit Prof. Tkadlec, einem Kollegen der TU Prag,
vom Bodenbauer auf den Hochschwab. Wir reden über unsere Eheprobleme und die bevorstehenden
Scheidungen.

Ich treffe an diesem Abend zum ersten Mal eine Frau, Regina, auf ein Glas Bier im Burggarten.
Wir sprechen miteinander, da sie auch durch ähnliche Phasen gegangen ist.
Es bleibt beim zweimaligen Treffen und beim Gespräch.
Ein Ehebruch fand niemals, auch nicht in der Folge, statt.



Ich will ehrlich bleiben und erzähle am
Mo., den 20. 6. 2005 im Augarten im Awawa
meiner Frau vom Treffen mit Regina.
Sie sagt, dass sie das verstünde; auch sie hätte bei ihrem ehemaligen Arbeitgeber jemanden
kennen gelernt, der ihr attraktiv erscheine.
Sie würde das zwar nicht begrüßen, fände es aber verständlich.
Wir hätten uns ohnehin über die Scheidung verständigt.
Ich solle nur möglichst bald ausziehen, falls sich ein sexuelles Verhältnis ergäbe bzw.
wenn ich Telefonate empfinge.
Gleichzeitig würde sie aber doch gerne einige Wochen des Sommers in Zell am Moos verbringen;
wir hätten da ohnehin
die Möglichkeit getrennter Schlafzimmer.
Ein sexueller Verkehr mit mir wäre für sie ohnehin nicht mehr vorstellbar.



Am Sa., den 25. 6. 2005 behauptet Karin zum ersten Male explizit, dass ich eine Freundin hätte
und daher Ehebruch vorläge -- wahrscheinlich wäre ich mit
ihr sogar nach Schweden gereist.
Sie hätte mit ihrer Schwester gesprochen, die ebenfalls gerade ihre Scheidung abwickelt,
und meint, dass ich jetzt schuldig wäre (wegen Ehebruch).
Sie beansprucht daher Unterhalt; insbesondere ginge es ihr dabei um meine Beamtenpension.

Auf Grund dieser Aussagen erkläre ich Regina, dass ich mich nicht mehr mit ihr treffen könne.




Am Abend vom So, den 26.6.2005,
nach der Kinderparty im Garten meiner Mutter fragt Karin, ob mir ein Teil dieses Gartens eigentlich gehöre...
sie könnte aber genau so gut im Grundbuch nachschauen. Der Grund ihrer Frage:
wie sie mir erklärt, würde sie dann Wertsteigerung während der Ehe einfordern!



Ich erkenne jetzt, dass es meiner Frau zunehmend ums Geld geht: um an meine Beamtenpension zu kommen
oder zumindest die von ihr gefordert EUR 75.000 als Entschädigung zu erhalten,
will sie erreichen, dass ich die Hauptschuld am Scheitern der Ehe habe.
Deshalb dichtet sie mir eine Freundin an.
Sie fordert --- trotz Ihrer Ausbildung als Ziviltechnikerin und
trotzdem sie seit ihrem Studienabschluß immer einschlägig fachlich gearbeitet hat ---
mehr als drei Viertel meines Nettoeinkommens für die Kinder und als Ehegattenunterhalt;
die vom Geld meiner Mutter ausbezahlte Eigentumswohnung samt Rohdachboden will sie behalten,
und darüber hinaus noch
EUR 75.000 - 150.000 von mir.
Das, sagt sie, stünde ihr alles zu; und wenn ich dann meinen gesamten Lebensunterhalt
inklusive Wohnraumbeschaffung nicht mit ein Viertel meines Nettzoeinkommens bestreiten könne
wäre ich selbst schuld --- ich hätte mich ja nicht von ihr scheiden lassen brauchen!
Wenn ich eine Stereoanlage, die sie nicht einmal angeschlossen hat, die ich mir vor der Ehe
anläßlich meiner Habilitation gekauft habe, zu mir nehme, klagt sie gleich auf Besitzstörung.
Und sie unterstellt mir und meinem Arbeitgeber, der Technischen Universität Wien, Einkommen nicht zu versteuern.
Sie behauptet oft haltlose Sachen, ohne diese zu beweisen.
Beweist man ihr das Gegenteil, zuckt sie nur die Achseln.
Ihre Hoffnung ist, dass irgendetwas von ihren Anschuldigungen schon hängen bleiben wird.
Das meine ich, wenn ich sage: der Scheidungsprozess ist für sie der Versuch einer Fortführung der Ehe mit anderen Mitteln!

Andererseits bin ich mir noch immer nicht im Klaren darüber, warum sie mich in der Ehe gehaßt hat.
Ich kenne einige Teilantworten:
(i) zum einen ihre Eifersucht auf meine Mutter;
(ii) zum anderen der ausbleibende große berufliche Erfolg, hier gibt sie hauptsächlich mir und den Kindern die Schuld;
(iii) zum Dritten ihre frühkindlichen Erfahrungen und die prägenden Einflüsse ihres Vaterbildes.


Meine Frau sagte mir einmal, dass sie bei fast allen Ex-Partnern versucht hätte,
diese so lange zu quälen und zu beeinflussen, bis diese es nicht länger ausgehalten und
sich endlich von ihr getrennt hätten; das hätte ihr die Last erspart, selbst wegzugehen.





\subsubsection{Beruf Karin}

Ich habe den beruflichen Werdegang meiner Frau immer mit allen Kräften unterstützt.
Oft habe ich die Kinder betreut, wenn sie beruflich und privat außer Haus war.
Das Universitätslehrerdienstrecht (ähnlich dem der Richter und Staatsanwälte ? siehe bitte Anhang \ref{BDR})
kommt dem sehr entgegen, welches keine Anwesenheitspflicht
am Dienstort fordert; außer die Lehre erfordert es.

Für Karin scheint sich die Lage so darzustellen, wie sie mir wiederholt mitteilte:
ihr beruflicher Nicht-Erfolg erkläre sich einzig und allein aus ihrer Ehe; insbesondere wegen mir,
ihrem Mann, und ihren Kindern. Denn nur durch sie hätte sie nicht so oft mit Kollegen Kontakt pflegen
können und Aufträge akquirieren. Wäre ihre Ehe nicht und ich und die Kinder, wäre sie beruflich
schon wesentlich weiter.

Aus meiner Sicht hat Karin in der größten Zeit gearbeitet, und zwar hauptsächlich im Rahmen ihrer Ausbildung
(Architekturstudium, danach Ziviltechnikerausbildung).
Jedoch hat sie nichts oder nicht viel zum Einkommen
beigetragen  --  das ist klar, denn Studenten arbeiten zwar, aber erzielen noch keine Einkünfte.
So habe ich meiner Frau Studium und weitergehende Ziviltechnikerin ermöglicht und mitfinanziert.
Es stimmt zwar, dass sie sich, genauso wie ich, um die Kinder gekümmert hat.
Andererseits habe ich ihr aber auch die finanzielle Sorgen abgenommen,
denn andere Studenten müssen bei durchschnittlichen Studiendauern (Architektur an der TU Wien)
von 18 Semestern nebenbei arbeiten, was sie wiederum aufhält.

Abgesehen von der Finanzierung ihrer Ausbildung habe ich meine Frau in vielfacher Hinsicht praktisch
und ideell unterstützt.

\begin{itemize}
\item Ausbildung:
Insbesonders habe ich meiner Frau während ihres Studiums, das sich bis in die ersten Ehejahre
(von 1992 bis 1997) erstreckte, in vielfacher Hinsicht geholfen; zum Beispiel
bei der formalen Strukturierung der Diplomarbeit und was die bibliographische Erfassung der Literatur betrifft;
von der fortwährenden Betreuung der Kinder abgesehen  --  diese habe ich niemals als Last empfunden,
eher als Gelegenheit, die ersten Jahre meiner Kinder intensiv miterleben zu können.

Weiters habe ich immer auf die Kinder betreut und mich hauptsächlich ums Kochen gekümmert,
als Karin dann einen Beruf ausgeübt hat,
und auch während ihres Ziviltechnikerkurses, der oft Abendverpflichtungen enthielt.
Es entstand eine Art Arbeitsteilung: sie kümmerte sich um die Wäsche und ich kochte.

\item Computer:
Sie hat sich nie um einen Computer kümmern müssen, da ich ihr immer einen bereitstellte.
In den allerersten Ehejahren benützten wir einen gemeinsamen Computer; später stellte ich ihr immer einen
unentgeltlich zur Verfügung.
Kennzeichnend dabei ist, dass meine immer sehr nett ist, wenn sie etwas braucht,
aber total aggressiv wenn sie ihre Interessen wahrnimmt.
Im Juni 2005 habe ich ihr meinen Laserdrucker geborgt
und ihren weniger hoch auflösenden an meinen Computer angeschlossen.
Als ich im September 2005 meinen alter Drucker wiederhaben wollte,
schrie sie mich an und sagte, das wolle sie nicht, und dann müsste sie sich auch noch einen
Drucker kaufen.

Einen Laptop hatte sie sich schon im August 2005 klammheimlich bei Saturn in Salzburg gekauft,
wie mir Alexander in einer Indiskretion erzählte (ich erfuhr erst damals davon).
Ich weis bis heute nicht, was das für ein Computer ist, und wo dieser steht.

\item Anstellung:
Für meine Frau sind leider nur immer alle anderen schuld und Ursache dafür,
dass sie nicht das machen kann was sie eigentlich will.
Ich habe öfters versucht, ihr Arbeit zu vermitteln, da ich sah, dass
sie es zu Hause arbeitslos schwer aushielt, und Ihre Aggressivität gegenüber mir und
den Kindern immer größer wurde.
Ich hoffte, die Ehe dadurch zu retten, dass meine Frau beruflich tätig würde,
und dort Abwechslung erführe.

Im Oktober 2002 habe ich Ord. Univ.Prof. Ehrenberger (Vorstand
HNO-Klink Medizinischen Universität Wien) gebeten,
sich bei Architekt Peichl
für eine Anstellung meiner Frau in dessen Büro einzusetzen.
Peichl meinte darauf, sie solle gleich wegen eines Termins anrufen.
Ich habe sofort meine Frau angerufen.
Diese hat geantwortet und meinte, dass sie jetzt
zum Tennis spielen nach Kroatien fahren würde, und sie könnte nicht;
sie wäre gerade auf der Autobahn; ein Mann den sie mitnähme und Anna wären im Auto.
Nachher hat Karin etwa drei (!) Monate gebraucht, um Architekt Peichl endlich anzurufen.
Dieser hatte sich schon vorher bei Prof. Ehrenberger erkundigt, was denn los wäre.
Mir wurde die Angelegenheit immer peinlicher, da meine Frau es in der Zwischenzeit
vorzog, sich bei ihren fachfremden Freundinnen zu erfragen, ``wie Peichl so wäre''.
Als es dann endlich nach über drei Monaten zu einem Termin kam, hat Architekt
Peichl sie zwar freundlich empfangen, aber nicht aufgenommen.

Ich habe dennoch nicht aufgegeben, ihr eine Arbeit zu vermitteln.
Sie fing bei einer Firma, die Planungsarbeiten für das AKH verwaltete, zu arbeiten an.
Bald gefiel es dort nicht mehr.
Deshalb ersuchte ich Mag. Dobretsberger bei Herrn Dipl.Ing. Vasko von Vasko\&Partner
(einem der größten und wiener Ingenieurbüros)
anzurufen und zu fragen, ob Karin nicht in seiner Firma arbeiten könne.
Diesmal ging sie sich gleich vorstellen und bekam auch eine Anstellung.
In der Folge gab es aber wieder fortwährend Probleme,
wie schon in anderen Anstellungen.
Mag. Dobretsberger wurde von Dinpl.Ing. Vasko sogar gefragt, ob Mag. Dobretsberger
ein sehr großes Interesse am Verbleib meiner Frau in der Firma Vasko\&Partner hätte,
da es mit ihr nur persönlichen Ärger gäbe; sie würde
durch ihre aggressive Art auffallen. Mag. Dobretsberger hat dies bejaht.
So blieb meine Frau noch bei Vasko\&Partner, bis sie dann
im Sommer 2005 von sich aus einseitig kündigte.

\end{itemize}
\newpage

\section{Vorhaltungen}

Karin macht mir (gegenüber de Kindern) ständig Vorhaltungen,
die zwar falsch sind und die ich ihrer Ansicht nach zu widerlegen habe. In jüngerer Zeit einen Auszug:  ich

\begin{itemize}
\item
hätte Ehebruch mit Regina (Wulz? oder Müller?)begangen und wäre mit ihr in Schweden gewesen  (seit Juni 2005)

\item
hätte mich im Ehebett dem Ehebruch hingegeben, während der Rest der Familie im Ferienhaus war  (August 2005)

\item
war im Rahmen der Dienstreise gar nicht in Italien   (September 2005)

\item
hätte einen card-reader verschwinden lassen   (September 2005)

\item
hätte bewußt Digitalkamera ruiniert (seit September 2005)

\item
hätte vor, eine Reinigungsspirale zu verschleppen   (11. 9. 2005)

\item
würde Wohnung ruinieren, indem ich Wandlöcher abgipse  (11. 9. 2005)

\item
hätte Opernfernglas (Wert 10 EUR) verschwinden lassen   (seit 17. 9. 2005)


\item
würde ständig ihren Computer hacken, indem ich zB einen Gastaccount eingerichtet habe  (seit September 2005)

\item
hätte einen Speicheriegel aus ihren Computer entfernt, damit sich dieser verlangsame  (21. 9. 2005)

\item
hätte ihr Meisterstück, sowie etwa zehn Zehn-Schilling Münzen im Safe und würde diese nicht hergeben  (seit 6. 10. 2005)

\item
hätte Briefe, die unlängst von der Hausverwaltung gekommen wären, unterschlagen (22. 10. 2005)

\item
wieder Spyware auf ihren PC installiert, sowie ihre gesamte Kommunikation abgehört,
sodass ihr PC zu Hause nicht mehr funktioniere (14.11.2005)


\end{itemize}



\newpage


\section{Anekdoten}

\subsubsection{Frühjahr 2004}

Eine Putzfrau stielt. Karin glaubt uns, das heißt mir und den Kindern, zuerst nicht.
Stattdessen bezichtigt sie die gesamte Familie der Schlampigkeit und Nachlässigkeit.
Insbesondere Alexander nimmt sie wochenlang aus diesem Grund den Computer weg. Sie ist hart
und will sich nicht von ihrer Meinung abbringen lassen.
Sie reagiert uneinsichtig, unwillig und herrisch.

Der Wendepunkt: eine CD-Rom verschwindet und taucht wieder auf, nachdem die Putzfrau hier war.
Auch Karin vermisst nun eine Kette aus dem Familienbesitz.

\subsubsection{Ein Samstag im Frühjahr 2005  --  Kühlgut auf Küchenfußboden}

Ö1-Diagonalsendung; ich koche (aus der Erinnerung):

Meine Frau schreit mich an, dass ich den ganzen Tiefkühlschrank benutze,
weil ich ständig Lebensmittel und Tiefkühlgut einkaufe und Filme lagere. Zwei von vier Kühlfächern gebühren ihr
(als ob sie nichts davon äße.) Sie leert den Inhalt von zwei Tiefkühlfächern auf den Küchenboden.
Ich muss ihn mühsam wieder einräumen. Das alles passiert vor den Kindern.


\subsubsection{Di., 10. 5. 2005 Besprechung bei Rechtsanwalt Dr. Knöbl wegen Aufteilungsfragen im Scheidungsfall}

Das Treffen findet nur zwischen mir und Dr. Knöbl statt; meine Frau wußte davon, war aber nicht anwesend,
da sie arbeiten mußte.
Ich habe ihr dann noch im Mai 2005 einen Aufteilungsvorschlag, der sich aus diesem Gespräch ergab,
vorgelegt, auf den sie allerdings nie reagiert hat.


\subsubsection{22. 5. -- 26. 5. 2005 Treffen mit Greenberger}

Anläßlich der Fachtagung "QUPON-Quantum Physics of Nature" treffe ich mich einige Male
mit Prof. Greenberger von der City University New York und teile ihm mit,
dass ich mich vermutlich scheiden lassen will.
Danny meint, ich würde mich in einen Krieg begeben,
und Karin würde alles tun, um möglichst viel aus mir herauszupressen.
Lieber solle ich bei ihr bleiben. Es würde sie ziemlich unvermutet treffen.
Irgendwie glaube ich das nicht.



\subsubsection{So., 5. 6. 2005 -- So., 12. 6. 2005  --  Schweden}

Ich bin eine Woche beruflich in Schweden (Dienstreise)
zu einer Konferenz eingeladen und versuche dort, mir
über unsere Beziehung ins Klaren zu kommen. Ich sprechen mit Kollegen über meine Eheprobleme
(Prof. Grellund und Prof. Jan-Ake Larsson,
und unternehme in der vorlesungsfreien Zeit zwei Mal alleine ausgedehnte Wanderungen
um die schönen Seen Smalands.
Grellund hat gerade ein Buch über Happyness auf Norwegisch beendet. Er tröstet
mich mit seinem schönen Konzept von Happyness: Happyness is the "receptiveness and openness", die Welt in sich
selbst entfalten zu lassen. Denn die Welt ist prinzipiell gut und erfuellend,
wenn wir sie nur herankommen lassen. Sehr schön optimistisch; gefällt mir sehr gut.
Ich komme noch in Schweden zur Entscheidung: ich kann so nicht länger leben. Das ist unzumutbar,
würde mich komplett psychisch fertig machen. Mir bleibt keine Wahl als die Scheidung.
Über diese Entscheidung spreche ich auch mit einigen Kollegen
(zB. Grellund und Larsson), die dies bezeugen können.

Karin verdächtigt mich dann im Nachhinein, ich wäre ``mit meiner Freundin'' hingeflogen
und wir hätten dort gemeinsam die Zeit verbracht!
Sie sagt, ich hätte die Digitalkamera mitgenommen und die Bilder verschwinden lassen.
Ich kann lange Zeit die Speicherbausteine nicht finden. Karin behauptet deshalb in der Folge,
ich hätte sie extra verschwinden lassen, weil dort mich belastende Fotos drauf wären.
Komplett falsch und absurd, aber sie lässt sich davon nicht abbringen.
(Ich finde die Speicher vor meiner Abreise nach Florenz
nach längerer Suche in meinem Kasten wieder.)

Nachtrag vom 28. 11. 2007: ich habe versucht zu rekonstruieren,
wer im Frühjahr/Frühsommer 2005 prinzipiell Zugang zu meiner Mail und zum Passwort ``9isasip9'' hatte,
welches ich global verwendete: es waren die Tutoren, welche meine Vorlesung {\em 135.044 Übung Mathematische Methoden in der Theoretischen Physik}
mitbetreuten, und meine Frau:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline\hline
Name & email (Status 2005)\\
\hline
Maximilian Attems& mattems@hep.itp.tuwien.ac.at\\
Cornelia Deiss& e9925280@student.tuwien.ac.at\\
Wolfgang Dungel& e0125604@student.tuwien.ac.at\\
Stephan Ettenauer& e0026085@student.tuwien.ac.at\\
Dominik Fischer& dominik@physik.htu.at\\
Roman Kogler& e0125882@student.tuwien.ac.at\\
Maria Schimpf& e9726437@student.tuwien.ac.at\\
DI Karin Svozil& \\
\hline\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{So., 12.6.  2005  --  Gespräch mit Karin}

Es kommt zu einer Aussprache.


Sie verlangt eine Entscheidung von mir bezüglich Dachbodenausbau.
Will ich Geld vom Verkauf des Miethauses 1150, Kranzgasse 31 in dieses Projekt stecken,
will ich Schulden aufnehmen, oder nicht?
Ich sage, dass unter der gegebenen Situation ein solches Projekt für mich kaum vorstellbar ist,
da unsere Ehe gescheitert ist.
Ich sage ihr, dass es so nicht weiter gehen könne.
Ich halte diese Atmosphäre der seelischen Anspannung und Grausamkeit nicht mehr aus.

Sie sagt, sie wolle zwar keine Scheidung, aber wenn es unbedingt sein muss,
werde sie einwilligen.

Außerdem erklärt sie, mich zu hassen. Auf die Frage, warum das so ist,
gibt sie keine Antwort;
nur den Zusatz: der Grund würde sowieso bald zu Ende sein.

\subsubsection{Di., 14. 6. 2005  --  Treffen Prof. Tkadlec}

Prof. Josef Tkadlec von der TU Prag besucht mich am Institut.
Ich teile ihm mit, dass ich mich scheiden lassen will.
Seine Frau hat ihn ebenfalls geklagt und will, dass er möglichst rasch aus
der Wohnung auszieht.

\subsubsection{So., 19. 6. 2005  --  Hochschwab \& 1. Treffen Regina Wulz}
Ich gehe mit Prof. Tkadlec, einem Kollegen der TU Prag,
vom Bodenbauer auf den Hochschwab. Wir reden über unsere Eheprobleme und die bevorstehenden
Scheidungen.

Ich treffe zum ersten Mal eine Frau auf ein Glas Bier im Burggarten.
Wir sprechen miteinander, da sie auch durch ähnliche Phasen gegangen ist.
Es bleibt beim zweimaligen Treffen und beim Gespräch.
Ein Ehebruch fand niemals, auch nicht in der Folge, statt.



\subsubsection{Mo., 20. 6. 2005  --  2. Treffen Regina Wulz}
Ich erzähle meiner Frau von diesem Treffen.
Sie sagt, dass sie das verstünde; sie hätte bei ihrem ehemaligen Arbeitgeber jemanden
kennen gelernt, der ihr attraktiv erscheine.
Sie würde das zwar nicht begrüßen, fände es aber verständlich.
Wir hätten uns ohnehin über die Scheidung verständigt.
Ich solle nur möglichst bald ausziehen, falls ich sich ein sexuelles Verhältnis ergäbe bzw.
wenn ich Telefonate empfinge.
Gleichzeitig würde sie aber doch gerne einige Wochen des Sommers in Zell am Moos verbringen;
wir hätten da ohnehin
die Möglichkeit getrennter Schlafzimmer.
Ein sexueller Verkehr mit mir wäre für sie ohnehin nicht mehr vorstellbar.


Ich wollte die Ehe mit Karin genau so ehrlich beenden,
als ich diese Ehe zur Gänze geführt habe.
Niemals irgendeinen ``Seitensprung'', keinen Ehebruch!
Diese Ehrlichkeit wird mir in der Folge zum Problem:
Karin tut alles, um mir eine ``Freundin'' anzudichten.
Ihr Problem: sie kann einfach nicht verstehen, dass ich aus keinen anderen Gründen
diese Ehe beenden will, als dass ich nach jahrelangen Versuchen nun
sicher bin, dass ein Ende unausweichlich ist; oder ein perpetuierter Kampf,
was auch für die Kinder schlecht wäre.
Für sie wäre es viel verständlicher, wenn ich sie wegen einer anderen Frau verließe.

In der Folge spricht sie vor den Kindern konstant davon, ich hätte nun ``eine Freundin''.
Wie wirkt das auf diese? Will Karin emotionale Widerstände
und vollendete Tatsachen schaffen?

\subsubsection{Sa., 25. 6. 2005}
Nun behauptet Karin zum ersten Male explizit, dass ich eine Freundin hätte
(ich hätte ihr das angeblich gesagt;
dabei kann ich mich nur erinnern, von einem Treffen mit einer Frau gesprochen zu haben)
und daher Ehebruch vorläge -- wahrscheinlich wäre ich mit
ihr sogar nach Schweden gereist.
Sie hätte mit ihrer Schwester gesprochen, die ebenfalls gerade ihre Scheidung abwickelt, und meint, dass ich jetzt schuldig wäre (wegen Ehebruch)
Sie beansprucht daher Unterhalt; insbesondere ginge es ihr dabei um meine Beamtenpension.
Auf Grund dieser Aussagen erkläre ich Regina, dass ich mich nicht mehr mit ihr treffen könne.



\subsubsection{So, 26.6.2005  --  Kinderparty mit Hintergedanken}

Am Abend nach der Kinderparty im Garten meiner Mutter fragt Karin, ob mir ein Teil dieses Gartens eigentlich gehöre...
sie könnte aber genau so gut im Grundbuch nachschauen. Der Grund ihrer Frage:
wie sie mir erklärt, würde sie dann Wertsteigerung während der Ehe einfordern!

\subsubsection{6.2005  --  Einseitige Kündigung bei Vako \& Partner}

Karin kündigt ihr Dienstverhältnis bei Vasko \& Partner; angeblich um einen angenehmen Sommer
in Zell am Moos zu verbringen, wie sie sagt.
Außerdem möchte sie zukünftig weniger arbeiten, um sich um Anna kümmern zu können.


\subsubsection{Di, 28.6.2005}

Telefonat Nachmittag:
Ich schlage Karin vor, dass die Kinder meinen Teil der Wasnergasse bekommen.
Sie lehnt ab, da sie alles möchte und alleine im Grundbuch stehen möchte.
Da hätte sie zu wenig Verfügungsgewalt!

Sie bietet einen "Abtausch" mit ZaM an ...

\subsubsection{Sa., 9. 7 2005  --  Wutanfall}

Karin hat ein Handy gekauft und möchte es entsperren;
genauso wie ich gestern schnell und kurz.
Typisch für unsere Querelen was sich abspielt: ich sage;
ich hätte den Link und könnte sofort. Sie sagt, sie will alles alleine machen.
Ich gehe mit Alexander Tischtennis spielen.
Nach kurzer Zeit kommt Karin und will dass ich ihr helfe.
Ich muss unterbrechen und ihr beim Aktivieren des Handys helfen.
Sie will nun ``alles selber machen'' und fragt mich wie.
Schreit mich an, ich hätte die falsche Startseite von yesss.at -- ah doch nicht;
gut wie geht's weiter? Sie bittet um Hilfe, will an der Hand geführt werden,
ich soll ihr zuschauen ob sie eh alles richtig oder falsch macht -- ich s
age sie solle es nun alleine machen; ich gehe mit den Kindern noch schwimmen,
da letzte Sonnenstrahlen; ob sie mitkommt? Sie: nein, sie will Handy entsperren,
ich bin ein Scheißer und helfe ihr nie -- sie wird nun zukünftig auch nicht mehr -- Karin
knallt die Tür mit aller Gewalt zu.

Alexander sitzt im Wohnzimmer und schaut gequält. Er tut mir so leid!

\subsubsection{Mo., 18. 7. 2005  --  Einbruchsversuch auf mein Konto}

Jemand versucht, sich in mein PSK-Gehaltskonto
illegal einzuloggen. (Ich erfahre das erst am Mittwoch, als ich eine
Überweisung tätigen will und mein Konto gesperrt ist.)

An diesem Abend fuhr ich langsam (Starkregen uns Sturm) mit Dr. Karl Wengler über die Westautobahn;
wir gingen danach noch auf drei Biere; ich verabschiedete mich von ihm deshalb erst um Mitternacht.

Laut Auskunft von Frau Leyrer von der PSK
Ombudsstelle, Tel. 51400-34000, wurden am 18. 7. 2005, von 22.41-22.45 Uhr
vier Versuche ins Konto einzudringen; und zwar von der IP-Adresse unseres Zell am
Mooser Internetanschlusses:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Sehr geehrtrer Herr Svozil,

hiermit bestätigen wir Ihnen, dass auf Ihre MAC-Adresse 08:00:46:63:98:37
vom 18.07. - 24.07.2005 die IP-Adresse 217.199.85.91
explizit nur für Ihren Anschluss freigeschaltet ist/wurde.

Mit freundlichen Grüssen
Manfred Forsthuber

Neuhofer TV NET GmbH
Hauptstrasse 4
A-4893 Zell am Moos
Telefon: +43 (0) 6234 / 8295 - 0
Telefax: +43 (0) 6234 / 8295 - 18
Web: http://www.zell-net.at
Mail: manfred.forsthuber@neuhofer.co.at
\end{verbatim}
}
Zuerst hat meine Frau erstaunt getan; dann hat sie gesagt ich soll mich nicht so aufregen, es wäre ``ohnehin nichts weggekommen.''
(Ich frage mich, was passiert wäre, wenn sie Erfolgt gehabt hätte?)


\subsubsection{Ende August 2005  --  Angebliches Telefonat ``mit Freundin''}

Mein Handy läutet. Meine Frau schreit laut vor den Kindern:
``Das ist Deine Freundin! Sprich nur mit ihr!''
Christian ist am Telefon. Er möchte mit mir auf ein Bier gehen.
Ich gebe ihr das Handy und sie spricht mit Christian; scheint tatsächlich verblüfft zu sein.


\subsubsection{So., 4. 9. 2005  --  Falsche Behauptungen}

Ich rufe meine Mutter an. Meine Frau hat offenbar in meinen Unterlagen gekramt und meinen vergessenen Pass gefunden.
Jetzt behauptet sie: ich bin gar nicht in Italien!


\subsubsection{So., 11. 9. 2005  --  Sorge um Abflussspirale}

Ich verputze einige Löcher im ehemaligen Kinderschlafzimmer mit Gips.
Meine Frau kommt ins Zimmer und sagt, sie will nicht,
dass ich in Zukunft an der Wohnung etwas verbessere oder verändere,
da ich nur unsachgemäße Reparaturen durchführe.
(Vormals hat es sie nie gestört, dass ich Eigenleistungen in der Wohnung erbringe.)

Als ich mir ein Bett zusammenschraube, meint sie, auf Anna's Frage "Was macht der Karl da?":
"Er ruiniert  die Wohnung". (Ich habe den gesamten Vorzimmerverbau und zwei Küchen selbst zusammengebaut.)

Meine Mutter bittet mich, die Spirale mitzunehmen, um ihren verstopften Abfluss zu reinigen.
Meine Frau hört die und erklärt mir, dass es in einer Neubauwohnung (die inzwischen 25 Jahre alt ist)
keine verstopften Abflüsse geben kann. Sie wirft mir in der Folge vor, ich wolle die Spirale
nur zu meiner Mutter mitnehmen, um sie aus der Wohnung zu tragen. Sie würde jedenfalls,
sollte ich die Spirale nicht wieder zurückbringen, die Spirale eigenhändig von meiner Mutter zurückholen.



\subsubsection{Di., 13. 9. 2005}

Karin erklärt, dass sie ``heute Abend weggeht'' (keine weiteren Aussagen wohin und mit wem).
Sie kommt in der Nacht um 0.30 zurück.

Ich habe am Naschmarkt eingekauft; uA. große Bohnen. Sie sagt, man hätte mir
alte Bohnen vom Vorjahr aufgeschwatzt. Ich könne dem Verkäufer ``reinreiben'', er solle
mir gefälligst nächstes Mal frische Ware verkaufen. Ihre Begründung: einige Bohnen haben schon einen weißen Keim.


\subsubsection{Do., 15. 9. 2005}

Ich war bei Alfred Pritz, Psychotherapeut der Gebietskrankenkasse Wien und Rektor der gerade gegründeten
``Sigmund Freud Universität''. Er hat uns angeboten, eine begleitende Mediation vorzunehmen bzw.
uns psychologisch zu beraten; insbesondere wegen der Kinder.
Auf meine Frage, ob wir dieses Angebot annehmen sollen, erklärt meine Frau, dass sie das nicht möchte.
Sie könne sich aber eine Mediation nach der Scheidung vorstellen.

Ich versuche, mit der Digitalkamera eine Aufnahme zu machen. Diese funktioniert nicht. Karin unterstellt mir, dass ich sie
bewusst ruiniert hätte; genauso wie ich angeblich die Speicher erst so spät gefunden habe,
um ihr zu schaden und meinen angeblichen ``Schweden-Aufenthalt mit meiner Freundin'' (lächerlich; dieser Vorwurf hat sie etwa vor einem Monat vor den Kindern gemacht !)
zu verheimlichen.

\subsubsection{Sa., 17. 9. 2005}

Ich habe Karten für Raimund's ``Verschwender'' im Burgtheater für die gesamte Familie gekauft.
Als ich dies Karin mitteile, reagiert sie aggressiv, beinahe wild, und meint, sie ginge ``nur für mich'' mit.
Ich hätte sie anrufen und fragen sollen, bevor ich ihre Karte kaufe.

Meine Frau meint etwas später: sie wäre eine Stunde fort, und schon hätte ich die Frechheit begangen,
Tickets zu besorgen. Außerdem wäre der Ticketpreis -- EUR 7 -- viel zu gering.
Das könne sie weder als Geschenk noch als Versöhnungsversuch annehmen. Sie ginge deshalb nicht mit.
Aber ich könne ja meine Mutter fragen; vielleicht ginge sie mit?

Etwas später beschuldigt sie mich, die Kaffeemaschine ruinieren zu wollen, da ich sie einschaltete,
obwohl wie sie behauptet, zu wenig Wasser darin wäre. (Es ist genug Wasser darin.)
Genauso, wie sie sagt, wie ich die Kamera ruiniert hätte -- mutwillig \& absichtlich.

Kurz vor dem Weggehen beschuldigt Karin mich noch, den Operngucker (Kaufpreis EUR 10)
konfisziert zu haben. Tatsache ist dass ich nicht weiß wo dieser ist; das letzte Mal bei Nestroy-Stück im Burgtheater mit Anna
(Karin ist auch damals schon nicht mitgegangen) war eine Seite defekt.


\subsubsection{Mi., 21. 9. 2005}

Gleich nach dem Aufwachen fliegt mich Karin an: ich hätte ihren PC ruiniert, hätte einen der darin befindlichen Speicherriegel entfernt,
und nun solle ich ihn gefälligst wieder reparieren!
Ich weiß nicht, wovon sie spricht. Sie sagt, ich hätte ihn manipuliert, hätte einen Speicherriegel ausgebaut.
Sie würde ``meine Freundin'' anrufen und ihr erzählen, wozu ich alles imstande bin in so einer Lage.

Nach einiger Zeit beruhigt sie sich wieder. Sie sagt, sie hat vor einiger Zeit eine ``Datenbereinigung'' durchgeführt; ev. hat sie dabei Systemdateien gelöscht?
Ich teste Hauptspeicher mit {\tt memtest+}, der ist in Ordnung.
Aber die Platte kratzt; das Maxtor-Plattendiagnostic-Tool meldet einen Plattenfehler.
Ich werde versuchen, am Abend das Problem zu beheben.


\subsubsection{Do., 29. 9. 2005}

Karin geht am Abend weg ohne zu sagen wohin und kommt am nächsten Tag um 0.30 nach Hause.

Nachtrag: auf meine Frage (Do., 6. Oktober 2005, abends; sie hat gerade verlangt, ich solle ihr das Flugticket nach Polen zeigen,
weil sie mir offensichtlich nicht traut), wo sie war, sagt sie: Sie war im Fischer-Bräu mit zwei ``kaum bekannten'' Kollegen.
Der eine hieß Martin, der andere Norbert.

Nachtrag: Sie meint, auf dem Nachhauseweg mit dem Rad wäre sie so alkoholisiert gewesen,
dass sie sich vor einem Polizeiauto geschreckt hatte,
das kurze Zeit neben ihr gefahren wäre.
Sie wäre aber nicht kontrolliert worden, sonst wäre der Führerschein weg gewesen.

\subsubsection{Fr., 30. 9. 2005}

Karin erklärt mir, dass die Klassenlehrerin von Anna ihr erklärt hat, Anna habe einen Minderwertigkeitskomplex
und wäre in Deutsch sehr schlecht.
Karin verbietet mir dabei, die Legasthenieberatung des pädagogischen Institutes der Universität
zu konsultieren. Sie hat vor zu warten, bis Anna einen Vorschlag von der Schule heim bringt.

Da ich Annas Essen einzahle, komme ich darauf, dass Karin Anna von der Nachmittagsbetreuung
``fleißige Eichhörnchen'' abgemeldet hat, da sie sich nun selbst um Anna kümmern will.
Ich frage mich, ob sie Anna ganz bewusst dazu benutzt, um ihre
Arbeitslosigkeit mir gegenüber zu motivieren.
Im Extremfall könnte das sogar so weit gehen, dass Annas schlechtes Abschneiden in der Schule
für diesen Zweck herhalten muss, und Anna deshalb in ein Double Bind gerät.

\subsubsection{Sa., 1. 10. 2005}

In der vergangenen Woche nach dem Computercrash war Karin zuckersüß, weil sie mich brauchte -- ich musste ihr
``zur Seite stehen'' und ihr diverse Hardware beistellen und Programme installieren. Sie hält dabei aber noch immer fest,
dass ich ihn ruiniert hatte.

Heute ging es wieder los.
Sie meinte dass es zwar stimme, dass ich in den letzten Jahren für die Familie hautsächlich kochte,
aber ich habe dieselbige ``mit Nudeln voll gestopft''.
Und an Bohnengerichte wäre niemand mehr interessiert.
Sie droht mir, sollten wir nicht bald geschieden sein, wegen meiner angeblichen ``Eheverfehlungen''
mit Regina Wulz zu klagen. Endlich nennt sie Namen! Mit Regina habe ich mich zweimal auf ein Glas Bier getroffen,
den Kontakt allerdings abgebrochen,
da meine Frau -- wie sie mir gegenüber auch gestand -- mir riet die Beziehung ruhig weiterzuführen, da sie dann
meine Beamtenpension und Unterhalt bekäme. Ich sagte, sie ``wohne in einer Traumwelt'',
was sie so erzürnte, dass sie es gleich aufschreiben wollte.

Auf meine Andeutung, einige Freunde hätten gemeint, sie hätte
unter Umständen schon länger einen Geliebten,
vielleicht einen ebenfalls verheirateten Mann,
was ihre Lieblosigkeit mir gegenüber erklären würde, antwortet sie mit einer Gegenfrage:
``wer hat das behauptet?''
Sie scheint da etwas geschluckt zu haben.

\subsubsection{Di., 4. 10. 2005  --  Arbeit für Mistkübel}

Nachdem die Kinder im Bett sind, arbeite ich abends noch an meinem Manuskript zur Dramatisierung von Quantenkryptographie im Zusammenhang mit der
``Langen Nacht der Forschung''.
Als ich das stark umgeschriebene Manuskript in die Papierentsorgung werfe, bemerkt Karin spitz:
``Wieder eine Arbeit von Dir für den Mistkübel''.
Manchmal erscheint mir sie neidet mir meinen relativen Erfolg.

\subsubsection{Mi., 5. 10. 2005  --  Morgendliches Geschrei}

Karin ist unzufrieden mit uns allen und schreit auch gleich mit allen
dreien in der Früh.
Ich wache auf, als Karin laut mit Anna schreit. Sie ist erst jetzt draufgekommen, dass Annas Mathematik-Hausübung teilweise nicht richtig
gerechnet wurde. Nun schimpft sie auf Anna laut ein und erklärt ihr abwechselnd,
Anna wäre dumm und Anna wäre nicht dumm.
Sie würde sie in eine Sonderschule geben, nicht alleine in eine Hauptschule!
Gestern, in einer ruhigeren Phase,
hat sie noch erklärt, Anna unter allen Umständen das Gymnasium zu ermöglichen.
Anna verlässt weinend die Wohnung und schluchzt im Treppenhaus.

Dann kommt Alexander dran.
Ich habe gestern noch seine Mathematik-Hausübung nachgerechnet und einen Fehler
mit ihm ausgebessert.  Dann habe ich Karin gegenüber mit dem Hinweis auf die Vertraulichkeit
dieser Information erklärt, dass Alexander eigentlich kein einziges Beispiel der Hausübung geschafft hätte,
die ihm und vermutlich seiner gesamten Klasse die Übung bei den Hilfsrechnungen fehlt.
(Ich erfinde beim Frühstückskaffee einige kleine Hilfsrechnung und
bitte Alexander, diese bis zum Abend zu lösen.)
Heute wirft sie nun Alexander vor, er wäre so schlecht,
dass er in Mathematik alle Beispiele falsch hätte!

Als ich einwende, so stimme das gar nicht, geht sie mich wild an. Sie sagt
ich solle mich da raushalten und ihre Autorität nicht untergraben und solle dazu stehen was ich ihr
gestern gesagt habe. Dann wörtlich:
``Aber vielleicht haben sie [[die Kinder]] das von dir, dass sie
die Verantwortung für sich selbst nicht übernehmen wollen.''
Als ich ihr sage, dass ich mich nicht streiten wolle und ich keine Zeit habe, weil ich zu einer
Diplomprüfung muss, pflanzt sie sich breit vor mir auf und starrt mich mit funkelnden, zornigen Augen an.

Am Abend (meine Mutter war zum Besuch angekündigt)
fragte sie dann im Rahmen eines Streites noch, ob ich möchte, dass meine Mutter die Wohnung weinend verlässt.


\subsubsection{Do., 6. 10. 2005  --  Morgendliches Geschrei und abendliches Gezänk}

Ich bin verzweifelt. Karin beginnt wieder mit mir nach dem Aufstehen zu streiten.
Sie sagt, Anna wäre auch schlecht in Mathematik, und dass sie, wenn sie Anna anschreit,
sie ``aufwecken würde'', damit meine Tochter endlich zur Besinnung kommt.
Ich sage ihr, sie soll sie doch wie gewohnt zu den ``Fleißigen Eichhörnchen'',
der von der Schule organisierten Nachmittagsbetreuung geben;
zu Hause würde sie ohnedies nur fern sehen wie gestern Nachmittag.
Außerdem schlage ich vor, dass ich mit ihr lerne; da Karin nur herumschreit.
Gestern hat sie einen Aufsatz von Anna zerknüllt und in den Papierkorb
geworfen (bei Alexander war es nicht viel anders).
Karin meint daraufhin, ich würde das nur machen,
damit ich bei der Scheidung besser dastehe.
Nach der Scheidung würde ich mich überhaupt nicht mehr um die Kinder kümmern!
Ich bin echt verzweifelt -- was soll ich machen?
Übrigens glaubt meine Frau, sie würde nicht  "schreien",
sondern nur "laut reden".
Anna meint dazu: ich erkläre alles ziemlich kompliziert, und meine Frau erkläre nicht sondern schreit sie
oft nur an.

Karin sagt sie möchte sich selbstständig machen, und da kommt ihr
der Unterhaltsanspruch an mich sehr gelegen.

Karin behauptet, ich hätte ihr gesagt, ich ``hätte eine Freundin''.
Sie möchte mein Polen-Ticket sehen.
Weiters möchte sie mein Schweden-Ticket sehen.

Weiters kommt sie ganz nahe an mich heran, grinst mich an.
Darauf sagt sie, wenn ich sie verletze,
dann komme die Polizei und ich müsse von zu Hause ausziehen.

Sie behauptet, ihr Meisterstück wäre noch im Safe
und ich würde es ihr unterschlagen; genauso wie etwa zehn Stück ehemaliger Silber-Zehn Schilling Münzen.
Ich könne ihr ja sieben Euro geben; lieber wären ihr aber die Münzen!
Von all dem weiß ich nichts.

Sie erwartet irgendwie, ich solle ihr beweisen, dass ich unschuldig bin.
Das ist eine komplette Verdrehung der Rechtslage!
Sie wirft mir irgendetwas vor, und ich soll es dann entkräften.
Aber wo nichts ist, kann ich nichts entkräften!
Wie soll ich ihr beispielsweise beweisen,
dass ich ihr Meisterstück niemals im Safe hatte?

\subsubsection{Fr., 7. 10. 2005  --  Komplett fertig}

Schon als ich nachmittags gegen 17.45 Uhr auf die Wohnung zugehe, dringt das Geschrei von Karin durch die
geschlossene Wohnungseingangstüre.
Ich sperre etwas zögernd und widerwillig auf.
Karin steht mit Alexander im Vorzimmer und schreit.
Warum? Er ist angeblich fünf Minuten zu spät daran, zum Gitarreunterricht zu gehen.

Alexander ist blass. Als ich Frage, was los sei, sagt er, er hätte Kopfweh und Hunger.
Ich laufe in die Küche, reiße schnell eine Packung Hamburger auf, mache es kurz im
Microwave warm, und drücke es Alexander in die Hand.
Alexander zögert zuerst, dann isst er den Hamburger gierig auf.


Ich bin wieder einmal komplett fertig!
Mir sind die Gesichtszüge meiner Frau von gestern noch erinnerlich;
sie hat mich abwechselnd derart wild und süffisant grinsend angeschaut,
dass es mich total depressiv gemacht hat!
Und dann ihre fortwährenden Unterstellungen und Drohungen!




\subsubsection{Sa., 8. 10. 2005}

Anna kommt zu mir und ersucht mich um Hilfe bei der Lösung eines Rechenbeispiels.
Als ich zu erklären beginne, mischt sich meine Frau ein und unterbricht uns drei mal.
Sie ermahnt mich, Anna nicht die Lösung zu sagen, und unterstellt mir ich könne nicht erklären.
(Das erscheint ein wenig lächerlich angesichts meiner Lehrbefugnis in theoretischer Physik,
die es mir ermöglichen würde, sogar in der AHS zu unterrichten.)
Zuletzt steht sie im Türrahmen in der Küche und beobachtet beinahe eifersüchtig wie ich Anna
das Beispiel erkläre.

Nachher bietet sich meine Frau bei Alexander an, mit ihm Vokabel zu lernen. Das habe meistens ich gemacht,
doch nun versucht sie, den Eindruck zu erwecken, sie wäre die Einzige gewesen, die den Kindern in der Schule
geholfen haben.

Sie geht Joggen. Als sie zurückkommt und mich mit Anna lernen sieht,
sagt sie mir noch, ich solle mich nicht so aufspielen.


\subsubsection{So., 9. 10. 2005}

Meine Frau sieht meinen Schlüsselbund. Sie fragt, was die beiden ``neuen'' Schlüssel sind; insbesondere der eckige?
Sie vermutet, das wären Schlüssel für ``meine neue Wohnung'', die ich heimlich angeschafft hätte.
Ich erkläre ihr, dass dies die Schlüssel zur Wohnung meiner Mutter sind.

\subsubsection{Di., 11. 10. 2005}

In der Früh erklärt mir Karin schon wieder, ihr Meisterstück müßte im Safe sein.
``Es wird dort früher oder später wieder auftauchen'', meint sie.
Sie hätte ihre Eltern befragt; bei ihr wäre das Stück nicht. Die stehlende Putzfrau könne
es wohl auch nicht gewesen sein, denn das Stück wäre ein Unikat,
mit dem man [[in Polen?]] nichts anfangen könne.

Ich sage ihr, ich könne nichts anderes erklären als mich zu wiederholen.
Zur Sicherheit (ich habe bereits 2 mal im Safe nachgeschaut),
werde ich es morgen noch ein drittes mal tun -- ich habe mich für morgen mit meiner Mutter
verabredet, und wir werden gemeinsam nachsehen.

\subsubsection{Mi., 12. 10. 2005}

Am Morgen war ich mit meiner Mutter erneut in der Bank,
um nochmals Karin Vermutung nachzuprüfen, ihr Meisterstück und Silbermünzen
befänden sich im Safe.
Wir haben gemeinsam mit einer Bankangestellten
zum dritten Mal den Save ``umgedreht'' und genau angesehen.---Nichts! Weder das Meisterstück,
noch die silbernen Zehn-ATS-Münzen.
(Die Bankangestellte meinte, diese wären gerade 3 ATS pro Stück wert.)


\subsubsection{Do., 13. 10. 2005}

Meine Frau versucht, durch permissives Verhalten die Kinder auf Ihre Seite zu bringen.
Sie geht schlafen und hat Alexander erlaubt weiter
zu gamen.
Ich muss ständig den Bösen spielen und die Kinder schlafen schicken.


Weiters hat sie meine Daunendecke Alexander gegeben und behauptet,
eine (seine) Daunendecke wäre weggekommen (dh. ich hätte sie weggeschleppt.
Ich muss mir nun eine neue Daunendecke kaufen.

\subsubsection{Fr., 21. 10. 2005}
Karin schneidet sich in der Küche in den Finger.
Ich will ihr Desinfektionsmittel und Pflaster bringen.
Sie sagt: ``Nein danke. Ich brauche nichts von Dir; keine falschen Bekundungen.''

Sie trägt mir auf, alte, historische Korrespondenz mit der Hausverwaltung,
die an uns beide gerichtet waren, zugänglich zu machen.
Sie hat solche Briefe zwar niemals gebraucht, aber ich sichere ihr das selbstverständlich zu.

Weiters deutet sie an, sie würde einen Brief von der Hausverwaltung erwarten,
den ich unter Umständen unterschlagen hätte.


\subsubsection{Sa., 22. 10. 2005}

Folgender Streit vor den Kindern:

Karin erklärt, sie würde mit den Kindern neue Jacken einkaufen gehen
(vermutlich auf meine Kosten; wie früher auch: sie kauft ein, ich zahle).
Ich erwähne, dass vollkommen neue Jacken im Schrank wären.
Sie lässt eine Jacke demonstrativ von den Kindern anziehen und erklärt sie als unbrauchbar, da entweder zu klein oder zu groß.
O-Ton: ``Wenn sich die Eltern scheiden lassen, dann brauchen die Kinder neues Gewand!''

Weiters unterstellt sie mir, Briefe von der Hausverwaltung unterschlagen zu haben.
Es würde sich aber bald herausstellen, wie sie sagt.
Ich habe aber nichts unterschlagen.

Sie funkelt mich mit den Augen wild an und verlässt mit den Kindern die Wohnung.

Ich bin wieder komplett fertig --- schon in der Früh!

[[Nachtrag Sonntag: Ich zahle die eingekaufte Jacke.]]

\subsubsection{So., 23. 10. 2005}

Karin gault mit den Kindern noch heftig bis 22.10, legt sich dann ins Bett
und reagiert unwillig, als diese immer wieder zu ihr kommen. Die Kinder finden bis spät in die Nacht keine Ruhe.
Alexander hat morgen Schularbeit.


\subsubsection{Mo., 24. 10. 2005}

Karin teilt mir mit, dass sie nächste Woche für fünf Tage
mit den Kindern im Auto nach Kroatien auf ein Tennistrainingscamp
fahren möchte. Ich könne ja inzwischen etwas anderes machen; zB wallfahren.

Karin erlaubt den Kindern alles und vermeidet jegliche Erziehungsmaßnahme,
die die Kinder ihr übel nehmen könnten.
Alexander sitzt ungewaschen etc. bis nach zehn Uhr vor dem PC; ich muss ständig den Bösen spielen und ihn vom
PC wegbringen.



\subsubsection{Fr., 4. 11. 2005}
Anna hat einen psychologischen Test wegen Legasthenie gemacht. Darin muss sie Familienmitgliedern Tieren zuordnen.
Mich beschreibt sie als Vogel, Karin als Bären, Alexander als Krokodil, und meine Mutter als Fisch.
Sie selbst ist ein Delphin.

\subsubsection{Sa., 5. 11. 2005}

Karin macht sich am Abend vor den Kindern über mich lustig:
sie meint wir müßten alle schauen, dass ich wieder eine neue Ehefrau finde.
Ich finde das nicht komisch!

\subsubsection{So., 6. 11. 2005}

Karin sagt, es wäre ihr lieber ich würde nicht zur Besprechung des Legasthenietests kommen; wir würden uns ohnehin immer streiten.

Am Abend Streit:
Ich frage meine Mutter, ob sie den Kindern Palatschinken machen kann, während wir bei einer Schulbesprechung sind.
Karin will die Kinder am Mittwoch zu Mc Donalds schicken.
Ich schlage vor: wir fragen die Kinder.
Diese wollen lieber die Palatschinken und zu Hause bleiben. Karin ist fuchsteufelswild und sagt mir,
dass meine enge Beziehung zu meiner Mutter eine grobe Eheverfehlung ist; und ich nicht über ihren Kopf entscheiden soll.


\subsubsection{Fr., 11. 11. 2005 Die Kinder ein Fall für den Psychologen?}

Ich erfahre heute, dass meine Frau vor etwa zwei Wochen mit den Kindern bei einer Psychiaterin (Mag. Komatz, Gymnasiumstr. 66/13, Tel. 3687704) war, ohne mir etwas zu sagen.
Im Gegenteil, sie hat zu den Kindern nach eigenen Aussagen gesagt (die Kinder erzählen mir das und
sie sagt mir auf meine Frage Folgendes): ``Ihr müsst es dem Papa nicht erzählen, er wird es früher oder später ohnehin erfahren.''

Auf meine Frage, wieso sie mir das verheimlicht hat, sagt sie: ich war ja nicht interessiert.
Sie hat mir angeblich irgend einmal gesagt, sie hätte ``Probleme mit Anna'', worauf ich nicht reagiert und geantwortet habe.
Sie hat auch vor, beide Kinder weiterhin zur Psychologin zu schicken, weil ihnen das nutzt, wie sie meint.

\subsubsection{So., 13. 11. 2005 Meiner Frau kommen die Tränen}

Beim Mittagstisch erwähne ich, dass ich mit meiner Mutter Chapatis gegessen habe.
Frage meiner Frau: wann war ich denn mit meiner Mutter essen?
Ich sage, das wäre zu Allerheiligen gewesen,
während meine Frau und die Kindern mit unserem Auto Tennis spielen in Kroatien gewesen ist.
Meine Mutter und ich haben den ersten Bus zum Friedhof versäumt, der zweite wäre an uns einfach vorbeigefahren, da er zu voll war.
Erst der dritte Bus nahm uns mit.
Meine Frau sagt: ihr wart schuld, denn ihr habt Euch einfach zu wenig mit den Ellenbogen vorgedrängt.
Ich sage daraufhin: ja, es sind anscheinend immer diejenigen schuld, denen etwas unangenehmes wiederfährt, denn sie hätten ja alles ganz anders machen können.
Daraufhin meine Frau: ``mir kommen die Tränen!''


\subsubsection{Mo., 14. 11. 2005 Ich habe angeblich schon wieder Spyware installiert}

Ich habe gerade meine Frau angerufen, um ihr mitzuteilen, dass ich gerade für ``kaltes Abendessen'' eingekauft habe und sie nichts zum Abendessen kochen braucht. Meine Frau nimmt das zur Kenntnis.

Gleichzeitig teilt sie mir mit, dass ihr Computer kaputt ist, da, wie sie behauptet, ich Spyware auf ihm installiert hätte, und ich überhaupt das gesamte Internet zu Hause "abhören" würde.

Sie hat inzwischen Windows neu installiert, "hat aber kein Internet". Sie ``bittet'' mich daher ungeduldig und energisch, ihr bei der Installation zu helfen, wie ich das ja traditionell immer getan habe.

Ich fürchte mich aber, dass jede Hilfe meinerseits nur wieder zu Beschuldigungen ihrerseits führen wird, ich würde ihren PC in irgendeiner Weise ruinieren oder bespitzeln.

Alle diese Behauptungen haben sowohl in der Vergangenheit als auch in der Gegenwart keinerlei Grundlage, und sind nur Ausdruck der versch(r)obenen Beurteilung meiner Frau, die schon fast ans Paranoide heran reicht.

Meine Frage an Dr. Kriegler: muss ich bzw. soll ich ihr helfen?

Nachtrag: sie hat bereits ``hinter meinem Rücken'' ein Notebook gekauft, das jedoch in dem Büro ist, in dem sie "schwarz" arbeitet. (Die Kinder hat sie gebeten, mir darüber nichts zu verraten.) Soll ich ihr sagen, sie soll mit dem Notebook weiterarbeiten?



\subsubsection{Mi., 23. 11. 2005 Morgendliches Hickhack}


Die Beschuldigungen und das Geschrei meiner Frau kommt ``in Wellen''. In der letzten Zeit (das ist zumindest mein Gefühl) ist sie besonders ``geladen''.
Ich führe das auf die Aufforderung von Rechtsanwalt Dr. Kriegler zurück, ihre völlig
haltlosen und aus der Luft gegriffenen Forderungen zu belegen.

Meine Frau kommt in der Früh vom Joggen heim, während ich noch bein Kaffee sitze, und zieht sich ins Bad zurück und duscht sich dort etwa eine viertel Stunde.
Ich habe einen Termin auf der TU und rufe zu ihr ins Bad, ob ich die Zahnbürste haben könne,
weil ich mich wie oft in der Küche die Zähne Putze. Mehr habe ich nicht gebraucht!
Sie pfaucht mich an, was ich mir einbilde; sie fühle sich gestört usw.
Ich gehe wieder ins Wohnzimmer und warte etwa zehn Minuten.
Danach wieder Pfauchen meiner Frau; sie sagt zum Beispiel: ``ich kümmere mich nicht um Dich,
weil Du kümmerst Dich auch nicht um mich!''

Ich komme zu spät zu der Besprechung auf der TU.


\subsubsection{Sa., 26. 11. 2005 Weiteres Geschrei}

Meine Frau will nicht, dass ich mitkomme, um den Kindern Schuhe zu kaufen.
Ich habe deutlich den Eindruck, sie will mit den Kindern alleine gehen, und ich zahle.

Gleichzeitig wirft sie mir vor den Kindern vor, sie wäre schon längst Schuhe für die Kinder kaufen gegangen,
wenn ich ihr das nötige Geld gegeben hätte. Ich frage mich: wenn sie so knapp bei Kasse ist (was sicher nicht stimmt),
dass sie nicht einmal EUR 150 vorstrecken kann, wieso fährt sie dann auf ein Tenniscamp um EUR 900+ ?

Bei der Schulbesichtigung fällt sie mir im Gespräch mit dem Direktor ins Wort und redet weiter.

Ich glaube zunehmend: sie will mich als Vater von den Kindern abdrängen und wegdrängen;
und ich lasse mir zu viel gefallen um der Kinder und des Hausfriedens willen.
Ihre Strategie ist klar: wenn sie das kriegt, was sie sich einbildet, ist alles in Ordnung.
Bekommt sie es nicht, gibt es nur Ärger.
Gespräche, Diskussionen und Kompromisse gibt es dabei nicht.

Am Abend geht sie zu meiner Mutter, zu meiner Cousine Elfriede Egger und ihrem Sohn Florian mit.
Dort spielt sie die Zuckersüße, zuckernette Gattin.
Sie teilt meiner Cousine mit, dass ``sie nicht weg wollte'', aber jetzt, so wie die Sachen stünden,
wäre eine Scheidung unvermeidlich.

Nebenbei liest sie die ganze Zeit das Buch ``Macht'' von Robert Greene. Vielleicht stellt sie sich vor,
so kann sie mich klein kriegen und erreichen, was sie will---Kinder, Wohnung und Geld.
Und dass ich endlich, unter Hinterlassung dieser Assets, schleunigst verschwinde!


\subsubsection{So., 27. 11. 2005}

Morgends mache ich mir Kaffee. Sie wirft mir hasserfüllte Blicke zu.
Da ich annehme, dass ich mich um das Mittagessen kümmern soll,
schlage ich vor, dass wir jetzt den Kalbsrollbraten zu Mittag essen könnten, der schon lange
in der Tiefkühltruhe wäre. Sie beißt mich sehr nervös an, dass sie schon vorhabe, Schnitzel zu machen.
Es wäre typisch für mich: ich hätte nur einen Blick in den Kühlschrank machen müssen, um das zu sehen.
Aber ich kümmere mich ja um nichts und schaue nicht mal in den Kühlschrank.

Beim Mittagessen kommt es erneut zum Streit.
Anlass ist, dass mir Karin eröffnet, ich solle Alexander EUR 50 geben, damit er sich Snowboardschuhe kaufen kann.
Ich gebe zu bedenken, dass wir diese --- so wie jedes Jahr vorher --- während Alexanders Wachstumsperiode ausborgen können.
Ich bin gern bereit, sein Snowboarden zu bezahlen, aber finanziell sinnvoll.

Karin platzt darauf hin der Kragen. Sie schreit mich an, dass sie jetzt endlich Haushaltsgeld bekommen möchte.
Ich hatte die Familie gefragt,
was ich einkaufen soll, denn ich gehe zum Billa am Franz-Josephs-Bahnhof einkaufen.
Karin meint nun, ich  trage ganz wenig zur Haushaltsführung ein; und ich soll ihr endlich das ihr zustehende
Haushaltsgeld auszahlen.
(In der letzten Zeit hat sie etwa dreimal in der Woche zu Abend gekocht; meist Reis oder etwas, was ich ohnehin bereits eingekauft hatte!
Die Kinder essen zu Mittags ja in der Schule, was ich ohnehin auch zahle.)

Ich sage ihr, sie solle sich doch endlich eine Arbeit suchen, sie wäre doch als Ziviltechniker und Goldschmiedemeisterin hoch qualifiziert.
Sie sagt, dass sie das ja versuche, aber nichts findet.
Und sie würde sicher noch jahrelang suchen und nichts finden.

Ich frage sie, was übrigens mit dem Notebook ist, das sie heimlich in Salzburg gekauft hat, und über das sie die Kinder gebeten hat,
gegenüber mir zu schweigen.
Sie sagt, sie hätte etwas gearbeitet, aber kein Geld dafür erhalten.
Und das Notebook würde ich nur kurz sehen können, sonst würde ich es auch ruinieren.
Und dann grinst sie mich an und sagt: sie müsste ja jetzt vor der Scheidung nichts arbeiten,
aber ich müsste etwas arbeiten. Und sie würde vor der Scheidung sicher nichts mehr finden.

Die Kinder ziehen sich in ihr Zimmer zurück. Sie tun mir wirklich leid!
Ich sage meiner Frau, sie soll sich im Interesse der Kinder zurückhalten. Sie schreit aber weiter.

Nachher, als ich mir die Zähne putzen will, folgt mir meine Frau keifend und schreiend ins Badezimmer,
verzieht das Gesicht zu einer Grimasse und schimpft weiter.
Ich bitte sie, mich endlich in Frieden zu lassen.
Ich habe Angst vor ihr und ihrem wilden Gesicht, was ich ihr auch sage.
Und ich habe deutlich den Eindruck, sie will, dass ich unbeherrschte Handlungen setze und mich aus der Reserve locken will.

Als ich versuche, ihr auszuweichen und in der Küche Zähne zu putzen, folgt sie mir dorthin und pflanzt sich erneut auf.
Daraufhin gehe ich ins Badezimmer zurück und es gelingt mir, kurz die Türe zu versperren, damit ich in Ruhe Zähne fertig putzen kann.
Als ich wieder aufsperre, pflanzt sie sich erneut vor mir auf.

Ich bin echt verzweifelt. Sie folgt mir erneut ins kleine Zimmer.
Ich sage nochmals, dass ich vor ihr Angst habe.
Sie sagt, wieder mit einer Grimmasse im Gesicht, dass sie mich sicher nicht angreifen wird,
außer im ehelichen Schlafzimmer.
Ich verstehe zuerst nicht richtig, frage nach, was sie damit meint.
Sie sagt, dass sie wieder mit mir schlafen will. Ich frage wann, jetzt? Sie sagt, nicht sofort wegen der Kinder (was ich ohnehin nicht gemeint habe in meiner Verblüffung),
sondern abends. Wir könnten ja wieder das Ehebett zusammen teilen.
Ich bin fassungslos. Seit vielen Monaten will sie nicht mehr mit mir schlafen und jetzt auf einmal?
Ich sage aus meiner Verblüffung heraus ja, warum nicht. Sie scheint auch überrascht.
Ich glaube aber, dass das keine gute Idee wäre.
Irgendwie fürchte ich, dass sie mich fortwährend provozieren will und mir dann unter Umständen unterstellt, ich hätte sie vergewaltigt.
Außerdem halte ich das gefühlsmäßig nicht durch.

Ich gehe einkaufen.

Als ich zurückkehre und diese Zeilen eintippe, kommt sie provokant her und versucht, diese Zeilen zu lesen.
Ich bitte Sie, wegzugehen. Sie fragt: wieso, ich hätte doch nichts zu verbergen.
Ich bitte sie erneut wegzugehen, und sie versucht mich erneut aus der Reserve zu locken.

Endlich kommt Alexander zu mir und fragt, ob wir nicht eine kleine Schneeballschlacht im Augarten machen können.



\subsubsection{Fr., 16. 12. 2005 Weihnachtsferien ohne mich}

Meine Frau eröffnet mir, dass sie in die Weihnachtsferien mit den Kindern nach Schladming fahren will.
Ich sage, dass ich das eigentlich nicht möchte und frage sie, was sie sagen würde,
wenn ich einfach alleine mit den Kindern weg fahren würde.
Sie sagt, dass ich das in den kommenden Sommerferien ohnehin machen würde (was ich nie gesagt habe).
Außerdem würde ich sowieso auch oft weg fahren. Ich sage, das sind aber lauter Dienstreisen,
das wäre Teil meines Berufs.
Sie sagt, das wäre völlig gleichgültig.
Ich sage, rechtlich wäre das nicht so.
Sie sagt, dass ihr die rechtlichen Bestimmungen vollkommen egal wäre; wir seien ohnedies
so gut wie geschieden, und ich solle mich nicht so aufregen.
Oder will ich vielleicht die Kinder um ihr Wintervergnügen bringen?
Mit mir wolle sie jedenfalls nicht zusammen weg fahren.

\subsubsection{Sa., 17. 12. 2005 Arbeit ``für die Freundin''}

Als ich vom Christbaumkauf und vom Hofer (Lebensmittel) zurückkomme, schließt meine Frau eiligst ein
Architekturzeichenprogramm. Auf meine Frage, ob sie eventuell etwas arbeitet und einen Auftrag hat, sagt sie,
sie würde nur ``einer Freundin einen Gefallen tun''.
Mir wäre lieber, sie würde sich um eine Arbeit bemühen.

\subsubsection{So., 18. 12. 2005 Streit zu Mittag an meinem Geburtstag}

Ich habe heute meinen 49. Geburtstag.

Beim Mittagstisch kommt es wieder zu einem offenen Streit vor den Kindern.
Karin will Alexander etwas in Deutsch erklären und beharrt auf einen Grammatikfehler.
Alexander und ich versuchen, den Irrtum aufzuklären. Karin wird wütend und keift mich in der Folge wild an.
Sie rennt in die Küche und schreit von dort wörtlich: `` Du kotzt mich an! Ich will nichts mit Dir zu tun haben!''

Karin schimpft weiter, setzt sich vor meinem PC, als ich in die Küche gehe und das Geschirr einräume.
Ich ersuche sie, meinen PC in Ruhe zu lassen. Sie sagt, ich lasse ihren PC auch nicht in Ruhe, sie hätte dafür Beweise.

Karin behauptet in der Folge, ich wäre Alkoholiker und würde einen halben Liter Wein pro Tag trinken.
Sie würde mich beobachten.

Weiters sagt sie, dass der Scheidungsprozess noch lange dauern würde und mich komplett verarmen lassen würde; wörtlich:
``Du wirst danach so arm sein wie Deine Eltern, als Du zur Welt kamst.''

Sie erklärt, sie wäre durchaus in der Lage EUR 250.000 aufzutreiben, insbesondere von ihren Eltern (Erbe \& ausborgen), aber das wäre
eine Subvention an mich, und so etwas mache sie nicht.

Das Geschimpfe geht weiter, bis ich die Wohnung verlasse, um wandern zu gehen.
Kurz zuvor -- ich war am WC -- fragt sie mich noch, ob ich jetzt ``meine Freundin'' angerufen hätte.
Ich ginge jetzt mit ihr spazieren.
Ich fordere Karin auf, mitzukommen, falls sie mir nicht glaubt, dass ich alleine gehe.
Innerlich bin ich aber froh, dass sie dieses Angebot ablehnt. Sie schimpft mir noch im Stiegenhaus nach.


\subsubsection{Mi., 4. 1. 2006}

Meine Frau sagt mir in der Küche, sie wäre jetzt nur mehr Hausfrau und Mutter.

Am Abend erklärt meine Frau vor Zeugen (meine Mutter und die Mutter einer Freundin von Anna
(Frau Mag. Sabine Schwärzler, sabine.schwaerzler@chello.at, 0650-5816434)
dass sie nun nach der Klagseinbringung einverstanden wäre, wenn ich ausziehe.
Sie würde mir eine entsprechende Bestätigung unterschreiben.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsubsection{Di., 10. 1. 2006}

Meine Frau beschuldigt mich erneut, ihr Meisterstück gestohlen zu haben und im Safe aufzubewahren.
Ich entgegne ihr, dass ich vor Zeugen (Bankangestellte) den Safe ausgeräumt und nichts gefunden habe.
Sie solle zur Polizei gehen und Anzeige erstatten.
Meine Frau entgegnet, dass sie dies erst nach der Scheidung tun werde.
Danach werde das Schmuckstück schon irgendwie auftauchen.
Ich sage ihr, dass sie diese Unterstellungen auch vor Gericht bestätigen muß. Sie sagt, das werde sie machen.

\subsubsection{So., 5. 3. 2006}

Die Kinder haben gestern vor dem Fernseher Pocorn gegessen und dabei einige Brösel verstreut.
Ich hole den Staubsauger, um diese Brösel neben meinem Arbeitsplatz aufzusaugen,
und mache die Türen zum Wohnzimmer zu, um Anna möglichst wenig zu stören, die dort Schulaufgaben macht.
Meine Frau faucht mich an, was ich denn hier mache, sie hätte bereits am Freitag gesaugt.
Dann geht sie ins Zimmer, nimmt einen Rucksack auf, und grinst mich provokant an,
während sie diesen aus dem Zimmer trägt.
Dazu sagt sie: ``Du glaubst wohl, Du könntest mich wieder bestehlen!''
Ich bin völlig verdattert; mir war der graue Rucksack gar nicht aufgefallen.


\subsubsection{Do., 9. 3. 2006}

Auseinandersetzung mit meiner Frau vor der Legastheniebetreuerin. Ich sage, dass die von meiner Frau täglich zugelassenen
drei bis vier Stunden fernsehen pro Tag meiner Ansicht nach zu viel sind.
Die Legastheniebetreuerin gibt mir recht
und meint eineinhalb Stunden wäre akzeptabel.
Meine Frau sagt, Anna wäre in psychologischer Behandlung;
und die Psychologin meinte, drei Stunden wären OK, und sie läßt drei Stunden zu.

Die Legastheniebetreuerin meint, sie würde uns eine Psychologin vorschlagen,
die die diesbezüglichen Probleme mit uns beiden bearbeitet. Meine Frau stimmt zu,
meint aber sie könne das nicht bezahlen, weil sie arbeitslos wäre.


Am Abend sende ich ein Fax an yesss, was den Druck des Druckberichtes auslöst.
Karin möchte den Druckbericht an sich nehmen.
Ich sage, dass er mich unser Faxverkehr interessiert, ich mache ihr aber gerne eine Kopie.
Darauf ist ein Fax eines Baumeisters (Bmst. Ing. Zahm +43 2235 42506 [? Zahm Ing BaugesmbH,
Hauptpl 10
2325 Himberg bei Wien
02235 / 867 29...-0
02235 / 863 46...-0
?]) verzeichnet.
Zu diesem Zweck nehme ich meinen Scanner,
den Karin bei sich angeschlossen hat,
und schließe ihn wieder bei mir an.
Karin sagt, sie brauche ihn für ihre Arbeit.
Ich frage sie: welche Arbeit? Sie hätte doch gerade heute gesagt, sie hätte keine Arbeit.
Sie sagt, das ginge mich nichts an.

Sie nimmt meinen Scanner und schließt ihn wieder bei sich an.


\subsubsection{Fr., 10. 3. 2006}

Karin sagt, ihr gebühren EUR 2000 pro Monat an Unterhalt, rückwirkend auf sechs Monate.
Vielleicht in der Vergangenheit doch etwas weniger, weil ich doch bei den Kindern war.

Dann pflanzt sie sich vor mir auf, verzerrt ihr Gesicht zu einer Grimasse,
hält mir die Wange hin und sagt:
``schlag' mich, dann ruf' ich die Polizei und Du ziehst aus!''

\subsubsection{Mi., 15. 3. 2006}

Nach dem ersten Gerichtstermin erklärt der Anwalt meiner Gattin, Herr Mag. Marschall vor uns und meinem Anwalt, Herrn Dr. Tews, auf meine Frage,
ob er selbst ganz persönlich die Unterbewertung der Ehewohnung denn wirklich glaube
--
meine Gattin vermeint, sie wäre 540 EUR/m$^2$ wert, um sie möglicht billig zu bekommen; ein gerichtlich beeideter Sachverständiger hatte die zentrumsnahe Kategorie A--Wohnung direkt am Augarten auf 2000 EUR/m$^2$ geschätzt:
``Meine Mandantin hat mir glaubhaft versichert,
dass diese Wohnung 540 EUR/m$^2$ wert ist''.

\subsubsection{Di., 21. 3. 2006}

Wir haben um  18 Uhr an der  Univ.Wien, Psycholog. Institut
eine Besprechung mit der Legasthenielehrerin unserer Tochter Anna,
Frau Mag. Johanna Bruckner (email:johanna.bruckner@univie.ac.at),
einer Psychologin an der Universität Wien.


Mein Frau sagt dort mehrmals, dass sie das Sorgerecht der
Kinder, insbesonders die gemeinsame Obsorge, davon abhängig macht, ob
``die Aufteilung der Immobilien gut für Sie ausginge''. Erst dann könne
man über ein offeneres Sorgerecht für mich verhandeln.


Frau Mag. Bruckner reagierte erstaunt, empfahl aus psychologischer
Sicht die Trennung von Kinderobsorge und Güterteilung, wollte sich
aber, nach ihrer Aussage "selbstverständlich nicht einmischen". Meine
Frau beharrte aber auf ihren Standpunkt. Ich habe Frau Mag. Bruckner
mitgeteilt, dass ich die gemeinsame Obsorge anstrebe.


\subsubsection{Di., 28. 3. 2006}

Meine Frau teilt mir mit, dass sie Zell am Moos als Zweitwohnsitz betrachtet und im Sommer mit den
Kindern hinzufahren wünscht.
Sie teilt mir weiter mit, dass sie dann mich und alle anderen Anwesenden (Adrienne und
ihre Kinder) aus dem Haus ekeln wird.


\subsubsection{Sa., 15. 4. 2006}

Meine Frau fragt mich vor den Kindern, ob ich so spät vom Arlberg zurückkäme (9 Uhr abends),
weil meine ``Freundin zum Ausziehen der Reizwäsche so lange gebraucht'' hätte.
Auf meine Frage,ob wir nicht die morgendlichen Osteraktivitäten koordinieren könnten, antwortet meine Frau:
``Das geht Dich nichts an.''
Ich sage ihr, das ginge mich doch etwas an; ich bin schließlich der Vater. Sie sagt nichts, nur dass sie etwas vor hätte.
Ich frage Alexander, der am Tisch sitzt.
Er sagt, sie wolle mit ihm und Anna ``Ostereier suchen'' gehen.
Auf meine Frage, wo und mit wem antwortet meine Frau bissig
``im Wald, irgendwo'' und ``mit irgendwelchen Freunden''. Mehr will sie nicht sagen.
Das soll eine Osterüberraschung werden für die Kinder, meint sie.
Ich wäre unerwünscht und solle endlich die Wohnung verlassen und ausziehen.

Weiters meint sie auf meine Bemerkung, ich hätte auch mit Anna über mögliche
Osteraktivitäten gesprochen und wolle das nun
allgemein besprechen: ``Die Anna weiß nicht was sie will, weil sie hat mit mir noch nicht gesprochen!
Du hast der Anna irgend etwas eingeredet.''

Die beiden Kinder verlassen darauf den Tisch.
Anna merkt noch an, dass sie mit Karin mitginge.




\subsubsection{So., 23. 4. 2006}

Meine Frau beschuldigt mich, ich hätte ihre neue Sonnenbrille vom alten Auto entwendet.
Sie hat mich schon am Freitag nachmittag erbost angerufen, da ihr die Sonnenbrille abging,
und sie schwer Auto fahren könne, weil sie die Sonne zu sehr blendet.
Ich nehme alle Sonnenbrillen mit, die ich am Arlberg hatte; aber die neue Brille -- erst nach Ostern
gekauft -- ist nicht darunter. Ich habe das alte Aute nach Ostern gar nicht geöffnet; aber sie glaubt mir nichts,
unterstellt mir nochmals den Diebstahl.


\subsubsection{Mi., 26. 4. 2006}

Meine Frau ruft meine Mutter an und untersagt ihr, am kommenden Donnerstag zu kommen, da Anna am Freitag Schularbeit hat und noch ``viel zu lernen hätte und Ruhe braucht''.
(Sie versucht dann am kommenden Donnerstag die Kinder bis etwa 21 Uhr Abends alleine zu lassen, ohne mir etwas zu sagen.)
Weiters unterstellt sie im Telefonat mit meiner Mutter, dass diese und ich ihr Meisterstück gestohlen haben.
Sie spricht etwas wirr von einer Hausdurchsuchung bei mir, wenn ich ausziehe.
Originalton: ``Du kennst Deinen Sohn nicht!''

Dann empfängt sie mich mit den Worten: ``wenn Du weitere Switches [[Terminverschiebungen Besuch Mutter]] planst, dann informiere mich!''
Ich sage ihr, dass sie mich nicht immer anrufen und anschreien soll. Sie sagt, dass mache sie weiter so, wenn sie im Recht ist.
Sie hat auch ihre Sonnenbrille wieder gefunden und unterstellt mir, diese zuerst gestohlen und dann wieder zurück
gebracht zu haben. Sie hätte nämlich schon vorher an dem betreffenden Fundort geschaut und nichts gefunden.

\subsubsection{Do., 27. 4. 2006}

Meine Frau sagt nichts zu mir, dass sie heute abwesend ist.
Und das wor einer entscheidenden Deutsch-Schularbeit von Anna, die morgen stattfindet, weswegen sie extra meine Mutter ausgeladen hat.
Ich komme nach Hause und die Kinder haben sich alleine Pizzen bestellt.
Ich esse mit ihnen.

As sie heimkommt (etwa 21 Uhr), meint meine Frau, dass sie die Kinder jederzeit wieder einige Stunden alleine läßt, wenn es ihr beliebt, und mir nichts sagen wird.



\subsubsection{Mo., 9. 5. 2006}


Meine Frau beschuldigt mich vor den Kindern und vor ihrer Schwester Sonja,
ich hätte die Ersatzsitzfläche eines Stuhls bei der Wohnungeingangsstüre hinausgetragen.
Sie hätte es selbst gesehen.
Ich gehe ins Vorzimmer und ziehe die Ersatzsitzfläche aus dem Kasten.
Meine Frau sagt nur, ``Aha, dann wird ja mein Meisterstück bald auftauchen.''


\subsubsection{Sa., 27. 5. 2006}

Meine Frau brüllt mich im Wohnzimmer vor den Kindern an und beschuldigt mich, mit Adrienne beim
Eissalon ``Tichy'' herumgeknutscht und dort öffentlich Ärgernis erregt zu haben.
Ich solle es unterlassen, öffentlich mit meiner Freundin herumzuknutschen; und sie wird ihrem Anwalt anweisen, mir diesbezüglich einen Brief zu schreiben.

Ich verstehe ihre Behauptungen nicht, da Adrienne und ich zwar einmal beim ``Tichy'' waren, aber dort sicher in keinster Weise Aufsehen oder öffentliches Ärgernis erregt haben.
Deshalb frage ich, wer das behauptet hat, und was im Besonderen Aufsehen erregte.
Sie gibt darüber keine Auskunft, sagt nur, das werde ich schon sehen.

Meine Frau steigert sich dann immer mehr in ihren Hass hinein; geht während ihres Schreiens immer näher auf mich zu, so dass ich Angst bekomme,
und meint, ich solle so bald als möglich aus der Ehewohnung verschwinden, zu meinem ``Fickfroscherl'' und ``Bumsfroscherl'' usw. (Originalton) gehen
-- alles das vor den Kindern.

Wenn ich nicht verschwinde, droht sie, dann würde sie meinen Rucksack, den ich immer bei mir habe, nehmen, und ihn beim Fenster hinaus schmeißen.

Weiters sagt sie, dass sie zukünftig mein Auto verstecken wird, damit ich nicht damit fahren kann.
Ich bin aber auf dieses Auto angewiesen,  um zB Essenseinkäufe zu erledigen, da nur dieses ein Parkpickerl
für den 20. Bezirk haben darf, wenn es auf meinen Namen läuft, und ich es nicht auf sie ummelden kann, da meine Frau dafür von mir Geld verlangt.


\subsubsection{Mi., 31. 5. 2006}

Beim Abendessen versuche ich, die Zeiteinteilung mit meiner Frau und mit meiner Mutter für den kommenden Sommer abzuklären. Ich erkläre Karin, dass ich mit den Kindern und Adrienne nach Zell am Moos will. Die Kinder sind damit einverstanden.

Meine Frau erklärt mir, dass sie niemals darin einwilligen wird. Sie sagt vor den Kindern und meiner Mutter, dass sie mir ``möglichst viele Prügel in den Weg werfen will'', um die Scheidung und die Aufteilung zu beschleunigen.




\subsubsection{Fr., 16. 6. 2006}

Die Nachbarin von Zell am Moos Frau Christine Strasser (Moorweg 13 Zell am Moos christine.strasser@ooegkk.at +43(6234)8087 , +43(676)7574501)
teilt mir mit, dass meine Frau sie an einem der letzten Tage angerufen und ihr erklärt hätte, sie würde in diesem Jahr (2006) nicht mehr nach Zell am Moos kommen; und sie
würden sich nur noch sehen, wenn sie die Kinder abholen würde.


\subsubsection{So., 23. 7. 2006}

Meine Frau holt Anna und Alexander aus Zell am Moos nach nur einer Woche bei mir ab.
Sie hat von ihnen angeblich täglich Klageanrufe erhalten, dass sie es bei mir nicht mehr aushalten würden.
Ich beschränke in Zell Am Moos Anna's Fernsehzeit auf zwei Stunden, da wir viel unternehmen; auch Alexander
darf bei mir nicht wie bei meiner Frau ununterbrochen ``World of Warcraft'' spielen.
Alexander entwickelt daraufhin wieder auf angenehme Weise soziales Interesse.
Meine Frau teilt mir mit, dass sie die Kinder abholen wird.
Dann ruft sie mich vormittags an und will
ausverhandeln, dass sie mir Anna belässt, wenn ich Alexander im Zug zu ihr fahren ließe. Als ich
dies ablehne, nimmt sie beide Kinder und den Hasen mit.
Sie geht in keiner Weise auf die Fernseh- und
Spielproblematik der Kinder ein, die ich ihr aus meiner Sicht im folgenden email vom 21. Juli 2006
dargetan habe:

\begin{quote}
X-Connecting-Host: webmail.tuwien.ac.at [128.130.35.72]
X-Connecting-Addr: 128.130.35.72
X-Sent-To: <svozil@tuwien.ac.at>
X-Authentication-Warning: webmail.tuwien.ac.at: apache set sender to svozil@pop.tuwien.ac.at using -f
Date: Fri, 21 Jul 2006 02:33:52 +0200
From: Karl Svozil <svozil@pop.tuwien.ac.at>
To: karin@svozil.at
Cc: svozil@tuwien.ac.at, tews@tews.at
Subject:
User-Agent: Internet Messaging Program (IMP) H3 (4.0.4)
X-Virus-Scanned: by amavisd-milter (http://amavis.org/)
X-Spam-Status: LOW ; -56
X-Spam-Level: -
X-Spam-TU-Processing-Host: mri3
X-MIME-Autoconverted: from quoted-printable to 8bit by mail.zserv.tuwien.ac.at id k6L0Y98i016200


Liebe Karin!


Mir ist nun, da ich die Kinder im Urlaub alleine betreuen darf, eine meiner Ansicht nach äußerst bedenkliche Entwicklung aufgefallen, die unsere beiden Kinder betrifft:


Anna und Alexander haben momentan eine Art Suchtverhalten, das von Dir noch gefördert zu werden scheint.


Anna ist es offensichtlich gewohnt, stundenlang fern zu sehen; sie behauptet, Du würdest es ihr gestatten, weit über fünf Stunden am Tag fern zu sehen. Dabei macht sie kaum Bewegung, was man ihr leider zunehmend ansieht.


Alexander wiederum ist es gewohnt, beinahe den ganzen Tag am Computer "World of Warcraft" zu spielen.


Beide reagieren ungehalten, wenn ich diese Fernseh- \& Spielaktivitäten einschränken möchte, und sagen, dass sie dann halt wieder nach Wien fahren würden, denn Du würdest ihnen ja weiter alles erlauben.


Das erscheint mir, pädagogisch gesehen, äußerst bedenklich! Permissives Verhalten eines Elternteils während der Scheidung führt natürlich kurzfristig dazu, dass die Kinder auch vom anderen Elternteil diese Möglichkeiten einfordern; beziehungsweise gegen den anderen, weniger permissiven Elternteil, aus diesem Grund eingenommen sind. Ich bin aber zum Wohle der Kinder nicht gewillt, diese Art von Quasi-Sucht zu unterstützen und ersuche Dich, mir dabei zu helfen.


Bei Anna bin ich auf Deine Hilfe angewiesen. Ich schlage vor, dass Anna's Fernsehkonsum während der Ferien nicht über drei Stunden pro Tag steigt; und während der Schulzeit nicht über eineinhalb Stunden.


Bei Alexander wäre es leichter, durch Messung des Datenvolumens seine Spiel-Aktivitäten zu begrenzen. Alexander hat bereits in der ersten Woche, die er mit Dir in Zell am Moos verbrachte, etwa 2.7 GB an Datenvolumen konsumiert. Wenn ich ihm hier die Spielaktivitäten beschränkte, dann fährt er einfach zu Dir nach Wien und spielt bei Dir "munter" weiter.


Deshalb muss ich auch in Wien die Leitung im "Fair-Use" Sinne begrenzen. Ich weise darauf hin, dass diese Leitung von mir betrieblich genutzt wird. Ich kann Dir zwar eine Mitbenutzung einräumen, sehe mich aber aus pädagogischen und sachlichen Gründen außerstande, Alexander's Spielaktivitäten in diesem großen Ausmaß weiter zu tragen. Deshalb begrenze ich das Datenvolumen, von mir aus auf 3 GB pro Monat; danach weise ich den Provider an, die Leitung bis auf Widerruf zu sperren, soferne mir dies aus betrieblichen Gründen nicht verwehrt ist. Dies ist für Dich auch insofern bedeutend, als dann auch Du für Deine Zwecke im gesperrten Zeitraum keine Leitung mehr zur Verfügung hast. Solltest Du riesige Datenmengen transferieren müssen, ersuche ich um Mitteilung und gesonderte, kurzfristige Vereinbarungen. Ich weise darauf hin, dass ich davon ausgehe, dass Alexander  das gesamte "wiener Volumen" für Juli bereits verbraucht hat; weitere Spielaktivitäten daher in Wien nicht mehr möglich sind und zur Sperrung der Leitung
führen werden, was auch Dich leider unmittelbar betrifft.


Ich halte es auch für nicht sinnvoll, wenn Du, gleich nachdem ich Dir Kindesunterhalt bezahlt habe, und Du gerade vor Gericht erklärt hast, wie angespannt Deine finanzielle Lage angeblich ist, Alexander ein High-End-Notebook schenkst; dies insbesondere angesichts des High-End Desktops, den er bereits zu Hause alleine besitzt. Demgegenüber hast Du Euren angekündigter Frankreich-Urlaub, bei dem er, wie Du wiederholt betont hast, seine schlechten Französisch-Noten etwas verbessern hätte können, aus finanziellen Gründen einfach abgesagt. Ich nehme einmal an, dass die Mittel für das Notebook einen nicht unwesentlichen Teil dieser Frankreich-Kosten abdecken hätten können, und ersuche Dich, zukünftig mit den von mir überwiesenen Geldern im Sinne der Kinder sinnvoller umzugehen.


Mit freundliche Grüßen!


Karl
\end{quote}

Ihre email-Antwort lautet dem entsprechend:

\begin{quote}
X-Connecting-Host: mx-03.sil.at [86.59.12.202]
X-Connecting-Addr: 86.59.12.202
X-Sent-To: <svozil@pop.tuwien.ac.at>
X-Mailer: QUALCOMM Windows Eudora Version 6.2.0.14
Date: Sat, 22 Jul 2006 10:58:51 -0700
To: Karl Svozil <svozil@pop.tuwien.ac.at>
From: "DI. Karin Svozil" <karin@svozil.at>
Subject: Re:
X-Scan-Signature: 1095f77ed02c41f6176a7757557cf114
X-Virus-Scanned: by amavisd-milter (http://amavis.org/)
X-Spam-Status: LOW ; -29
X-Spam-Level: -
X-Spam-TU-Processing-Host: tuvok
X-MIME-Autoconverted: from quoted-printable to 8bit by mail.zserv.tuwien.ac.at id k6M90T8A002377


Lieber Karl


Ich muss Dich Dringend bitten das Datenvolumen nicht zu begrenzen, da das 1)nicht unseren Vereinbarungen entspricht, 2) für meine Arbeit sehr problematisch ist, 3) muss ich Dir mitteilen das ich leider für meine Arbeit manchmal große Mengen an Daten senden und empfangen muss!


Danke für dein Verständnis
Karin
\end{quote}

\subsubsection{Mo., 24. 7. 2006}

Anna ruft an und erklärt, dass sie wieder zurück nach Zell am Moos fahren will.

\subsubsection{Di., 25. 7. 2006}

Bei einem Anruf um 21.30 Uhr erfahre ich von Anna, dass sie schon den ganzen Abend alleine zu Hause ist,
da meine Frau zu einer Freundin und Alexander zu einem Freund gegangen ist.
Anna teilt mir mit, dass sie unbedingt wieder zu uns kommen will.


\subsubsection{Sa., 18. 11. 2006}

Ich rufe die Wohnung in der Wasnergasse auf der Festnetznummer an.
Anna hebt ab. Ich frage sie, ob sie morgen, Sonntag, etwas mit mir unternehmen möchte.
Sie bejaht; meint, dass sie aber noch etwas für Mathematik lernen müsse.
Ich sage ihr, das könnten wir auch gemeinsam tun, falls sie noch Fragen hätte.
Mit Alexander, der sich, wie er mir sagt, ebenfalls mit mir treffen möchte, mache ich einen vorläufigen Treffpunkt in Hütteldorf um 13.00 Uhr aus.

Nach einiger Zeit ruft mich Karin an, und meint, dass zwar ``Vaterwochenende'' wäre [[und es  in der geraden 46. Woche mein Recht wäre, die Kinder zu sehen]], dass ich aber ``uns [[also sie und die Kinder]] in Ruhe lassen'' soll; ich wäre voriges Wochenende ohnehin mit ihnen kurz zu meiner Mutter gegangen --- damals wollte sie, dass ich ihr die Arbeit abnehme und den Hasen wieder in die Wasnergasse transportiere.

Ich sage, die Kinder fühlten sich nicht gestört,
und dass sie den Kindern erklären solle, dass sie einen Kontakt zu mir nicht wünsche.
Offensichtlich setzt sie die Kinder unter Druck, den Kontakt mit mir zu meiden.
Anna beginnt im Hintergrund zu weinen.
Meine Frau brüllt wüste Beschimpfungen durchs Telefon, sodass ich auflege.
Ich telefoniere mit Alexander, der meint, er sei groß genug; er würde sich nicht abhalten lassen, sich mit mir zu treffen.
Ich telefoniere auch mit Anna und vereinbare ein Treffen; offensichtlich erlaubt es meine Frau wieder.



\subsubsection{Juli 2007}

Meine Frau reicht den Plan zum Ausbau des Dachbodens in 1200 Wien, Wasnergasse 13, als Planverfasserin ein.

\subsubsection{Di., 11. 09. 2007}


RA Dott. Mag. Boldrer weist darauf hin, dass Regina als Zeugin beinahe unerläßlich ist,
da meine Frau in der Scheidungsklage behauptet, diese wäre meine Freundin gewesen.
Sonst stünde vor Gericht nur meine Aussage gegen die Aussage meiner Frau.
Ich erinnere mich, dass auch Ri  Mag. Göttlicher im Rahmen meiner Einvernahme kurz angedeutet hat,
ich könne Regina laden lassen.
Plötzlich wird mir die Wichtigkeit dieser Zeugin bewußt.
Ich versuche alle Informationsstücke über Regina zusammen zu tragen.
Aus alten Aufzeichnungen habe ich: ihren Namen, eine Post-Adresse und eine email-Adresse:\\
Regina Müller, Löwenthalgasse 25, 1230 Wien, easy.going@gmx.at.


\subsubsection{Mi., 12. 09. 2007}

Ich versuche, Regina per email an easy.going@gmx.at zu kontaktieren, mit der Bitte, als Zeugin auszusagen.
Diese email bleibt in der Folge unbeantwortet.


\subsubsection{Fr., 14. 09. 2007}

RA Dott. Mag. Boldrer unterstreicht nochmals die Bedeutung von Reginas Zeugenaussage. Irgendwie muß ich sie erreichen!
Ich schreibe zwei Briefe an folgende Adressen:\\
(i) Regina Müller, 1230 Wien, Löwenthalgasse 25, und\\
(ii) Regina Müller, Schreckgasse 8/1/2 1230 Wien, Liesing.\\
Letztere Adresse habe ich von RA Dott. Mag. Boldrer aus dem Melderegister erhalten.


\subsubsection{Mo., 17. 09. 2007}

Eine Frau Regina Müller, die in der  Schreckgasse 8/1/2 1230 Wien, Liesing wohnt, ruft mich an.
Sie ist leider nicht die Frau, mit welcher ich mich im Juni 2005 getroffen habe. Sie fragt,
woher ich ihre Adresse habe. Ich sage wahrheitsgemäß: aus dem Melderegister.
Sie ist leicht bestürzt, sagt, dass sie gestalkt und verfolgt wird und möglichst versuche, nirgends aufzuscheinen.
Ich schildere ihr kurz meinen Fall. Sie sagt, dass sie mich von der TU Wien her kenne;
sie ist eine ehemalige Studentin von mir  --- wie klein die Welt doch ist!


\subsubsection{Di., 18. 09. 2007}

Ich fahre am späten Nachmittag in die  Löwenthalgasse 25/T1, 1230 Wien. Die Wohnung T1 ist verschlossen.
Ich hinterlasse eine Visitenkarte an der Haustür und spreche mit einem Nachbarn einen Stock höher.
Er sagt, dort würde nur ein älteres Ehepaar leben; sie hätten eine Tochter, auf welche diese Beschreibung eventuell
zutreffen könnte.
Es beginnt zu regnen, und ich bin verzagt und müde.
Unter der Telefonnummer, die dieser Wohnung entspricht, meldet sich ständig nur der Anrufbeantworter!

Abends versuche ich mich noch an mögliche Anhaltspunkte zu erinnern:
ich weiß, dass Reginas Sohn Markus im Juni 2005 die 3. Klasse Volksschule der
katholischen Privatschulen Sta. Christiana in Wien-Rodaun besucht hat und schreibe der dortigen Schulleitung

Außerdem arbeitete Regina damals in einer wiener Filmproduktionsfirma,
welche für Henkel CEE Werbespots machte.

Ich notiere mir beide Telefonnummern: Schulvereinssitz Willergasse 55 1230 Wien T +43 (1) 888 41 43
einerseits und
Henkel Central Eastern GmbH, Erdbergstraße 29
A-1030 Wien,
Telefon: (0043-1) 71104-0 andererseits.

Ich beginne, einige Filmproduktionsfirmen im Süden Wiens anzurufen, aber ohne Erfolg.


\subsubsection{Mi., 19. 09. 2007}

Ab Vormittag versuche ich, sowohl die Schuldirektorin zu sprechen, als auch mit dem Marketingbereich von Henkel CEE.
Leider gibt es dort mehrere Bereiche; ich konzentriere mich auf den größten: Waschmittel.

Die Direktorin bleibt an diesem Tag für mich unerreichbar.

Bei Henkel CEE telefoniere ich abwechselnd mit drei Mitarbeiterinnen, die mich immer weiter zu verbinden versuchen,
was etwas mühsam ist, weil die Mitarbeiterinnen ständig den Anrufbeantworter eingeschaltet haben,
da sie Termine wahrnehmen.
Ich spreche auf Band.
Zuletzt ruft mich eine Dame zurück.
Sie gibt mir nicht viel Hoffnung. Sie meint aber,
ich solle es mit der Agentur  CCP Haie in Wien versuchen; mit dieser würde Henkell CEE langfristig zusammenarbeiten;
ev. wüßten die Mitarbeiter dort etwas von einer Filmproduktionsfirma bzw. hätten einen Subauftrag dorthin vergeben.

Bei CCP Haie lasse ich mich zu der Mitarbeiterin, die Henkel CEE betreut, verbinden.
Sie wirkt hellhörig, als ich den Namen ``Regina'' erwähne, fragt mich, ob ich eventuell Regina Müller meine ...
ich solle es doch bei der Firma Close-Up Filmproduktion versuchen. Sie gibt mir auch
die Firmentelefonnummer von Regina: 01-5037990-16. Es ist inzwischen etwa 17 Uhr abends geworden.

Ich besuche die Webseite http://www.closeup.at/www/html/closeup.html
und identifiziere Regina, die dort mit Bild und Führerschein als Mitarbeiterin abgebildet ist --- positiv: sie ist es!

ICH BIN (fast) AM ZIEL!!!!

Ich versuche sofort, Regina zu kontaktieren.
Die Dame in der Vermittlung bei Close-up sagt, Regina wäre bereits weg gegangen; ich solle es morgen nochmals versuchen.



\subsubsection{Do., 20. 09. 2007}

Um 9.40 Uhr rufe ich Reginas Nummer bei Close-Up an. Sie meldet sich sofort.
Ich erkläre ihr kurz die Lage, die Behauptungen meiner Frau, und dass ich sie bitte als Zeugin brauche.

Sie sagt sofort spontan zu. Ich bin glücklich;
endlich kann ich die haltlosen Behauptungen meiner Frau entkräften!

Ich frage Regina, ob sie eventuell bereits nächsten Montag, den 24.9.2007 aussagen könne.
Sie sagt, dass das leider nicht ginge, weil sie Montag und Dienstag Drehtermine hätte.
Aber sie bietet mir von sich aus an, eine Erklärung zu schreiben.

Sie erklärt sich auch bereit, als Zeugin zum nächsten Gerichtstermin zu kommen.

Sie teilt mir darüber hinaus ihre neue private email-Adresse und ihre Handynummer mit; beides hat sich seit 2005 geändert.


Ich treffe mich mit ihr am Abend um 19.15 Uhr beim Karlwirt in der Ketzergasse 155,    2380  Perchtoldsdorf.
Sie unterschreibt eine eidesstattliche Erklärung und geht dann,
da sie ihren Sohn Markus, den sie alleine
zu Hause gelassen hat, nicht alleine lassen will.

Ich bin völlig erschöpft, aber relativ zufrieden,
dass es mir gelungen ist, eine Zeugin zu finden,
welche die Anschuldigungen meiner Frau entkräften kann.



\subsubsection{Fr., 19.10.2007 Karin fährt aufs Tenniscamp nach Kroatien}

Karin  (+469981912314) gibt per SMS an Karl (+4369910240270) bekannt,
dass sie aufs Tenniscamp nach Kroatien fährt von Karin vom 19.10.2007, 14.54 Uhr:

{\tt Hallo Karl. Die Kinder und ich fahren auch heuer wieder aufs Tenniscamp von 31.10.07 bis 4.11.07 Karin}



\subsubsection{So., 11.11.2007 Karin erklärt Kindern warum Scheidung}


Alexander erklärt mir, was Karin ihm gesagt hat, warum ich mich scheiden lassen will:
ich wollte nicht, dass Karin mit Männern weg ginge und sie allgemein zu viel Kontakt zu Freunden und Freundinnen hätte.
Das läßt mich aufhorchen, weil ich Männerkontakte von Karin niemals bewußt wahr nahm.
Es erinnert mich aber an folgende Tagebucheintragungen: {\it ``Do., 29. 9. 2005: Karin geht am Abend weg ohne zu sagen wohin und kommt am nächsten Tag um 0.30 nach Hause.
Do., 6. Oktober 2005, abends sagt sie, sie war damals im Fischer-Bräu mit zwei ``kaum bekannten'' Kollegen.
Der eine hieß Martin, der andere Norbert. Sie wäre auf dem Nachhauseweg mit dem Rad so alkoholisiert gewesen,
dass sie sich vor einem Polizeiauto geschreckt hatte, das kurze Zeit neben ihr gefahren wäre.
Sie wäre aber nicht kontrolliert worden, sonst wäre der Führerschein weg gewesen.''}

Alexander sagt dies im Rahmen einer Nachmittagseinladung von Dr. Sigfried Hartl; Eva, seine Partnerin ist anwesend; ebenfalls Dr. Adrienne Trubel-Toman.

\subsubsection{Mo., 26.11.2007 Geschrei von Karin übertönt Telefonat mit Alexander}

Ich telefoniere mit Alexander. Er ist 1.87 m groß, ein Zentimeter größer als ich!
Er erzählt mir auch, dass er gerade Anna beim Mathematik-Lernen geholfen hat. Er erlebt sie als lernunwillig.
Im Hintergrund des Gesprächs beginnt Karin zu schreien und wird immer lauter.
Ihr Gebrüll mit Anna erreicht eine Lautstärke, die es unmöglich macht, weiter zu sprechen.
Ich frage Alexander, wie er das aushält. Er sagt, er hört in solchen Situationen immer laut Musik.
Er wird sich, wenn Karin's Gebrüll abgeebbt ist, die Erklärungen zur Differentialrechnung anschauen, die ich ihm geschickt habe.
Ich sage ihm, er kann jederzeit anrufen oder zu mir kommen, wenn die Situation zu schlimm für ihn wird.

\newpage
\appendix


\section{Meine Entgegnung zur Scheidungsklage}

Meine Frau will sich von mir aus folgenden Gründen scheiden lassen:
(i) meine Beziehung zu meiner Mutter wäre zu eng;
(ii) ich würde mich weigern, zu ihren Eltern nach Graz zu fahren;
(iii) ich hätte kein Interesse für die beruflichen Probleme meiner Frau;
(iv) ich würde um 18 Uhr heim kommen und mich vor dem Computer knallen und Gespräche und gemeinsame Unternehmungen ablehnen;
(v) ich würde mich gegenüber Freundinnen unleidlich und eifersüchtig zeigen;
(vi) ich hätte die Eheberatung abgebrochen;
(vii) ich hätte (ab 14.6.2005) ``eine Freundin''.
Dazu nehme ich wie folgt Stellung:

\begin{itemize}
\item[(i)] ``meine Beziehung zu meiner Mutter wäre zu eng''

Es stimmt, dass meine Frau meine Mutter von Anfang an, und zwar
seit wir uns kannten, und insbesondere nach dem Tod meines Vaters
(etwa ein Jahr vor der Eheschließung)
beinahe mit Hass und Eifersucht begegnete.

Dies hat gewissermaßen Familientradition; ihr Vater nannte seine Schwiegertochter
nach Aussagen meiner Frau ``Pasch-Gesindel''; meinem Schwager ging es
mit seiner Familie ganz exakt genau so.

Zu Beginn der Ehe dachte ich, dass sich das glätten würde, da meine Mutter ein
sehr anpassungsfähiger Mensch ist.  Sie liebt die Enkeln natürlich sehr,
und diese hängen auch an ihr. Das wiederum ist meiner Frau nicht recht.

Meine Mutter hat immer den Erziehungswünschen meiner Frau entsprochen, obwohl diese zuweilen kurios erschienen.
Beispielsweise durften meine Mutter und meine Cousine Elfriede Egger
(Hotel Basur,
A-6572 Flirsch/Arlberg
 +43 (5447) 5206, 5275
 +43 (5447) 527518
email info@basur.at)
nichts schenken, was von meiner Frau nicht sanktioniert war; zB größere
Packungen ``Lego''-Steine.

Nach anfänglichen Differenzen glättete sich die Situation zusehends;
meine Frau hat wiederholt und oft erklärt, dass das Arrangement, welches in der
Klage auch aufscheint (Mittwochabendbesuch meiner Mutter bei uns;
Sonntag die Kinder und ich ohne meine Frau bei meiner Mutter)
ein für sie völlig gangbarer und akzeptabler Zustand wäre.
Dies sagte sie nach meiner Erinnerung vor einigen Jahren auch ihrer Mutter, Frau Roswitha Riegler (Franz-Werfel-G 44,
4045 Graz-Andritz).

Als Ausdruck ihrer Mißbilligung hat meine Frau meiner Mutter beispielsweise verboten,
in ihr Haus am Irrsee zu fahren,
während wir dort monatelang die Sommerfrische verbrachten.
Dieses Verbot wurde auch befolgt.

Generell war es so, dass meine Frau das Geld meiner Mutter und die Immobilien gerne annahm,
sonst aber so wenig als möglich mit ihr zu tun haben möchte.
Typisch dafür ist ein Ereignis nach der Kindergeburtstagsparty am 26.6.2005
im Garten meiner Mutter.
Am Abend danach fragt Karin, ob mir ein Teil dieses Gartens eigentlich gehöre.
Sie könnte aber genau so gut im Grundbuch nachschauen. Der etwas wirre Grund ihrer Frage:
wie sie mir erklärt, würde sie dann Wertsteigerung während der Ehe einfordern.

Am 12. 6. 2005, als wir über unsere bevorstehende Scheidung sprechen,
erklärt sie, mich zu hassen. Auf die Frage, warum das so ist,
gibt sie keine Antwort;
nur den Zusatz: der Grund würde sowieso bald zu Ende sein.
Auf meine Frage, wieso der Grund des Hasses denn bald nicht mehr existiere, und ob das mit dem
hohen Alter meiner Mutter zusammenhinge, sagt sie, sie wolle eigentlich lieber nichts dazu sagen.


Es ist unrichtig, dass wir nicht andere Kinderbetreuer hatten; bis auf ihre Freundin Nadja, die
aber leider auswärts wohnt, hat meine Frau jedoch alle diese aus den verschiedensten Gründen abgelehnt.
(Bezahlen wollte sie diese jedoch nie; immer habe ich die Kosten zur Gänze übernommen.)

Richtig ist allerdings, dass ich versuche, meine achtzigjährige Mutter täglich zu
kontaktieren (ein kurzer Anruf), da ich sicher stellen möchte, dass sie gesund
und wohlauf ist. Ich bin das einzige Kind meiner Mutter,
und diesen ``Kontrollanruf'' empfinde ich als keine große Belastung.
Leider kann ich, besonders wenn ich verreist bin, diesen Kontakt nicht immer einhalten;
aber ich versuche dann, zumindest jede Woche oder alle vier Tage einmal anzurufen.

{\bf Mögliche Zeugen:}  Mag. Ulbel, Mutter meiner Frau, meine Cousine Elfriede

\item[(ii)] ``ich würde mich weigern, zu ihren Eltern nach Graz zu fahren''

Meine Frau spricht sehr schlecht von ihrem Vater.
Sie hat nach eigenen Angaben ihrer Mutter einmal geraten, sich vom Vater scheiden zu lassen.
Deshalb wollte sie auch in der letzten Zeit nicht gerne nach Graz fahren.

Außerdem hält sich, gelinde gesagt, das Interesse der Eltern an einem Treffen sehr in Grenzen.
Meine Schwiegereltern waren in den letzten Jahren kein einziges Mal in Wien, um ihre Enkeln
und uns zu sehen.

Trotzdem habe ich mich immer gerne mit meinen Schwiegereltern getroffen.
Ich liebe Graz sehr, bin ein halber Grazer, und habe immer sogar darauf gedrängt,
nach Graz zu fahren.

Auf Grund dieser Tatsachen haben wir, die wir in Wien wohnen, die Eltern meiner Frau
beinahe öfters gesehen als die Familie ihrer Schwester, die sogar im selben Ortsteil (Graz-Andritz) wohnt als die Eltern.
Dies kann mein Schwager, Herr Mag. Thomas Ulbel (Ulbel\&Freidorfer GmbH\&CoKG, Andritzer Reichsstraße 66, A-8045 Graz. Hier finden Sie uns.
Tel: 0316/ 69 29 11 -0    Fax: 0316/ 69 29 11 -77 email ulbel@stcomputer.at) bezeugen.

Im Herbst 2002 habe ich sogar meine Schwiegermutter einen Abend und einen Tag
auf einer Wallfahrt nach Mariazell begleitet; diese Wallfahrt von Graz aus habe ich dann im darauf folgenden Sommer mit meiner Frau gemacht.

Meine Frau hat nun seit dem 20. Juni 2005 wiederholt vor den Kindern und meinen Schwiegereltern
erklärt, dass ich ``eine Freundin hätte'', was mir auch ihre Mutter (Roswitha Riegler)
in einem längeren Telefonat Ende Juni/Anfang Juli 2005 bestätigt hat.

Einmal in diesem Sommer wollte meine Frau mit den Kindern von Zell am Moos zu ihren Eltern nach Schladming fahren.
Als ich sagte, ich wolle mitfahren, wurde dieses Treffen kurzfristig abgesagt.

{\bf Mögliche Zeugen:}  Mag. Ulbel, Mutter meiner Frau

\item[(iii)] ``ich hätte kein Interesse für die beruflichen Probleme meiner Frau''

Ich habe mir stundenlang, ausgiebig und täglich die Beschwerden meiner Frau angehört, wie unqualifiziert,
inkompetent und intrigant  ihre Arbeitskolleginnen (z.B. ``Anni'' Anni Anneliese Schumeier +43(699)12326136 bei Vasco\&Partner)
wären; dass man sie nie richtig auf die Baustelle lassen würde; dass andere bessere Protektion hätten, usw.

Für meine Frau sind leider nur immer alle anderen schuld und Ursache dafür,
dass sie nicht das machen kann was sie eigentlich will.
Ich habe öfters versucht, ihr Arbeit zu vermitteln, da ich sah, dass
sie es zu Hause arbeitslos schwer aushielt, und Ihre Aggressivität gegenüber mir und
den Kindern immer größer wurde.
Ich hoffte, die Ehe dadurch zu retten, dass meine Frau beruflich tätig würde,
und dort Abwechslung erführe.

Im Oktober 2002 habe ich Ord. Univ.Prof. Ehrenberger (Vorstand
HNO-Klink Medizinischen Universität Wien) gebeten,
sich bei Architekt Peichl
für eine Anstellung meiner Frau in dessen Büro einzusetzen.
Peichl meinte darauf, sie solle gleich wegen eines Termins anrufen.
Ich habe sofort meine Frau angerufen.
Diese hat geantwortet und meinte, dass sie jetzt
zum Tennis spielen nach Kroatien fahren würde, und sie könnte nicht;
sie wäre gerade auf der Autobahn; ein Mann den sie mitnähme und Anna wären im Auto.
Nachher hat Karin etwa drei (!) Monate gebraucht, um Architekt Peichl endlich anzurufen.
Dieser hatte sich schon vorher bei Prof. Ehrenberger erkundigt, was denn los wäre.
Mir wurde die Angelegenheit immer peinlicher, da meine Frau es in der Zwischenzeit
vorzog, sich bei ihren fachfremden Freundinnen zu erfragen, ``wie Peichl so wäre''.
Als es dann endlich nach über drei Monaten zu einem Termin kam, hat Architekt
Peichl sie zwar freundlich empfangen, aber nicht aufgenommen.

Ich habe dennoch nicht aufgegeben, ihr eine Arbeit zu vermitteln.
Sie fing bei einer Firma, die Planungsarbeiten für das AKH verwaltete, zu arbeiten an.
Bald gefiel es dort nicht mehr.
Deshalb ersuchte ich Mag. Dobretsberger bei Herrn Dipl.Ing. Vasko von Vasko\&Partner
(einem der größten und wiener Ingenieurbüros)
anzurufen und zu fragen, ob Karin nicht in seiner Firma arbeiten könne.
Diesmal ging sie sich gleich vorstellen und bekam auch eine Anstellung.
In der Folge gab es aber wieder fortwährend Probleme,
wie schon in anderen Anstellungen.
Mag. Dobretsberger wurde angeblich von Dipl.Ing. Vasko sogar gefragt, ob Mag. Dobretsberger
ein sehr großes Interesse am Verbleib meiner Frau in der Firma Vasko\&Partner hätte,
da es mit ihr nur persönlichen Ärger gäbe; sie würde
durch ihre aggressive Art auffallen. Mag. Dobretsberger hat dies bejaht.
So blieb meine Frau noch bei Vasko\&Partner, bis sie dann
im Sommer 2005 von sich aus einseitig kündigte.


Meine Frau ist auch sehr streitsüchtig.
Es verging kaum ein Wochende, an dem es nicht heftigen Streit gab;
das war beinahe schon konditioniert.
Ich habe auf Anraten der Anwälte gerade in allerletzter Zeit versucht, mich aus diesen Streits herauszuhalten, indem ich wenig zu den Vorwürfen meiner Frau sagte. Dies könnte sie unter Umständen auch als mangelnde Kommunikationsbereitschaft interpretiert haben.



{\bf Mögliche Zeugen:}  Prof. Ehrenberger, Architekt Peichl, Mag. Dobretsberger, Dipl.Ing. Vasko


\item[(iv)] ``ich würde um 18 Uhr heim kommen und mich vor dem Computer knallen und Gespräche und gemeinsame Unternehmungen ablehnen''

Diese Behauptung entbehrt jeglicher Grundlage.
Ganz im Gegenteil: die Haushaltsführung vor der einseitigen Kündigung meiner Frau
von Vasko\&Partner, also bis Mitte Juni 2005, bestand darin, dass ich etwa um 17.00 -17.30
heimkam, das Eingekaufte auspackte, und bis spätestens 18.30 ein Abendessen zubereitete.

Danach blieb bis etwa 20.15 Zeit für die Kinder. Dies wurde allerdings zusehends
beschnitten, da meine Frau schon ab Frühjahr 2005 mit unserer Tochter Anna ab 19.00 Uhr
fern sah (und zwar ``Die Simpsons''), und ab 19.30 (Kika ``Wissen macht Ah''),
wobei meine Frau ihrerseits jegliche Unterhaltung ablehnte.

Nachdem die Kinder im Bett waren, gab es kaum Versuche meiner Frau zum Gespräch.
Mittwochs blieb sie immer (bis teilweise bis Donnerstags Früh) bei ihrer ``Bürokollegen''
(Englischkurs \& nachher geselliges Beisammensein), sonst putzt sie sich die
Zähne, legte sich ins Bett und schlief sofort ein.

Diese mangelnde Kommunikation, verbunden auch mit sexueller Abstinenz (ich durfte
quasi einmal pro Woche um Beischlaf ansuchen mit den Worten ``bist Du schon müde?''),
war charakteristisch für die letzten beiden Jahre unserer Ehe.


\item[(v)] ``ich würde mich gegenüber Freundinnen unleidlich und eifersüchtig zeigen''

Ich habe nur einmal --- erfolglos -- versucht,
ihr einen Urlaub mit ihrer Freundin auszureden,
um dafür einen gemeinsamen Familienurlaub mit meiner Frau
und den Kindern zu verbringen, nachdem ich alleine in Zell am Moos etwa eineinhalb Monate
auf die Kinder aufgepasst hatte.
Meine Frau hatte sich mit einer Freundin (``Heidi'', sie ist bereits geschieden) in Kroatien verabredet.
Als ich ihr nachfuhr, gab man mir zu verstehen, ich wäre unerwünscht.

Der Sohn derselben Freundin war ebenfalls Anlass zum Streit.
Ich habe ihn mit meinen Kindern alleine in Zell am Moos betreut; meine Frau war in Wien.
In Wien, als ich ihn nochmals alleine betreute und er zu meiner Mutter kam,
 hieß es dann auf einmal von Seiten ihrer Freundin, nachdem er gegangen war,
ich hätte behauptet, sie wolle den Sohn nur bei mir abstellen.

Ein Jahr darauf saßen wir mit einer anderen Freundin (ebenfalls Alleinerzieherin), der ich später eine Graphik abkaufte,
im AWAWA im Augarten. Vor allen Anwesenden wandte sich diese zu meiner Frau
und sagte zu ihr: ``wir haben Dich und Deine Kinder heuer so in Kroatien vermisst!''
Wahr ist, dass ich ihr daraufhin sagte, dass sie bitte bedenken sollte, dass wir eine Familie wären,
und dass ich es eigentlich lieber hätte, die Ferien mit meiner Frau und meinen Kindern gemeinsam zu verbringen.

\item[(vi)] ``ich hätte die Eheberatung abgebrochen''

Wir gingen einmal in Eheberatung.
Weder meine Frau noch ich haben große Anstrengungen unternommen, dort
ein zweites Mal hin zu gehen.

Es ist mir noch erinnerlich, dass ich den Therapeuten gefragt habe,
was denn er gemacht hätte, wenn seine Frau einen Tag
vor den Herbstferien apodiktisch erklärt hätte,
sie führe mit der Hälfte der Kinder (Anna)
mit dem Familienauto auf ein Tenniscamp,
wobei ein männlicher Fahrgast die beiden begleitete.
Er meinte damals, dass das eine sehr schwierige Situation wäre
und dass man nicht so ohne weiteres hätte wegfahren sollen.

Die Situation verbesserte sich zumindest für mich subjektiv für einige Zeit;
wir verbrachten die Urlaube wieder miteinander.


Das Angebot von Dr. Alfred Pritz
(Ambulatorium der Krankenkasse Wien Mariahilfer Strasse und Rektor,
Sigmund Freud-Universität) zur
Betreuung unserer Schwierigkeiten hat meine Frau am 15. 9. 2005 abgelehnt.



\item[(vii)] ``ich hätte (ab 14.6.2005) eine Freundin''

Diese Behauptung ist frei erfunden.

Am 12.6.2005, nach meiner Dienstreise nach Schweden, waren meine Frau und ich darüber einig, uns scheiden zu lassen.
Sieben Tage später ging ich mit einem Physiker-Kollegen auf den Hochschwab,
am Abend danach traf ich Regina zum ersten Mal, Tags darauf zum zweiten Mal. Meiner Frau,
der ich davon erzählte, meinte damals, ich solle mich ruhig mit ihr treffen,
bei Vasko\&Partner hätte ihr auch ein Mann gefallen.

Regina  und ich haben Bier miteinander getrunken und gesprochen.
Es kam nicht zum Beischlaf, und damit auch nicht zum Ehebruch.

Wenn allerdings ``eine Freundin haben'' gleichbedeutend ist mit
``auf ein/en Bier/Kaffee gehen'', dann hatte ich eine Freundin -- was ich im übrigen
nie behauptet habe, das ist eine ``Wunschvorstellung'' meiner Frau -- aber
dann gäbe es viele ``Ehebrüche'', die in Wahrheit gar keine sind.

Ich habe den Kontakt zu Regina  abgebrochen, als mir meine Frau
kurz darauf erklärte,
ich hätte nun eine Freundin, sei somit schuldig zu scheiden, und ihr stünde
nun mein Beamten-Pensionsanspruch zu.
Ich bin wie aus allen Wolken gefallen, wie sie meine Ehrlichkeit missbraucht hat.

Alles andere sind Phantasien, die nie stattgefunden haben. Meine Frau glaubt aber, mit einigen E-Mails, die angeblich solche Phantasien enthalten, konkrete Beweise in der Hand zu halten.


{\bf Mögliche Zeugen:}  Die angebliche ``Freundin'' Regina

\end{itemize}

\newpage

\section{Beamten-Dienstrechtsgesetz 1979, Par. 172}
\label{BDR}

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Kurztitel
Beamten-Dienstrechtsgesetz 1979

Fundstelle
BGBl.Nr. 333/1979 zuletzt geändert durch BGBl. I Nr. 130/2003


Typ
BG

  §/Artikel/Anlage
§ 172

  Inkrafttretedatum
20040101

  Außerkrafttretedatum
99999999

Abkürzung
BDG 1979

Index
63/01 Beamten-Dienstrechtsgesetz 1979

Text
                    Besondere Aufgaben und Dienstzeit

  § 172. (1) Ein Universitätsdozent hat nach Maßgabe der
Organisations- und Studienvorschriften
  1. sein wissenschaftliches (künstlerisches) Fach in Forschung
     (Entwicklung und Erschließung der Künste) und Lehre zu
     vertreten und zu fördern sowie sich an der Erfüllung der
     Forschungsaufgaben (Aufgaben zur Entwicklung und Erschließung
     der Künste) der Organisationseinheit, der der
     Universitätsdozent zugeordnet ist, zu beteiligen,
  2. Lehrveranstaltungen, insbesondere Pflichtlehrveranstaltungen,
     nach Maßgabe des sich aus dem Studienrecht ergebenden Bedarfs
     (§ 155 Abs. 8) durchzuführen und Prüfungen abzuhalten,
  3. Studierende, insbesondere Diplomanden und Dissertanten, und den
     wissenschaftlichen (künstlerischen) Nachwuchs zu betreuen,
  4. an Organisations- und Verwaltungsaufgaben sowie an
     Evaluierungsmaßnahmen mitzuwirken und
  5. allfällige weitere Pflichten gemäß § 155 Abs. 5 oder 6 zu
     erfüllen.
  (2) Der Universitätsdozent hat die Dienstpflichten gemäß Abs. 1 an
der Universität persönlich zu erfüllen und seine Anwesenheit an der
Universität im Einvernehmen mit dem unmittelbaren Dienstvorgesetzten
im Voraus entsprechend einzuteilen. Er hat dabei die Erfordernisse
des Dienstbetriebes zu beachten. Soweit es diese Erfordernisse
zulassen, kann er die gleitende Dienstzeit nach § 48 Abs. 3 in
Anspruch nehmen.
  (3) Der Universitätsdozent ist zur Einhaltung der festgelegten
Dienstzeit verpflichtet, wenn er nicht vom Dienst befreit oder
enthoben oder gerechtfertigt vom Dienst abwesend ist. Lediglich bei
der Wahrnehmung der Aufgaben der Forschung (Entwicklung und
Erschließung der Künste) ist er örtlich nur insoweit gebunden, als
dies die Zusammenarbeit mit anderen, der Universitätseinrichtung
zugeordneten Bediensteten bzw. die Verwendung der Sachmittel der
Universitätseinrichtung erfordern. Soweit eine örtliche Bindung an
die Universität nicht besteht, hat der Universitätsdozent dafür zu
sorgen, dass er für eine dienstliche Inanspruchnahme erreichbar ist.
  (4) Wird ein Universitätsdozent zum Ersatzmitglied des
Verfassungsgerichtshofes bestellt, so ist er durch den Rektor in dem
der Ausübung der Ersatzmitgliedschaft angemessenen Ausmaß von den
Dienstpflichten, jedenfalls jedoch von allen weisungsgebundenen
Tätigkeiten, zu befreien.


Schlagworte
Hochschuldozent, Dozent, Organisationsvorschrift,
Universitätseinrichtung, Hochschuleinrichtung, Einrichtung


Gesetzesnummer
10008470

  Dokumentnummer
NOR40047331

\end{verbatim}
}


\end{document}

\section{Fiktive Konversation zwischen Minni \& Mickey}

Rezept zur ``Produktion beliebiger E-mails in zehn Minuten:
(i) zuerst eröffne man einen GMX-account, z.B. minni.mouse@gmx.net.
(ii) Dann konversiere man beliebiges Blablabla ... und sende es an ein Konto, z.B. karl@svozil.com.
(iii) Hernach ersetze man karl $\longrightarrow $ Mickey ... und voila ;-)

\subsubsection{Minni zu Mickey}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
Return-Path: <Minni.Mouse@gmx.net>
Received: from tuvok.kom.tuwien.ac.at (tuvok.kom.tuwien.ac.at [192.35.241.66])
        by mail.zserv.tuwien.ac.at (@(#)Sendmail version 8.13.3 - Revision 1.001 - 2005/02/12/8.13.1) with ESMTP id j9AJKwmW010625
        for <Mickey@pop.tuwien.ac.at>; Mon, 10 Oct 2005 21:20:58 +0200 (METDST)
Received: from wenglerschwab.com (62-99-208-122.c-vbergg.xdsl-line.inode.at [62.99.208.122])
        by tuvok.kom.tuwien.ac.at (8.13.1/8.13.1) with ESMTP id j9AJKoHW021344
        for <Mickey@pop.tuwien.ac.at>; Mon, 10 Oct 2005 21:20:55 +0200 (MEST)
X-Connecting-Host: 62-99-208-122.c-vbergg.xdsl-line.inode.at [62.99.208.122]
X-Connecting-Addr: 62.99.208.122
X-Sent-To: <Mickey@pop.tuwien.ac.at>
Received: from mail.gmx.net (mail.gmx.net [213.165.64.20])
        by wenglerschwab.com (8.11.6/8.11.6) with SMTP id j9AKCns45584
        for <Mickey@Svozil.at>; Mon, 10 Oct 2005 22:12:49 +0200 (CEST)
        (envelope-from Minni.Mouse@gmx.net)
Received: (qmail 8989 invoked by uid 0); 10 Oct 2005 19:20:14 -0000
Received: from 62.116.118.34 by www65.gmx.net with HTTP;
        Mon, 10 Oct 2005 21:20:14 +0200 (MEST)
Date: Mon, 10 Oct 2005 21:20:14 +0200 (MEST)
From: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
To: Mickey@Svozil.at
MIME-Version: 1.0
Subject: Treffen
X-Priority: 3 (Normal)
X-Authenticated: #29724410
Message-ID: <24928.1128972014@www65.gmx.net>
X-Mailer: WWW-Mail 1.6 (Global Message Exchange)
X-Flags: 0001
Content-Type: text/plain; charset="iso-8859-1"
Content-Transfer-Encoding: 8bit
X-Virus-Scanned: by amavisd-milter (http://amavis.org/)
X-Spam-Status: LOW ; -14
X-Spam-Level: -
X-Spam-TU-Processing-Host: tuvok
X-UIDL: BTi"!X$5!!G9>!!#^X!!


Lieber Mickey!


Treffen wir uns heute Abend? Ich bin ganz verliebt in Dich!


Bei der Sandkiste, ja?!


Liebe Grüße!


Minni


--
10 GB Mailbox, 100 FreeSMS/Monat http://www.gmx.net/de/go/topmail
+++ GMX - die erste Adresse für Mail, Message, More +++
\end{verbatim}
}
\newpage


\subsubsection{Mickey zu Minni}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
From Mickey@tuwien.ac.at Mon Oct 10 19:22:09 2005
Return-Path: <Mickey@tuwien.ac.at>
X-Flags: 1011
Delivered-To: GMX delivery to minni.mouse@gmx.net
Received: (qmail invoked by alias); 10 Oct 2005 19:22:09 -0000
Received: from mx-01.sil.at (EHLO mx-01.sil.at) [86.59.12.198]
  by mx0.gmx.net (mx031) with SMTP; 10 Oct 2005 21:22:09 +0200
Received: from [62.116.118.34] (helo=zeno.tuwien.ac.at)
    by mx-01.sil.at with esmtps (TLS-1.0:DHE_RSA_AES_256_CBC_SHA:32)
    (Exim 4.52)
    id 1EP3Dt-0005V0-3f
    for Minni.Mouse@gmx.net; Mon, 10 Oct 2005 21:22:09 +0200
Message-Id: <6.2.5.6.2.20051010212140.046faa28@tuwien.ac.at>
X-Mailer: QUALCOMM Windows Eudora Version 6.2.5.6
Date: Mon, 10 Oct 2005 21:22:24 +0200
To: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
From: Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at>
Subject: Re: Treffen
In-Reply-To: <24928.1128972014@www65.gmx.net>
References: <24928.1128972014@www65.gmx.net>
Mime-Version: 1.0
Content-Type: text/plain; charset="us-ascii"; format=flowed
X-Scan-Signature: 86811cb5ec6de6134ef63e428a4cb982
X-GMX-Antivirus: -1 (not scanned, may not use virus scanner)
X-GMX-Antispam: 0 (Mail was not recognized as spam)
X-GMX-UID: Nto4Y8NGeSEkbZvtrnUhaXN1IGRvb8Dl

Von:   Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at> ins Adressbuch
An:   "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
Betreff:   Re: Treffen
Datum:   Mon, 10 Oct 2005 21:22:24 +0200

Liebe Minni!

Ja, gut, bis gleich!

lG,
Mickey

\end{verbatim}
}
\newpage


\subsubsection{Minni zu Mickey}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
Return-Path: <Minni.Mouse@gmx.net>
Received: from mri2.kom.tuwien.ac.at (mri2.tuwien.ac.at [128.130.2.57])
        by mail.zserv.tuwien.ac.at (@(#)Sendmail version 8.13.3 - Revision 1.001 - 2005/02/12/8.13.1) with ESMTP id j9AJWnKj011688
        for <Mickey@pop.tuwien.ac.at>; Mon, 10 Oct 2005 21:32:50 +0200 (METDST)
Received: from mail.gmx.net (imap.gmx.net [213.165.64.20])
        by mri2.kom.tuwien.ac.at (8.13.1/8.13.1) with SMTP id j9AJWeTG005178
        for <Mickey@tuwien.ac.at>; Mon, 10 Oct 2005 21:32:45 +0200 (MEST)
X-Connecting-Host: imap.gmx.net [213.165.64.20]
X-Connecting-Addr: 213.165.64.20
X-Sent-To: <Mickey@tuwien.ac.at>
Received: (qmail 10210 invoked by uid 0); 10 Oct 2005 19:32:40 -0000
Received: from 62.116.118.34 by www65.gmx.net with HTTP;
        Mon, 10 Oct 2005 21:32:40 +0200 (MEST)
Date: Mon, 10 Oct 2005 21:32:40 +0200 (MEST)
From: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
To: Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at>
MIME-Version: 1.0
References: <6.2.5.6.2.20051010212140.046faa28@tuwien.ac.at>
Subject: Re: Treffen
X-Priority: 3 (Normal)
X-Authenticated: #29724410
Message-ID: <4789.1128972760@www65.gmx.net>
X-Mailer: WWW-Mail 1.6 (Global Message Exchange)
X-Flags: 0001
Content-Type: text/plain; charset="iso-8859-1"
Content-Transfer-Encoding: 8bit
X-Virus-Scanned: by amavisd-milter (http://amavis.org/)
X-Spam-Status: LOW ; 26
X-Spam-Level: **++++++
X-Spam-TU-Processing-Host: mri2
X-UIDL: \H2!!_i("!N?;!!Dd9!!


... Wow, Du warst großartig in der Sandkiste!


http://de.wikipedia.org/wiki/Ehebruch


In Europa versteht man unter Ehebruch meist eine außereheliche sexuelle
Beziehung zwischen zwei Personen, von denen wenigstens eine verheiratet ist
­ anders als beim bloßen Fremdgehen (Seitensprung).


http://de.wikipedia.org/wiki/Geschlechtsverkehr


Geschlechtsverkehr (Geschlechtsakt, Koitus, Kopulation, Kohabitation,
Beischlaf) ist die gemischtgeschlechtliche sexuelle Vereinigung, bei der die
Frau den erigierten Penis des Mannes in ihrer Scheide aufnimmt
(Vaginalverkehr). Jedoch hat der Begriff auch Verwendung für Penetration
oder intensive Liebkosung der Geschlechtsorgane bei gleichgeschlechtlichen
sexuellen Kontakte.


undsoweiterundsofort ...


Liebe Grüße!


Minni





>  --  Ursprüngliche Nachricht  --
> Von: Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at>
> An: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
> Betreff: Re: Treffen
> Datum: Mon, 10 Oct 2005 21:22:24 +0200
>
> Liebe Minni!
>
> Ja, gut, bis gleich!
>
> lG,
> Mickey
>


--
NEU: Telefon-Flatrate fürs dt. Festnetz! GMX Phone_Flat: 9,99 Euro/Mon.*
Für DSL-Nutzer. Ohne Providerwechsel! http://www.gmx.net/de/go/telefonie
\end{verbatim}
}
\newpage


\subsubsection{Mickey zu Minni}
{\footnotesize
\begin{verbatim}
From Mickey@tuwien.ac.at Mon Oct 10 19:33:24 2005
Return-Path: <Mickey@tuwien.ac.at>
X-Flags: 1001
Delivered-To: GMX delivery to minni.mouse@gmx.net
Received: (qmail invoked by alias); 10 Oct 2005 19:33:23 -0000
Received: from mx-01.sil.at (EHLO mx-01.sil.at) [86.59.12.198]
  by mx0.gmx.net (mx025) with SMTP; 10 Oct 2005 21:33:23 +0200
Received: from [62.116.118.34] (helo=zeno.tuwien.ac.at)
    by mx-01.sil.at with esmtps (TLS-1.0:DHE_RSA_AES_256_CBC_SHA:32)
    (Exim 4.52)
    id 1EP3Ol-0007KP-1k
    for Minni.Mouse@gmx.net; Mon, 10 Oct 2005 21:33:23 +0200
Message-Id: <6.2.5.6.2.20051010213317.048cfcc0@tuwien.ac.at>
X-Mailer: QUALCOMM Windows Eudora Version 6.2.5.6
Date: Mon, 10 Oct 2005 21:33:38 +0200
To: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
From: Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at>
Subject: Re: Treffen
In-Reply-To: <4789.1128972760@www65.gmx.net>
References: <6.2.5.6.2.20051010212140.046faa28@tuwien.ac.at>
 <4789.1128972760@www65.gmx.net>
Mime-Version: 1.0
Content-Type: text/plain; charset="iso-8859-1"; format=flowed
Content-Transfer-Encoding: quoted-printable
X-Scan-Signature: 3a7e6ba65ed1447382f83a0be8fe4f3a
X-GMX-Antivirus: -1 (not scanned, may not use virus scanner)
X-GMX-Antispam: 0 (Mail was not recognized as spam)
X-GMX-UID: U6c4Y+M/eSEka5vtrnUhaXN1IGRvb4Cf

Von:   Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at> ins Adressbuch
An:   "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
Betreff:   Re: Treffen
Datum:   Mon, 10 Oct 2005 21:33:38 +0200


Und was beweist das alles ... ?

At 21:32 10.10.2005, you wrote:
>... Wow, Du warst großartig in der Sandkiste!
>
>http://de.wikipedia.org/wiki/Ehebruch
>
>In Europa versteht man unter Ehebruch meist eine außereheliche sexuelle
>Beziehung zwischen zwei Personen, von denen wenigstens eine verheiratet ist
>­ anders als beim bloßen Fremdgehen (Seitensprung).
>
>http://de.wikipedia.org/wiki/Geschlechtsverkehr
>
>Geschlechtsverkehr (Geschlechtsakt, Koitus, Kopulation, Kohabitation,
>Beischlaf) ist die gemischtgeschlechtliche sexuelle Vereinigung, bei der die
>Frau den erigierten Penis des Mannes in ihrer Scheide aufnimmt
>(Vaginalverkehr). Jedoch hat der Begriff auch Verwendung für Penetration
>oder intensive Liebkosung der Geschlechtsorgane bei gleichgeschlechtlichen
>sexuellen Kontakte.
>
>undsoweiterundsofort ...
>
>Liebe Grüße!
>
>Minni
>
>
>
>
> >  --  Ursprüngliche Nachricht  --
> > Von: Mickey Mouse <Mickey@tuwien.ac.at>
> > An: "Minni Mouse" <Minni.Mouse@gmx.net>
> > Betreff: Re: Treffen
> > Datum: Mon, 10 Oct 2005 21:22:24 +0200
> >
> > Liebe Minni!
> >
> > Ja, gut, bis gleich!
> >
> > lG,
> > Mickey
> >
>
>--
>NEU: Telefon-Flatrate fürs dt. Festnetz! GMX Phone_Flat: 9,99 Euro/Mon.*
>Für DSL-Nutzer. Ohne Providerwechsel! http://www.gmx.net/de/go/telefonie


\end{verbatim}
}



\section{Schreiben RA Dr. Horn vom 29. Juli 2005}

\begin{verbatim}
SCHMID & HORN
Rechtsanwälte-Partnerschaft
Dr . Harold Schmid em. Telefon: ++43/ ( 0 )3 16 /82 11 1 4 - 0
Mag. Helmut Schmid Telefax : ++43/ ( 0 )3 16 /82 11 1 4 - 7 9
Dr . He lmut Horn e-mai l : office@schmid-horn.at
A- 8010 Graz , Kalchberggasse 6- 8 www.schmid-horn.at
Mitglieder der Treuhandrevision der Steiermärkischen Rechtsanwaltskammer
___________________________________________
Bankverbindung : Raiffeisenbank Lieboch-Stainz Kto.Nr . : 42 (BLZ 38 210 )
UID-Nr . :ATU 42056207
FN 140916 f
Frau
DI Karin Svozil
Wasnergasse 13/20
1200 Wien
Graz, 29.07.2005
2005-4761/K/M

Betrifft: Ehescheidung

Sehr geehrte Frau Diplomingenieur!
Ich legitimiere mich als rechtsfreundlicher Vertreter Ihres Ehegatten,
Dr.Karl Svozil.
Namens meines Klienten habe ich Ihnen anzubieten, sich einvernehmlich
von ihm scheiden zu lassen.
Hinsichtlich der Scheidungsfolgen könnte sich mein Mandant folgende
Regelungen vorstellen:

- Für die beiden gemeinsamen Kinder, mj.Alexander Christian, geb.am
04.06.1992, und mj. Anna, geb.am 22.06.1996, wird gemeinsame
Obsorge vereinbart, wobei mein Klient als Domizilelternteil
fungiert.

- Hinsichtlich des Kindesunterhaltes würde mein Mandant keine
Zahlungen Ihrerseits ansprechen, und sich verpflichten, Sie
diesbezüglich schad- und klaglos zu halten.

- Sie erhalten ein weit reichendes Besuchsrecht, das vorerst nicht
gerichtlich fixiert werden müsste.

- Mein Mandant erhält die Ehewohnung in 1200 Wien, Wasnergasse 13.

- Weiters verbleibt der auf meinen Mandanten zugelassene Pkw der
Marke Toyota in seinem alleinigen Eigentum.

- Zwischen Ihnen und meinem Klienten wird wechselseitiger
Unterhaltsverzicht vereinbart.

- Sie erhalten eine Ausgleichszahlung von EUR 250.000,-- (Euro
zweihundertfünfzigtausend), zahlbar binnen 14 Tagen nach Rechtskraft
des Scheidungsbeschlusses.
Hiezu sei angemerkt, dass die Höhe der Ausgleichszahlung auf dem
Gutachten eines Immobiliensachverständigen beruht, der die Ehewohnung
bewertet hat.

Ich ersuche um Ihre Rückäußerung zu diesem Vergleichsvorschlag,
wobei ich für Rückfragen natürlich zur Verfügung stehe.
Sollte ich jedoch nicht bis 16.08.2005 eine Stellungnahme von Ihnen
erhalten, bin ich beauftragt, eine Scheidungsklage einzubringen, was
die gesamte Familie -- aus meiner Sicht unnotwendig -- emotional belasten
würde.

Ich verbleibe
mit freundlichen Grüßen

(Dr.Helmut Horn)
\end{verbatim}

\section{Schreiben Gegenvertreter vom  30. August 2005}



Wien, 30. August 2005

2430/05 - M/g\"{u} - 39805.doc





Herrn

Dr. Helmut Horn

Rechtsanwalt

Kalchberggasse 6-8

8010 Graz





\underline {Betrifft:} DI Svozil - Dr. Svozil





Sehr geehrter Herr Kollege!





In obiger Angelegenheit war es mir mittlerweile m\"{o}glich, Ihr Schreiben
vom 02.08.2005 und den darin enthaltenen Vorschl\"{a}gen mit meiner
Mandantin zu er\"{o}rtern. Hiezu ist nachstehendes festzuhalten:





1. Meine Mandantin strebt jedenfalls die alleinige Obsorge f\"{u}r die
beiden ehelichen Kinder, Alexander und Anna, an, da eine solche L\"{o}sung
nicht nur den bisherigen Pflege- und Erziehungsverh\"{a}ltnissen Rechnung
tr\"{a}gt, sondern nach der mir erteilten Information, auch dem Kindeswillen
entspricht.





Ihr Mandant h\"{a}tte sich zur Leistung von Kindesunterhalt im gesetzlichen
Ausma{\ss} zu verpflichten. Um eine betragliche Ermittlung des Unterhalts zu
erm\"{o}glichen, ersuche ich um \"{U}bermittlung vollst\"{a}ndiger
Einkommensunterlagen (Jahreslohnzettel, Einkommenssteuerbescheid bzw.
Einkommensteuererkl\"{a}rung).





Das Besuchsrecht Ihres Klienten zu den beiden mj. Kindern w\"{a}re
derma{\ss}en zu regeln, da{\ss} Herr Dr. Svozil die Kinder jeweils an den
Wochenenden der geraden Kalenderwochen von Freitag Schulschlu{\ss} bis
Sonntag, 18.00 Uhr, zu sich nehmen





\noindent
k\"{o}nnte. Dar\"{u}ber hinaus k\"{a}me ihm ein Ferienbesuchsrecht im
Ausma{\ss} von zwei Wochen w\"{a}hrend der Sommerferien und eine Woche
w\"{a}hrend des Winters zu.





2. Meine Mandantin beabsichtigt, mit den beiden Kindern in der bisherigen
ehelichen Wohnung zu verbleiben. Aus diesem Grund w\"{a}re die Liegenschaft
1200 Wien, Wasnergasse 13, in das Alleineigentum meiner Klientin zu
\"{u}bertragen. Da{\ss} von Ihrem Klienten vorgelegte Gutachten geht von
einem v\"{o}llig \"{u}berh\"{o}hten Wert dieser Liegenschaft aus. Meine
Mandantin hat Vergleichswerte erhoben.





Wie Sie den in Kopie beiliegenden Unterlagen entnehmen k\"{o}nnen, wurde
f\"{u}r ein vergleichbares Haus in unmittelbarer Nachbarschaft ein m2-Preis
von  540,-- m.o.w. ermittelt. Eine vergleichbare Dachbodenfl\"{a}che ist
mit  300,--/m2 zu veranschlagen. Ausgehend davon errechnet sich ein Wert
der Ehewohnung zuz\"{u}gl. Dachboden von  170.000,-- m.o.w.





Diesem Wert stehen Erl\"{o}se aus einem Zinshausverkauf von  170.000,--
gegen\"{u}ber, die sich in H\"{a}nden Ihres Mandanten befinden. Des weiteres
wurden in eine Liegenschaft in Zell/Moos, welche Ihrem Mandanten verbleiben
k\"{o}nnte, aus ehelichen Mitteln Investitionen von  145.000,-- m.o.w.
vorgenommen.





Bei Verbleib der ehelichen Wohnung (samt Dachboden) bei meiner Mandantin,
errechnet sich sohin ein Ausgleichsanspruch meiner Klientin von  72.500,--.





3. Der Einfachheit halber sollte Frau DI Svozil Alleineigent\"{u}merin des
in der ehelichen Wohnung befindlichen Inventars werden, w\"{a}hrend Ihrem
Mandanten das Inventar in Zell/Moos zur G\"{a}nze verbleiben kann.





4. Im Hinblick auf die gegebenen Umst\"{a}nde (Ihr Klient unterh\"{a}lt seit
l\"{a}ngerer Zeit eine au{\ss}ereheliche Beziehung) und verf\"{u}gt \"{u}ber
ein gesichertes Einkommen, meine Mandantin ist zur Zeit arbeitslos, kommt
ein Unterhaltsverzicht ohne entsprechende finanzielle Abgeltung nicht in
Frage.





Meine Mandantin w\"{a}re jedoch bereit, sich ihre Unterhaltsanspr\"{u}che
mit einem Einmalbetrag von  75.000,-- abfinden zu lassen.





Ich erlaube mir, Sie, sehr geehrter Herr Kollege, in den n\"{a}chsten Tagen
wegen der weiteren Vorgangsweise telefonisch zu kontaktieren (mE w\"{a}re
die Abhaltung einer gemeinsamen Besprechung zweckm\"{a}{\ss}ig) und
verbleibe in der Zwischenzeit





\begin{center}
mit vorz\"{u}glicher kollegialer Hochachtung
\end{center}





1 MD/A.w.e.








