\documentclass[pra,amssymb,showpacs,showkeys,preprint]{revtex4}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\begin{document}
%\sloppy


$\,$\\
http://tph.tuwien.ac.at/~svozil/publ/2005-itp.pdf
\\
http://tph.tuwien.ac.at/~svozil/publ/2005-itp.tex


\section{Quanteninformationstheorie}

Die Quanteninformationstheorie ist ein relativ junges, außerordentlich aktives Forschungsgebiet
der Quantenphysik, dessen Haupteigenschaft die Verwendung einzelner Teilchen
zur Informationsbearbeitung
\cite{DonSvo01,svozil-2003-garda,svozil-2002-statepart-prl}
und verschlüsselten Informationsübertragung ist.
Hierbei werden verschiedene nichtklassische Eigenschaften der Quantenphysik ausgenutzt,
wie etwa die Möglichkeit, verschiedene Zustände, die klassisch nur konsekutiv bearbeitet
werden können, durch Superposition parallel zu entwickeln, was für gewisse
Optimierungsaufgaben und
Entscheidungsprobleme eine exponentielle zeitliche
Beschleunigung ergäbe.
Weitere Eigenschaften von Quanteninformation sind in der
Komplementarität begründet, sowie in der Nichtkopierbarkeit, und der möglichen Verschränkung
von Vielteilchenzuständen.

Schon Feynman \cite{feynman-computation,nielsen-book} hat darauf hingewiesen,
dass Entwicklung und Simulation von Quanteninformationsalgorithmen und Protokollen
auf klassischen Computern einen hohen ``räumlichen'' Aufwand in Bezug
auf den erforderlichen Arbeitsspeicher
und damit die Rechnerleistung generell erfordern.
Dies bedingt außerordentlich große Ressourcen für die Entwicklung und Überprüfung derselben.


\subsection{Entwicklung von Quantenalgorithmen}

Eine häufige Methode bei Quantenalgorithmen ist die Nutzung von gleich gewichteten
Überlagerungen von Vielteilchenzuständen; ausgehend von einfach darzustellenden
Zuständen durch verallgemeinerte Hadamardtransformationen.
In der Folge werden dann ``parallel'' die Einzelterme bearbeitet; und im letzten Schritt
per verallgemeinerter Hadamardtransformationen und einer darauf folgenden Messung
die Ergebnisse ausgelesen. Die Simulation dieser Prozesse erfordert einen
klassischen Simulationsaufwand,
welcher exponentiell mit der Anzahl der beteiligten Quantenbits steigt.
Eine interessante neue Entwicklung ist die Quantenberechnung durch Cluster-states
\cite{wrrswvaz-05}, deren Simulation ebenfalls einen erheblichen Aufwand erfordern.


Eines der Ziele ist dabei die Beschleunigung klassischer Optimierungs-
und Entscheidungsprobleme. Hier gibt es ganze Klassen von Problemstellungen,
deren funktionales Verhalten noch nicht aufgearbeitet wurden \cite{svozil-2002-statepart-prl}.
Ein weiteres Ziel ist die Stabilisierung von sehr kleinen Systemen, bei denen Quanteneffekte eine
Rolle spielen. Dieses Problemfeld wird mit der steigenden Miniaturisierung und
Integration von elektronischen Bauteilen immer wichtiger.
Entsprechende Simulationen sollen in beiden Forschungsfeldern
zu quantitativen Fortschritten führen.


\subsection{Entwicklung von quantenkryptographischen Protokollen}

Ziel der Quantenkryptographie ist die Verschlüsselung von Botschaften
oder das Erstellen und Vergrößern von geheimen gleichen Zufallszahlen zwischen zwei
räumlich getrennten Agenten.
Dies wird durch Elementarquanten, zum Beispiel einzelne Photonen ermöglicht,
welche in einem Quantenkanal übermittelt werden.

Besonderes Augenmerk soll hier insbesondere auf die Entwicklung
Eutaktischer Codes \cite{svozil-2003-eu} und den darauf aufbauenden
quantenkryptographischen Protokollen
mit optischer Interferenz (Mach-Zehnder-Interferometer) gelegt werden.

Ein weiterer Forschungsschwerpunkt ist die Abhörsicherheit quantumkryptographischer
Protokolle, insbesondere gegenüber so genannter ``man-in-the-middle''-Angriffe;
etwa unter zu Hilfenahme von zeitlichen Interlocks bei der Signalübertragung.
Auch in diesen Fällen ist die Simulation sehr aufwendig
und nur über große Rechenkapazitäten zu erreichen.

\subsection{Quanten-Korrelationspolytope}
In diesem Zusammenhang wichtig sind auch die Extremaleigenschaften
\cite{filipp-svo-04-qpoly,filipp-svo-04-qpoly-prl}, gewisser
Ungleichungen \cite{2000-poly,2001-cddif}, welche zur Gütemessung von Quantenkanälen herangezogen werden
können. Dieses Problem is NP-vollständig und bedarf, soweit überhaupt löstbar,
sehr großer Rechnerresourcen.

---> MAX KREUZER?

%\narrowtext
\bibliography{svozil}
\bibliographystyle{apsrev}

\end{document}


