\documentclass[pra,amsfonts,showpacs,preprint,showkeys]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}

\begin{document}
%\sloppy




\title{{\small Vortrag zur Festveranstaltung}\\Vom Ende der Universitäten und ihrer Bibliotheken \\Ein Zwischenbericht}

\author{Karl Svozil\footnote
{Beitrag zur Festschrift anlässlich des 60. Geburtstages von Hofrat Dr. Peter Kubalek,
Direktor der Universitätsbibliothek der Technischen Universität Wien.
Publiziert
in {\it Bibliothek, Technik, Recht. Festschrift für Peter Kubalek zum 60. Geburtstages}, Herausgeber Hans Hrusa (Manzsche Verlags- und Universitätsbuchhandlung, Wien 2005), pp. 185-198.
Die hier vertretenen Meinungen des Autors verstehen sich als Diskussionsbeiträge und decken sich nicht notwendigerweise
mit den Positionen der Technischen Universität Wien oder deren Vertreter.}
}
\email{svozil@tuwien.ac.at}
\homepage{http://tph.tuwien.ac.at/~svozil}
\affiliation{c/o Institut f\"ur Theoretische Physik, University of Technology Vienna,
Wiedner Hauptstra\ss e 8-10/136, A-1040 Vienna, Austria}


\begin{abstract}
In der Folge wird die These entwickelt, dass in der  Universität des ``alten'' Stils,
sogar nach deren humboldtschen Generalreform, Innovation und Wissenszuwachs
zufällig geschah;
gewissermaßen als ``added value'' zu ihrer
vom klerikal-monastischen Staat zugedachten Rolle des Erhalters und Ausbildners.
In republikanischen Zeiten verschoben sich die deklamatorischen Ziele zunehmend auf
wissenschaftlich-technologische Innovation,
wobei die Universitäten nun durch ein System von ``checks \& balances'' und ``performance indicators''
von Buchhaltern administriert werden.
In einer Verkehrung der Ziele und Wirkung relativ zur früheren Form
produziert die Buchhalter--Universität heutzutage als ``added value'' ungewollt
sowohl heuchlerische Pseudo-Performance durch Anpassung
an vorgegebene quantitative Kriterien für Lehre und Forschung
verbunden mit einem qualitativen Performanceabfall,
als auch die Entmündigung und Pauperisierung ihrer Organe.
\end{abstract}

\pacs{89.20.-a,89.75.-k,01.70.+w}
\keywords{Universitätsreform, Wissenschaft und Gesellschaft}

\maketitle


\begin{quote}
\begin{flushright}
{\footnotesize
The skeptick doth neither affirm nor deny \\
any position but doubteth of it, \\
and applyeth his reason against that which is affirmed, or denied, \\
to justify his non-consenting.\\
{\em Sir Walter Raleigh (1552-1618) kurz vor seiner Enthauptung.}
}
\end{flushright}
\end{quote}

\section{Vorbemerkung}

Lassen Sie mich zuerst festhalten, dass ich vermutlich wie Wenige in der
Lage bin, die herrschenden Positionierungen in der österreichischen Universitätslandschaft
in einer ganz bestimmten Art zu beurteilen.---Einerseits
als Physiker an der Technischen Universität Wien; einer
Spitzenforschungsinstitution unseres Landes, welche in vielen Bereichen Weltspitzenniveau
für sich beanspruchen darf.
Ich muss zugeben, dass ich jeden einzelnen Tag glücklich bin,
hier forschen und lehren zu dürfen.

Andererseits habe ich auch über sechs Jahre praktische Erfahrung als Beamter der
Ministerialadministration, welche alle staatlichen Universitäten koordiniert und
deren Tätigkeit im weitesten Sinne abwickelt; heute zwar indirekter als früher,
aber nicht weniger bedeutend. Warum?
Weil das Ministerium unverändert beinahe die gesamte Zeche zahlt.
Und wer bezahlt, kann sich auf mannigfache Weise Gehör verschaffen.

Ich kenne und verstehe deshalb beide Sichtweisen: die des Ministeriums und der Verwaltung;
und die der Universitäten und der Wissenschafter.
In beiden Bereichen habe ich ungeheuer fähige, kluge und unbestechliche Menschen,
Mitarbeiter und Vorgesetzte
kennen gelernt, und in beiden Bereichen auch durchschnittliches Mittelmaß.
Zuweilen erschien mir, dass im Ministerium Wissenschafter auf Verwaltungsposten saßen,
die jederzeit ihre Fächer wie Altphilologie, Archäologie, Germanistik,
Soziologie, Geschichte, Rechtswissenschaften, Physik und Philosophie
an Universitäten großartig vertreten und voranbringen hätten können.
Die Liebe und Hingabe zu ihren Fächern blieb diesen Menschen zeitlebens erhalten,
und floss
wohltuend in die ministeriellen Entscheidungen ein.
Dies, verbunden mit einer steigenden Internationalisierung,
ist vielleicht der eigentliche Grund des zunehmenden Aufstieges der Wissenschaften
in der Zweiten Republik.

Beide Sichtweisen---die ministerielle und die universitäre---erscheinen mir gleich plausibel, obwohl zuweilen unvereinbar;
vergleichbar etwa mit der Beobachtung von Paul Dirac im sizilianischen
Erice im Jahre 1983,
welcher meinte, es könne doch nicht sein, dass ein thermonuklearer
Krieg geführt werde um
zwei Positionen, welche gleichermaßen verständlich erscheinen: der einen,
dass der erworbene Wohlstand der Eltern an deren Kinder weitergegeben werden darf,
damit es diesen besser geht als deren Vorfahren;
und der anderen, dass alle Kinder, gleichgültig welcher Herkunft und in gleicher Weise,
ein unveräußerliches Recht nach Ausbildung, Leben, Freiheit und Glücksstreben
erhalten.

Deshalb gestatten Sie mir bitte die vielleicht freche Anmaßung der nachfolgenden Zeilen.
In diesen drücke ich mich als Wertkonservativer aus, der felsenfest an die
Werte des Humanismus und der Vernunft glaubt.
Ich bekenne mich zur wissenschaftlichen Leidenschaft,
und würde sogar genug Pathos besitzen zu behaupten, dass
die universitäre Forschung letztlich das Suchen nach Wahrheit in ihren
vielfältigen Erscheinungsformen zum Inhalt hat; unabhängig davon, ob
eine solche überhaupt existiert oder uns Menschen erkennbar ist.

Gleichzeitig wird hier aber auch eine Art von politischer Zynismus entwickelt,
der manche abstoßen könnte.
Ich wurde  von den Herausgebern zur Prägnanz ermuntert,
und ersuche deshalb bei der einen oder anderen Formulierung, sollte sie als zu radikal
erscheinen, um Nachsicht.


\section{Universitäten des alten Stils}
Lassen Sie mich mit einer Frage beginnen:
Worin besteht die letzte Begründung von gesellschaftlichen Zuständen
und ihrer organisatorischen Ausformungen wie etwa Universitäten und Bibliotheken?
Woraus leiten Staat und Gesellschaft und deren Organe ihre Berechtigung ab?
Gibt es eine allgemein anerkannte Basis für unsere praktizierten
Rechts- und Organisationsformen?---Eine Basis,
auf der auch Universitäten und Bibliotheken,
samt den sie administrierenden Leitungs- und Aufsichtsorganen
ihre Aktivitäten abwickeln könnten?

Um diese Fragen für die Universitäten alter Prägung zu beantworten,
sollten wir weit ausholen.
Das Konzil von Nicea (Iznik in der Türkei) im Jahre 325
war wohl, in heutiger Sprechweise, durch folgenden ``Deal'' zwischen
Staat und christlicher Orthodoxie geprägt:
die Verdammung der Arianer und anderer Abweichler als Ketzer,
die gewalttätige Durchsetzung dieser Ausgrenzung und des Zusammenschlusses
aller ``Rechtgläubigen'' mit staatlicher Gewalt
ging mit einer Verkettung der christlichen Orthodoxie mit dem Staatswesen einher,
welches damit eine Zertifizierung ``von Gottes Gnaden'' erfuhr.
Damit wurde das Christentum zur Staatskirche im konstantinischen,
spätrömischen Reich.
Diese Verkettung ermöglichte eine lang anhaltende
Stabilität sowohl der christlicher Orthodoxie, als auch der staatlichen Herrschaft;
eine Stabilität, welche allerdings mit der systematischen
Ermordung von Millionen andersgläubiger Ketzer und Umstürzler einherging,
verbunden mit einem inneren Klima dieser Gesellschaften,
welches aus heutiger Sicht von fortwährendem Terror, der von Staat und Kirche ausging,
geprägt war. Nach Nicea war beispielsweise alleine der Besitz gnostischer
Schriften, wie etwa des so genannten ``Thomasevangeliums,''
ein mit dem Tode geahndetes Schwerverbrechen; von den nachkonziliär einsetzenden,
wie ein Flächenbrand wütenden, Bücherverbrennungen abgesehen.

In einem solchen doktrinären, totalitären Herrschaftssystem
war die Rechtfertigung von Staat und Gesellschaft
und deren organisatorischen Ausprägungen und
Bürokratien absolut.
Der absolutistische Herrscher rechtfertigte seine Herrschaft
und seine Entscheidungen direkt als
Gottes Auftrag; oder wirkte zumindest von Gottes Gnaden.
In diesem Zusammenhang bedurften Universitäten und Bibliotheken
keiner rationalen Begründung und keiner Abwägung von ``checks \& balances'':
Es reichte, wenn dem Herrscher, in mehr oder weniger Übereinstimmung
mit der Orthodoxie, ihre Existenz gut dünkte
oder dieselbigen dem Herrscher aus irgendeinem Grund hinreichend nützlich und
willfährig erschienen und waren.
So war ihre Stellung, zumindest was ihren realpolitischen Rang
und Einfluss betraf,
nicht viel anders als etwa die gerade in
Österreich und insbesondere in Wien stark protegierten darstellenden Künste,
wie etwa Staatstheater, Staatsoper und Ballett.

Da das angestammte Herrscherhaus Habsburg den Wissenschaften indifferent bis ablehnend
gegenüberstand---noch Kaiser Franz Joseph beschäftigte angeblich
alchemische Scharlatane mit dem erklärten Ziel, Gold zu erzeugen---ging es den Universitäten
in der Donaumonarchie schlecht.
Insbesondere die Naturwissenschaften litten an Unterdotierung.
Kein Wunder---gegen Oper und Balett war ihr Unterhaltungswert für den Adel gering.
In einem Bericht der Naturwissenschaftlichen Fakultät der Universität Wien um 1900 hieß es
beispielsweise, dass sich die Ausstattung der heimischen physikalischen Institute,
verglichen mit denen Deutschlands, in einen geradezu erbärmlichen Zustand befänden,
und es überall an Geld und Ressourcen mangele.

Dennoch war die Universität alten Stils mannigfach abgesichert und im Staat verankert.
Ihre Professoren waren Staatsbeamte mit weitgehender Autonomie in der Lehre und Forschung;
eine Autonomie, von denen heutige Universitätsorgane zunehmend nur mehr träumen dürften;
die Verelendung dieser Gruppe hat bereits auf breiter Front eingesetzt.

Dazu kam, dass die humboldt'sche Umwälzung der Universitätslandschaft im neunzehnten Jahrhundert eine Reform war,
deren ureigenster Kern nicht in der Verbuchhalterung bestand,
auch nicht in Kostenreduktion, und auch nicht im Controlling;
sondern sich auf inhaltlich-wissenschaftliche Werte konzentrierte.
Die universitäre Lehre sollte in der Forschung begründet sein; gewissermaßen
dem alten Zunftwesen der Handwerker abgeschaut: vom Lehrling zum Gesellen zum
Meister---``training on the job.''
Hier meldete sich die Aufklärung und die naturwissenschaftlich-technische Elite
zu Wort, nicht die Verwaltung.

In einem solchen Klima gediehen die Wissenschaften zwar nicht optimal, aber zumindest leidlich.
Es gab beispielsweise wohl viele Egomanen auf den Ordinariaten, die sich als Patriarchen gerierten und
kaum Mitarbeiter förderten. Aber warum sollte das ein heutiger angestellter Professor tun,
wenn er doch ständig dem Zuckerbrot und der Peitsche von Performanceindikatoren und
Peer-Evaluationen ausgesetzt ist?



Und---man sollte das heutigen Verelendungsstrategen
ins Stammbuch schreiben---der wissenschaftlich begeisterte Mensch ist
von Natur aus neugierig und aus sich heraus in höchstem Maße motiviert,
dieser Neugierde nachzugehen in der Hoffnung auf Lösungen in der Begründung
neuer Erkenntnisse.
Noch einmal; und man kann das im Zusammenhang mit der alten humboldtschen Universitätsrevolution
nicht oft genug herausstreichen:
Neugierde, konzentrierte Aufsässigkeit, Mut zum Umdenken stehen am Anfang der Wissensbegründung
und kennzeichnen geradezu Fortschritt, Spitzenforschung und Spitzentechnologien;
also alles das, was
heutige Bürokraten mit ihren buchhalterischen Erbsenzählereien zu erreichen suchen.
Eine solche Neugierde und die darin begründete Innovation gedeiht am Besten im Geiste der Freiheit,
nicht im Geiste von Zuckerbrot und Peitsche. Man kann es beinahe nicht prägnanter ausdrücken als die
wiener Sezessionisten:
der Zeit ihre Kunst; der Kunst ihre Freiheit!

Sogar im alten totalitären Regime der Sowjets gelang es den Wissenschaftern,
sich eine Art virtuelle Blase zu
schaffen; einen Freiraum, von ihnen selbst beherrscht; der ihnen
einen phantasievollen Handlungsspielraum
in den Wissenschaften verschaffte, welcher ihnen als Bürger und Individuen vorenthalten wurde.
Ich behaupte, dass die Sowjets dies bewusst in Kauf nahmen, weil die daraus resultierende Spitzenforschung
überaus nützlich für ihr Regime war, insbesondere im militärischen Bereich, ohne ihre Herrschaft zu gefährden.


\section{Rechtfertigung von Universitäten und Bibliotheken aus moderner Sicht}

In den späteren laizistischen, republikanischen und demokratischen Staatsformen,
die sich in der Folge der abendländischen Aufklärung und der Industrialisierung
entwickelten,
kann letztendlich jede Rechtfertigung dieser oder jener Zustände
einzig aus den Bedingungen des einzelnen Individuums erfolgen;
in seinem unveräußerlichen Recht nach Leben,
Freiheit und Glücksstreben,
wie dies die dreizehn damaligen Vereinigten Staaten von Amerika in ihrer
Unabhängigkeitserklärung am 4. Juli 1776 kundtaten.
Bewundernswert die Klarheit dieses Bekenntnisses, erstaunlich wohl auch die Selbstsicherheit
des Ausdrucks, welcher von keinem Bedenken getrübt scheint:
welche Freiheit, welches Glück, welches Recht, erschaffen, vollzogen und durchgesetzt durch wen?
Die Freiheit und das Glück des Einen ist oft die Unfreiheit und das Unglück des Andern.
Bald schon sollte der unausweichliche, internalisierte Widerspruch dieser Prinzipien die Vereinigten Staaten
in den Bürgerkrieg treiben.

%Doch nun zurück zur Rechtfertigung von Universitäten und Bibliotheken aus moderner Sicht.

Deshalb kann in der laizistischen, republikanischen und demokratischen Staatsform,
in der wir uns heute glücklicherweise befinden,
die Existenz von Universitäten nicht mehr absolut, gewissermaßen von ``Gottes Gnaden'', begründet werden.
Vielmehr könnte man die Überlegungen, die zur Aufrechterhaltung
und Finanzierung von Universitäten durch das allgemeine Steueraufkommen führen,
auf folgenden persönlichen, neoliberalen Punkt bringen:
Was bringen Universitäten und Bibliotheken mir, dem Individuum, persönlich;
und zwar kurz-, oder zumindest mittelfristig?
Was ist deren ``return of investment''; was schaut dabei heraus?
Und wie kann man das Verhältnis zwischen Kosten und Nutzen maximieren?
Tertiäre Bildung  gerät hier in Relation und sogar Konkurrenz mit Fitnesszentren,
Unterhaltungsetablissements und anderen individuellen Bedürfnisbefriedigungsanstalten.

Wissen und Information, so wird an vielen Wirtschaftsuniversitäten gelehrt,
kann nur dann als solches gelten, wenn man damit unmittelbar Gewinne erzielt.
Hierbei ist noch zu beachten, dass der Zusammenhang zwischen universitärem Wirken und
persönlichem Gewinn wenig bekannt und auch kaum nachvollziehbar ist.
Ein Freund, der als Kaufmann mit Universitätsabschluss davon lebt, mit Waren der EDV zu handeln,
hat mir beispielsweise einmal eröffnet, er wisse nicht, wofür Physik überhaupt gut sei.
Meine Vorhaltung, dass erst die von Physikern entwickelten Erkenntnisse und die darauf
aufbauenden Technologien seine Geschäfte ermöglichten, hat er missbilligend abgeschüttelt.
In einem solchen Klima des unwilligen Widerstandes, ja der Ignoranz,
ist es für die Universitäten schwer, zu gesellschaftlichen Ressourcen zu kommen.

Der Zug der öffentlichen Rechtfertigung ist in Österreich bereits mit dem Ende der Donaumonarchie
und der uns aufgezwungenen Republik abgefahren.
Letztendlich angekommen ist er spät; und zwar mit dem Universitätsorganisationsgesetz 2002,
welches ein Kind vieler Mütter und Väter sowohl im konservativ-neoliberalen,
als auch im sozialdemokratischen Lager war; unabhängig davon,
mit welcher tagespolischen Majorität es beschlossen wurde.
Die Universitäten wurden darin endgültig vom Staat getrennt;
in die ``Mündigkeit entlassen,'' wie das einige Proponenten nun mit hehrer Mine verkünden.

Die wahren Absichten allerdings sind weniger hehr.
Zuallererst geht es, geradezu in direktem Gegensatz zu den gebetsmühlenartig verkündeten
Bekenntnissen, um Budgetkürzungen und Kontrolle; sowohl was die Kosten betrifft,
was durchaus nachvollziehbar erscheint, als auch was die Personen und
Lehr- und Forschungsinhalte betrifft.
Denn in einer prekarisierten Universität, die keine durch Beamtenstatus
abgesicherten Organe mehr beherbergt, sondern in befristeten
Tretmühlensituationen beschäftigte Angestellte, gilt folgendes banale Gesetz:
``wessen Brot du isst, dessen Lied Du singst!''


Diese finanzielle Aushöhlung der Universitäten stellt
sich vor dem Hintergrund eines beinahe unmoderierten
Welthandels dar, in welchem die Gewinne sowohl international tätiger
Unternehmenskonglomerate, als auch internationaler Verbrechenssyndikate
zuungunsten einzelner Staaten und Staatengruppen optimiert werden.
Zudem laufen die Gesundheits- und Sozialwesen, die sich in
den reicheren Ländern entwickeln konnten,
aus verschiedensten Gründen aus dem Gleichgewicht und verschlingen
hohe budgetäre Ressourcen.
Einzelne Schwellenländer mit riesigen Bevölkerungen beginnen
reicher zu werden; sodass es durch die Hebelwirkung
alleine aus den Bevölkerungszahlen
zur Verknappungen und Verteuerungen bei Ressourcen wie fossiler Energie
und Stahl kommt.
Alles das wird verstärkt durch ein anhaltendes, kontinuierliches globales
Aufrüsten.
Versulzte Bürokratien, deren Organe ihre Privilegien zäh verteidigen,
ergeben das Übrige.
Dies hat eine Verschlechterung
und Unterhöhlung des budgetären Handlungsspielraumes der Einzelregierungen zur Folge,
die sich um Stabilisierung ihrer Staatshaushalte bemühen.
Der so entstehende budgetäre Druck wird mehr oder weniger direkt
auch auf deren ausgelagerte Organisationseinheiten, wie Bibliotheken
und Universitäten, weitergegeben.

Kennzeichnend auch die Vernebelungstaktik der beteiligten Ministerien
und der universitären Leitungsorgane, was Studiengebühr und Numerus Clausus betrifft.
Niemand hatte es beispielsweise für notwendig befunden,
einem sehr renommierten deutschen Mitglied des österreichischen Universitätsrates bei seinem Eintritt
in dieses Gremium darüber aufzuklären, dass auf Österreichs Universitäten ein
``Kopfprämie'' pro Zeugnis und Leistungsbeurteilung bezahlt wurde und effektiv
noch immer wird.
Diese ``Prüfungstaxen'' kennzeichneten einen nie ausformulierten
und ausgesprochenen ``Deal'' zwischen der Regierung einerseits
und den Vortragenden andererseits zum gegenseitigen Nutzen:
einerseits der Regierung, weil damit die Vortragenden
und Prüfer einen beinahe unbegrenzten Zugang zu den Universitäten
ohne Numerus Clausus bei minimaler Personalaufstockung ermöglichten;
den Vortragenden andererseits, weil gerade mit gewissen Großvorlesungen
in Modefächern ein Mittelklasseauto pro Semester und mehr erreichbar war.
Einschlägige Presseartikel zitierten dabei in regelmäßigen Abfolgen die Maximalgagen
von Prüfern, die sogar deren reguläres Ordinariengehalt überstiegen.

Diese ``Kopfgelder'' hatten auch zur Folge, dass
von den zuständigen Universitätsgremien
immer weitere Prüfungen eingezogen wurden.
Einige notorische Prüfer ließen
Studenten immer wieder durchfallen, und kassierten
damit immer wieder erneut Prüfungstaxen; gemäß dem Motto
``der Student als Cashcow''.
Dies hatte eine ständige Verlängerung der Studiendauern zur Folge.
Nach meiner Beobachtung dürfte sich das Ministerium dieser Situation bewusst
gewesen sein und versuchte zunächst durch Begrenzung des absoluten Stundenmaßes
den Missstand abzustellen.
Die Universitäten reagierten erwartungsgemäß flexibel, indem sie
in dem kürzeren Stundenrahmen akkordartig dieselbe oder sogar noch eine gesteigerte
Prüfungsanzahl einführte.
Das Ministerium reagierte hierauf hartherzig und stellte kurzerhand
sämtliche Zahlungen an Prüfungstaxen ein; anscheinend ohne vorher bedacht zu haben,
dass damit der vorher beschriebene implizite Deal platzen würde.
Nach heftigen Protesten der Prüfer, die drohten, nun nicht mehr alle tausenden
Kandidaten, die sie vormals prüften, zu beurteilen,
wurden die Prüfungstaxen kurzerhand durch lokale Hintertüren
wieder eingeführt.
Beinahe wäre man an die Skurrilitäten von Herzmanovsky-Orlando erinnert,
wenn die Situation für die betroffenen Studenten nicht so ernst wäre.
Besagtes Mitglied des österreichischen Universitätsrates
wurde jedenfalls erst von mir, gewissermaßen beiläufig und zufällig,
darüber im Cafe Museum in Kenntnis gesetzt;
man hatte es nicht für nötig befunden, ihn darüber aufzuklären.


Lassen sie mich einen weiteren Misstand erwähnen.
Es erscheint immer wieder erstaunlich, wie eine abtretende Generation von leitenden Universitätsangehörigen,
die sich noch in einer absolutistischen Sicherheit des Berufsbeamtentums wiegen durfte,
diesem unaufhaltsamen Trend bereitwillig folgte und ihn sogar noch schönredend beschleunigte,
und wie diese Generation noch kurz vor ihrer Emeritierung
den nachfolgenden Generationen viele ehemalig genossenen
Privilegien bereitwilligst aberkannte.
Vieles von der Dynamik kann man auf persönlicher Ebene mit Canetti's Masse und Macht
und der darin enthaltenen Überlegung verstehen, dass das Überleben eine subjektive Form ewigen Lebens ist,
welche darin besteht, möglichst viele andere zu töten.

Ich spreche hier nicht vom ständischen Lokalgezänk zwischen ``Mittelbau'' und ``Universitätsprofessoren'',
das außerhalb universitärer Strukturen nur schwer nachvollziehbar ist.
Vielmehr geht es um einen aufgekündigten Generationenvertrag:
vieles von dem, was dereinst im Rahmen der Berufung von Spitzenforschern selbstverständlich war,
wie etwa die Muße selbst bestimmter Forschung ohne ständiger buchhalterischer Leistungsnachweise,
wird es nicht mehr geben.
Genau so unvorstellbar, beinahe absurd, erscheint es für die heutigen Studenten, wenn man
ihnen von den humboldt'schen Studienplänen der alten Universitäten erzählt, welche vor der Verteidigung der
Dissertation und Rigorosen keine einzige Prüfung verpflichtend vorsah.
Das sind bereits ferne, vergessene Klänge.

Doch wieder zurück von den Anekdoten zum Hauptthema.
International hat sich, verwandt mit dem Taylorismus der Perfomancemessung
von Fliessbandarbeit in den USA,
und auch mit bolschewikischen szientometrischen Methoden,
ein Managementstil an den Universitäten eingebürgert, welcher sehr schön
und ganz ausführlich
in dem kanadischen Buch {\em ``Counting out the Scholars''}
von Bruneau und Savage
beschrieben wird. Darin heist es (S. 69):
``Performance Indicators were never about quality.
They were and are about cuts and control.''

Als Folge davon sehe ich eine zunehmende Verelendung des
sich unter den ungünstigen Bedingungen von Buchhaltern und Administratoren
entfaltenden Universitätsbetriebes.
Die Existenz dieses Verwaltungsapparates
gründet sich auf
höchst fragwürdige Methoden,
einhergehend mit einem zunehmenden Overhead und der Produktion von dünner Luft
oder Reports gefüllt mit Rechtfertigungspalaver.


Das Hauptproblem hierbei dürfte in der Begründung von politischen und finanziellen
Entscheidungen und deren Vollzug in demokratischen Republiken sein:
konnte der monastische Oligarch vormals aus sich heraus agieren,
benötigt der Entscheidungsträger unserer Tage zu jeder seiner Aktionen einen Grund
und eine Rechtfertigung.
Wenn dies nicht möglich ist, werden solche Gründe mehr oder weniger frei erfunden.
Ein Kollege erzählte mir beispielsweise einmal aus seiner Tätigkeit beim
Auswahlverfahren von Projekten zum EU-Rahmenprogramm.
Es gab zehn gleichwertig erachtete Projekte,
von denen allerdings nur zwei gefördert werden konnten.
Anstatt zu würfeln und dies den Verlieren mitzuteilen, suchte man krampfhaft nach
Ablehnungsgründen.

Garfield, der Begründer des populären ``Impact Factor'' von  Thomson ISI,
einem börsennotierten Unternehmen (NYSE: TOC; TSX: TOC)
erörterte unlängst in Wien seinen Standpunkt
zu Kritiken bezüglich verschiedenster Unzulänglichkeiten des Impact Factors,
wie sie etwa in Österreich
von Gerhard Fröhlich von der Kepler-Universität Linz vorgetragen werden.
In Abwesenheit anderer gültiger Kriterien, die qualitativ und teuer wären,
stelle der Impact Factor und verwandte Performance Indikatoren
eine billige Alternative dar, Entscheidungen zu begründen.
Man nähert sich mit diesem Rechtfertigungsdenken schon gefährlich
einer kontraproduktiven, die universitären Strukturen schädigendem Schein-Aktionismus.
Komischerweise erwähnte Garfield dabei mehrmals seine, wie er sagte
``sowjetischen Freunde'' in der Szientometrie. Stachanov lässt grüßen!

Es soll hierbei festgehalten werden, dass sich diese Symptomatik nicht alleine auf Österreich beschränkt,
sondern global festzustellen ist.
Ich gehörte selbst einer, wie ich sie nenne,
``stalinistischen Kommissionen'' von ``Peers'' an, welche die europäischen
Universitäten heimsuchen.
Auf meine offen ausgesprochene Kritik an den angewandten Methoden
reagierten die anderen Mitglieder der Kommission durchgehend positiv.
Insbesondere ein britischer Teilnehmer erzählte mir zahlreiche Anekdoten und
den Zusammenhang mit Frederick Winslow Taylor's ``The
Principles of Scientific Management''
von 1911.
Angesprochen darauf, wie viele ``schwarzen Schafe'' man unter den etwa dreitausend Wissenschaftern
gefunden hätte, die beispielsweise in den letzten drei Jahren nichts publiziert
hätten, antwortete der zuständige Vizerektor für Forschung dieser ausländischen
Universität: sechs. Ich bin sicher, dass mindestens die Hälfte davon einen
guten Grund anführen könnte.
Man kann über die sich ergebende Kosten-Nutzenrelation nur den Kopf schütteln.

In finsteren Stunden könnte man sogar darüber grübeln,
ob das Modell Universitäten nicht ausgedient hat;
ob ihr organisatorisch-geistiger Zerfall
vielleicht ein schwarzes Zeitalter einläuten wird---etwa
wie dasjenige nach der hellenistischen Aufklärung um 400 vor Christus---nach
dessen Überwindung sich möglicherweise ein
völlig anderes Wissensgewinnungs- und Wissensvermittlungsmodell durchsetzen könnte.

Noch eine Schlussbemerkung zum Thema Finanzierung der Universitäten und
Bibliotheken. Viele universitäre Teilnehmer beklagen den wachsenden Druck von
Seiten der Industrie, die Universitäten, insbesondere die technischen Fächer,
als verlängerte Entwicklungsabteilung zu sehen. Diesem Ansinnen stehe ich sehr
offen und positiv gegenüber und fordere die politischen Entscheidungsträger
und die universitären Gremien gleichermaßen auf, den Anforderungen in viel
größerem Umfang als bisher nachzukommen.
Denn dies stellt einen nicht unwesentlichen Wettbewerbsvorteil des Standortes
Österreich dar, den uns kein EU-Recht und kein Gleichheitsgrundsatz wegklagen
oder aberkennen kann. Wenn diese Strategie greifen soll, dann gebe ich zu
bedenken, dass dies eine Umkehrung des oft gepredigten Verhältnisses
Universität-Industrie darstellt: es wird dann nicht mehr primär heißen:
``was kann die Industrie für die Universitäten tun?'', sondern
``was können Staat und Universitäten für die Industrie tun?''

Das beste Beispiel geben uns hier die USA vor, wo der Rüstungssektor immer ein
entscheidender Innovationsmotor gewesen ist.
Dort gibt es auch keine kleinliche Anrechnung der von öffentlicher Seite
aufgewandten Entwicklungskosten und deren Verhältnis zu
den daraus resultierenden Vorteilen und Gewinnen von Unternehmen.
Im Gegenteil-innovative Bereiche werden dort zuerst staatlich, das heißt
militärisch und universitär, aufgebaut und dann von den privaten Betreibern
weitergeführt. Beispiele in jüngerer Zeit, die ich persönlich miterleben
durfte, sind die Entwicklung von Herzpumpen, Quantenkryptographie und Kochlear
Implantate.

\section{Einschub Schulbildung}

Hier seien zum Abschluss des kritischen Teils einige Bemerkungen
zum gegenwärtigen Schulsystem erlaubt.
In Österreich scheint man traditionell der Vorstellung nachzuhängen,
dass junge Menschen von sich aus faul und wenig interessiert sind und nichts lernen wollen.
Diese Grundhaltung hat schon der Vorsitzende des Wissenschaftsrat gemäß Universitätsgesetz 2002
% http://www.bmbwk.gv.at/universitaeten/uw/wissenschaftsrat.xml
heftig kritisiert und angemerkt, dass die alten Griechen sicherlich anderer Meinung waren.

Weiters wird im Schulbereich stillschweigend davon ausgegangen, dass eine Hauptfunktion desselben darin besteht,
``die Spreu vom Weizen'' zu trennen, also die
so genannten Begabten von den so genannten Unbegabten zu trennen,
was sich in der organisatorischen Stratifizierung widerspiegelt.
Wer begabt oder unbegabt ist, entscheidet dabei die jeweilige Schule.
Das Hauptaugenmerk liegt nicht auf Förderung der Begabungen,
sondern auf Filterung, aufs Aussieben.
So entsteht ein negativer Stress, nicht durchzufallen oder aus den höheren Weihen heraus zu fallen.

Kann man im Volksschulbereich bereits auf breiterer Front einen
Umdenkprozess erkennen, stellt die Sekundarstufe ein besonderes Problem dar.
Diese scheint gekennzeichnet durch unwillige, demotivierte Lehrer, durch einen kontrollosen Schutzraum
mit zahnlosen Mitspracherechten der Eltern, durch flächendeckende
parteipolitische Besetzungspolitik und gewerkschaftliche
Eigenbrötelei zum Schaden des Gemeinwohls.
Ausdruck davon ist zum Beispiel auch ein ständiger Rückgang der eigentlichen Lehrzeit,
und ein Voranschreiten von Quasi-Animationen wie Klassenreisen und
die effektive Vergrößerung der unterrichtsfreien Zeit durch beispielsweise
so genannte ``schulautonome Tage'' und sonstige Periphäraktivitäten.
Der Schulapparat ist da sehr erfinderisch.

Die Schwarzwirtschaft an Nachhilfestunden dürfte
inzwischen die geschätzte 100 Millionen Euromarke pro Jahr erreicht haben; Tendenz steigend.
Dabei schanzen sich Lehrer gerne gegenseitig Nachhilfe zu, indem sie ihren Schülern
schlechte Zensuren ausstellen, was sie in die Lage versetzt, den Kollegen dieselbigen zu überlassen und im Gegenzug von denselbigen Nachhilfeschüler zu beziehen. Sie drucken sozusagen indirekt ihr eigenes Geld---der Schüler als cash cow. Dabei wird in Einem lamentiert und unterstellt, dass die Eltern ihre unfähigen Sprösslinge unbedingt durch eine höhere Bildung pressen wollen, was eine außerschulische Nachhilfe erforderlich macht.

Obzwar ich zögere, hier vorschnelle Lösungen vorzuschlagen, erschiene mir
eine Ausweitung der vollen Lehrverpflichtung auf fünfunddreißig Schulstunden
nach den ersten fünf Jahren Schulpraxis sinnvoll; weiters
obligate Nachmittagsbetreuung und obligates kostenloses Mittagessen;
genau so wie in Finnland. Hierbei wäre das Rad nicht neu zu erfinden; denn es wurde andernorts bereits erfunden. Man könnte sich von Skandinavien gewiss einiges abschauen.

Weiters sollte man sich fragen,
was das Schulsystem eigentlich zu leisten hätte. Welche Zielvorstellungen wären
vorzugeben, wie wollen wir unseren Nachwuchs behandeln, wie sollen die Kinder aufs Leben
vorbereiten werden? Es wäre auch zu klären, was ein erfolgreicher Erwachsener wirklich braucht, und
welche Methoden geeignet sind, diese Ziele zu erreichen.





\section{Anekdoten und Fundstücke}

In der Folge sollen nun, gewissermaßen zur Entspannung des Lesers,
einige persönliche Erinnerungen und Anekdoten erzählt werden,
welche ich im Zusammenhang mit der Bibliothek der Technischen Universität Wien erleben durfte.
Ich ersuche, dies alles mit Augenzwinkern zu betrachten und nicht auf die Goldwaage zu legen;
meine Erinnerungen mögen getrübt und auch ein wenig verdreht erscheinen.

Eine den genius loci wiedergebende Geschichte betrifft nicht unsere Bibliothek,
sondern die nicht weit davon entfernte Bibliothek der Akademie der bildenden
Künste am Schillerplatz. Das Dienstzimmer des dortigen Bibliotheksdirekors
zeichnete sich durch, zumindest in meiner Erinnerung, makartartigen Prunk
und Formenfülle aus. Hoch über dem ausladenden Schreibtisch aus schönen Intarsien hing
ein großes Gemälde. In diesem streckte sich ein schönes, wildes, behaartes Tier
diagonal quer über die gesamte Leinwand.
Auf meine Frage, was dies für ein Bild sei,
antwortete der Direktor: ``ach das, das ist nur ein Rubens!''
Während seiner Worte winkten Bauarbeiter,
die am Gerüst standen und die Fassade reparierten, freundlich durchs halbgeöffnete Fenster.
Tu felix Austria!


Eine weitere Schrulle könnte sich in einer nicht näher genannten kakanischen
Fachabteilung zugetragen haben. Auf einer Weihnachtsfeier saß ich mit einem
sehr zufrieden wirkenden Ministerialrat zusammen, der die Finanzen seines
Bereiches verwaltete. Er rauchte gerade still und in sich versunken eine große
Pfeife, als ich ihn fragte, ob das Jahr gut verlaufen sei. ``Sehr
gut'', meinte derselbige gutmütig lächelnd, ``wir waren voll
erfolgreich!'' Ich verstand nicht sofort. Einen Gewinn erwartete ich im
universitären Bereich kaum. Deshalb fragte ich nach, worin denn genau der
finanzielle Erfolg bestünde. Seine Antwort kam ganz spontan, und er seufzte
dabei erlöst: ``Na ausgegeben hamma das ganze Geld, alles!'' Ja,
Erfolg hat eben viele Gesichter.



Aber zurück zur Bibliothek an der Technischen Universität.
Ich war damals in der späten Planungs- und Bauphase des neuen Hauptgebäudes beteiligt;
insbesondere was die EDV-Verkabelung betraf.
Als ich hörte, dass sage und schreibe insgesamt vierzehn EDV-Leitungen
zur Gesamtversorgung des Gebäudes vorgesehen waren,
hat es mich beinahe umgehauen.
Alle Verantwortlichen im Ministerium und auch in der Bibliothek waren sich damals darüber im Klaren,
dass man mit dieser nicht einmal spartanisch zu bezeichnenden Ausstattung
nicht ins Informationszeitalter starten konnte!---Und das noch dazu an
``meiner'' Universitätsbibliothek!
Ermuntert vom Ministerium---Revolutionen erfolgen in Österreich
ja bekanntermaßen von oben---planten die Bibliotheksmitarbeiter
schleunigst um; beziehungsweise wurden sich über ihren tatsächlichen
Bedarf kompetent und schnell im Klaren.
Am Ende waren es weit über zweihundert EDV-Steckdosen,
die informationstechnologisch angebunden werden mussten. Einiges an
Verantwortung erforderte dann zusätzlich die Wahl des Verkabelungssystems, da
damals in den späten 80'er Jahren des vergangenen Jahrhunderts noch nicht
feststand, welcher Verkabelungstyp sich durchsetzen würde.
Nicht einmal die Topologie der Verlegung war vorauszusehen!
Ich entschied mich damals für ein gut abgeschirmtes Vierdrahtsystem
der Firma IBM in Sterntopologie. Die zusätzlichen Kosten sollte das
Ministerium übernehmen, was unser Budget nicht wenig belastete.
Ich habe den betreffenden Ministerialakt noch in guter bildlicher Erinnerung:
es war ein eher knapp gehaltenes, beinahe schmächtiges Stück, das beinahe nur einen Referatsbogen umfasste.
Dafür symbolisierte sich darin für mich der Mut zu notwendigen Entscheidung; auch bei
nicht gänzlich klaren Entscheidungsgrundlagen.

Nach Fertigstellung des Gebäudes stellte sich dann heraus,
dass die Planung und Bauausführung unter der strengen
und kompetenten Observanz sowohl eines unserer Architekturprofessoren,
als auch einer fachkundigen Bibliotheksleitung erfolgte;
sodass genug Geld übrig blieb, um das ministerielle
und lokale Bibliotheksbudget nicht zu belasten---alles
kam von der Bundesgebäudeverwaltung. Das erfuhr ich
im Rahmen der Vorstellungspressekonferenz.
Diese Installationen waren einfach und selbstverständlich
als Gebäudeausstattung zur Kenntnis genommen worden; und damit basta.
Ich war damals sehr erleichtert!
Professor Dahinden hatte übrigens bei dieser Pressekonferenz einige Mühe,
die Gipsmodelle der von ihm entworfenen  Bibliotheks-Eulchen intakt am Tisch
zu behalten. Sie rutschten immer irgendwie ab, kippten um und zerbrachen sogar am Boden!
Aber Scherben bringen ja bekanntlich Glück!

A propos Gebäude und Räumlichkeiten: es nimmt nicht Wunder,
dass angesichts der zunehmenden Virtualisierung des wissenschaftlichen Literaturbetriebes
eine steigende Begehrlichkeit seitens der Universitätsleitung an den Gebäuden
der Universitätsbibliotheken besteht. Diese Versuche, Bibliotheksräume zu vereinnahmen,
haben eine lange Tradition. Eingeweihte munkeln von einer seitens der Nationalbibliothek
gewagten und kühn inszenierten
frühmorgendlichen ``Hausbesetzung''
eines Traktes der Hofburg, der auch dem Außenministerium versprochen
war---eine Nacht- und Nebelaktion!
Schmerzlich und unverziehen das Schicksal des Neuen Institutsgebäudes an der Universität Wien, das als Universitätsbibliothek geplant war. Erst unlängst deutete der Dekan der Physikfakultät im großen Hörsaal der Experimantalphysik der Universität Wien vor ``Freund \& Feind'' an, dass letztlich sogar die Räume der Zentralbibliothek für Physik in Wien disponibel sein müssten und würden.

Dieses Thema ist also relativ alt und verständlicherweise emotionsbeladen.
Nichts außer Personalkosten ist bekanntlich so teuer als Immobilien.
Ich darf hier also beherzt Stellung beziehen und ein
Bekenntnis zu den Bibliotheken des alten Stils abgeben;
welche heute neue Aufgaben im virtuellen Informationsbereich übertragen bekommen haben:
als Treffpunkt der Lernenden, Leseratten, Stöberer und Sinnierer,
Tagträumer und Stoffpauker!
Ich glaube, dass, wenn es nicht bereits Bibliotheken gäbe,
man sie wieder in ihrer heutigen Form neu erfinden müsste!
Besonders den Träumern, literarischen Streunern und Sinnieren
seien die Bibliotheken gewidmet; denn ohne dieselben
fänden große Fortschritte und Entdeckungen in Wissenschaft
und Technik nur unter erschwerten Bedingungen statt!
Die Muße, in der sich freies wissenschaftliches Denken entfalten kann,
lässt sich schwer quantifizieren;
dennoch ist sie von größter Bedeutung für das Entstehen neuer Ideen und Technologien.

Manchmal sind lebende Bibliotheken auch Zeitkapseln, die uns an unsere Vergangenheit erinnern, und daran, woher wir kommen; als Nation eingebunden im geschichtlichen Malstrom.
Lassen Sie mich also abschließen mit zwei Fundstellen an der Universitätsbibliothek
der Technischen Universität Wien.
Die eine betrifft die Kriegserklärung, die Kaiser Franz Joseph
im Amtlichen Teil der Wiener Zeitung Nr. 174 am Dienstag,
den 28. Juli 1914 durch den Minister des Äußern Graf Berchtold veröffentlichen ließ.
Die darauf folgende Ausgabe Nr. 175 vom  29. Juli 1914 enthielt
im Amtlichen Teil zwei Erklärungen Franz Josephs ``an seine Völker''.
Der nichtamtliche Teil enthielt folgende Meldung,
die das damalige kakanische Großreich
versinnbildlicht: ``Bad Ischl, 28. Juli.  Se. K. und k.
Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Karl Franz Josef
kehrte um  1/2 4 Uhr vom Diner in der Kaiservilla ins ``Hotel Kaiserin Elisabeth''
zurück und unternahm um 5 Uhr in Begleitung des Kammervorstehers Prinzen v. Lobkowitz
einen Automobilausflug über Strobl längs des Wolfgangsees nach St. Gilgen
und von dort nach dem Mondsee und Attersee.
Der Herr Erzherzog wurde bei der Anfahrt von einem massenhaften Publikum
enthusiastisch begrüßt.''
Ich bin auf diese Textstellen gestoßen,
als ich an der Hauptbibliothek einen Artikel der Fachzeitschrift ``Nature'' kopieren wollte.

Eine andere Fundstelle ist das Original von  Owen Jones' ``Grammar of Ornament''
aus dem Jahre 1856. Diese Sammlung von Ornamenten und Kunstformen aller Kulturen
und Epochen stammt aus einer Zeit,
die sich gewissermaßen implizite und ganz selbstverständlich zur Schönheit und ästhetischen Formengebung bekannte;
noch bevor der Jugendstil diese zum Programm erhob.
Diese Zeit war auch geprägt von großen sozialen und politischen Missständen,
sowie von technischen und wissenschaftlichen Umwälzungen; und trotzdem oder
vielleicht gerade deshalb war das Bekenntnis zur Schönheit ungebrochen.

Die Tafeln aus Owen Jones' ``Grammar of Ornament'' erscheinen daher beinahe wie ein ferner Klang.
Man könnte meinen, diese Melodie könnte uns helfen, die leidenschaftliche Flamme des Geistes,
der Rebellion und der Menschlichkeit in uns Raum zu geben,
welche durch die abendländischen Universitäten und Bibliotheken seit ihrer Begründung loderte!


\bibliography{svozil}
\bibliographystyle{apsrev}
%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliographystyle{plain}
\end{document}



Man kann sich diese Worte nicht oft genug vorhalten,
gerade weil, aus verschiedensten Rücksichten, Bedenken und Interessenslagen,
um mit Shakespeare's Hamlet zu sprechen,
derlei Unternehmungen voll Kraft und Nachdruck
der Handlung Namen verlieren.
Zuweilen erscheint uns dieses individuelle unveräußerliche Recht nach Leben,
Freiheit und Glücksstreben als ein Zen Koan;
und unser aufgeklärter Skeptizismus
kippt leicht und gerät zu Zynismus, Resignation und Entfremdung,
wenn man deren angewandte Praxis beurteilt.
Aber wir sollten es nicht so weit kommen lassen;
schon alleine aus dem Grund, weil wohl keine auch nur annähernd erstrebenswertere
Alternative zu diesen Grundsätzen existieren!

\subsection{Einschub Zivilisation und Individuum}
Gestatten Sie mir an diesem Punkt einen Einschub zum Verhältnis von Zivilisation und Individuum.

In keiner Gesellschaftsform
ist das aufwachsende Individuum
wohl jemals explizite darüber befragt worden,
ob es denn willens sei, hier mit- und dort weiterzumachen,
wo frühere Generationen die Stellung bezogen und die nächsten Züge vorgegeben hatten.
In totalitären Staatsformen erscheint dies nur allzu verständlich,
ging es doch darum, bestehende Privilegien
durch Denkverbote, religiöse Tabus möglichst subtil und gewaltfrei zu erhalten;
wie dies etwa die Bramahnenkaste praktizierte.
Auch im christlichen Abendland gelang es Monarchen, Großgrundbesitzern und Orthodoxie
beinahe zweitausend Jahre lang, die Frohbotschaft ihres Gottes zu verleugnen.
Nicht unwesentlich verantwortlich dafür war vielleicht die Verkündung des Wortes Gottes
in Latein, einer Sprache, die das gemeine Volk nicht verstand;
und das Abspeisen desselben mit Tertiärliteratur wie sentimentalen Heiligengeschichten und Legenden.

Auch die totalitären Regime bolschewikischer und rechtsgerichteter Prägung
erwarteten unbedingten Gehorsam und Unterwerfung des Einzelnen zum Wohle der von ihnen
vorgegebenen illusionären, wahnhaften, beinahe dämonischen Ziele:
der Erschaffung des Kommunismus, oder der Vorherrschaft einer bestimmten Rasse.
Dissens bedeutete Verbrechen und wurde mit millionenfachem Mord geahndet.

Gleichwohl wird von jedem Einzelnen auch in Demokratien die implizite und deklamatorische Zustimmung abverlangt,
dass die bestehenden und auf ihn wirkenden Organisationen letztendlich diesen Zielen dienen:
seinem unveräußerliches Recht nach Leben, Freiheit und das Streben nach Glück.
Hierbei sollte man sich jedoch keinerlei Illusionen hingeben:
niemandem wird hier wirklich eine echte Wahl gelassen.
Dissens erscheint oft als Ungeheuerlichkeit und Anmaßung.
Einzelne Individuen oder Gruppen, die diesen Konses gewaltfrei ablehnen,
welcher zum Beispiel in Deutschland als ``freiheitlich-demokratische Grundordnung''
in Art. 18 (Verwirkung von Grundrechten) und in Art. 21 Abs. 2 des Grundgesetzes
festgeschrieben wurde, werden bestenfalls ausgegrenzt und in Ruhe gelassen.
Zuweilen erscheint Aussteigertum auch skurril, schick und ``trendy''.

Individueller, gewaltfreier, Dissens hat natürlich nichts
mit gewalttätigem Terrorismus von Fanatikern jedwedem Ursprunges gemein,
welcher mit rechtsstaatlichen Mitteln unbarmherzig und ohne zu zögern bekämpft werden muss.
Dennoch, so glaube ich, garantiert gerade die Bereitschaft und die innere Stärke,
gewaltfreien Dissens zu dulden und eventuell darin sogar die treibende Kraft
für eine andauernde, friedliche Revolution zu sehen, wie etwa Präsident Roosevelt das
getan hat, den Fortbestand staatlicher Gemeinschaften.



\subsection{Einschub budgetäre Krise}

Die negative Entwicklung ist oft selbstinduziert:
schaltet der Staat auf Sparkurs, geht es der Wirtschaft schlecht.
Diese zahlt weniger Steuern und beschäftigt weniger Arbeitnehmer,
was zu weiteren Sparrunden führt.
Fast mag es so erscheinen, als befänden wir uns in einer Reise in den Untergang.

Es mag in diesem Zusammenhang als absurd erscheinen, dass die Keynsianische
Investitionspolitik des New Deal der Vorkriegs-USA so zaghaft durchgeführt wurde,
dass sich dieses Land aus der großen Depression eigentlich erst
während beziehungsweise kurz nach dem zweiten Weltkrieg erholte;
bedingt vermutlich durch die gewaltigen Anstrengungen, die der Rüstungssektor
auch noch während des kalten Krieges notwendig machte.
Dies dürfte sich seither kaum verändert haben.
Der Bedarf und die Finanzierung von Wissenschaft und Forschung in den USA
wird zu einem wesentliche Teil nicht privat, sondern staatlich abgewickelt;
und hier insbesondere militärtechnisch um, wie das heute oft
ausgedrückt wird, die nationale Sicherheit zu gewährleisten
und den Status quo abzusichern..
Die bewusste Verletzung von Völkerrecht wird in Kauf genommen,
um die globale Hegemonie und die damit verbundenen Zugänge zu Rohstoffen und Märkten
zu festigen.


Eines der am seltensten diskutierten Tatsachen
betrifft die innere Widersprüchlichkeit
gewisser Forderungen und Prinzipien, die eine konsequente Verfolgung derselben
gewissermassen von Innen her aushöhlen und verunmöglichen.
...



