\documentclass[a4,12pt]{article}
\RequirePackage{a4}
\RequirePackage{amssymb}
\RequirePackage[german]{babel}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetic}
%\RequirePackage{times}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\begin{document}
\pagestyle{empty}
\begin{center}
{\Large \bf Test 132.058 VO  Statistische Physik I 2006S}
\end{center}


\begin{itemize}

\item

Motivieren Sie die Boltzmann'sche Formel, die den Zusammenhang zwischen Entropie und Wahrscheinlichkeit oder Phasenraumvolumen angibt.

\item

Was ist der Gleichverteilungssatz?
Begründen Sie ihn.


\item
Geben Sie die Unterschiede zwischen
mikrokanonischem Ensemble,
kanonischem Ensemble und
großkanonischem Ensemble an
und beschreiben Sie dieselben.


\item
Vergrößert sich die Entropie
in Systemen, die mikrophysikalisch reversibel sind?
Diskutieren Sie die Szenarien.


\item
Wie ist der Mittelwert klassisch zu bilden; wie quantenmechanisch?
Berechnen Sie explizit den Mittelwert des Operators ${\rm diag}({1\over 4},{1\over 4},{1\over 4},{1\over 4})$.


\item
Geben sie die Zustandssummen für die verschiedenen Ensembletypen an.
Was läßt sich daraus ableiten?


\item
Was ist die Bose-Kondensation? Ist diese ein klassisches Phänomen?


\item
Was entspricht der Bose-Kondensation im fermionischen Fall?


\item
Beschreiben Sie die Einstein'sche Theorie der spezifischen Wärme; und
welche Annahmen und Vereinfachungen dazu führen.
Wie unterscheidet sich das Debye-Modell vom Einstein'schen?
\end{itemize}
\end{document}
