\documentclass[rmp,amsfonts]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}

\begin{document}
%\sloppy




\title{Über die Liebe}

\author{Karl Svozil}
\email{karl@svozil.com}

\maketitle


\tableofcontents

\newpage
\begin{flushright}
{\footnotesize
Ah, love, let us be true                                 \\
To one another! for the world, which seems               \\
To lie before us like a land of dreams,                  \\
So various, so beautiful, so new,                        \\
Hath really neither joy, nor love, nor light,            \\
Nor certitude, nor peace, nor help for pain;             \\
And we are here as on a darkling plain                   \\
Swept with confused alarms of struggle and flight,       \\
Where ignorant armies clash by night.                    \\
$\:$\\
from Dover Beach by Matthew Arnold (1822-1888)
 }
\end{flushright}



\section{Phänomenologie}

Die Liebe ist ein weitgehend unverstandenes Phänomen.
Sie wird ständig zitiert und in den verschiedensten Varianten dramatisiert und stilisiert.
Doch alle diese Ausprägungen erklären nicht die Bedeutung, den Kern und Gehalt der Liebe.


Das innere Erlebnis der Liebe kommt der einer Naturgewalt gleich,
die den gesamten Menschen erfaßt
und ihn auf eine Hochschaubahn der Gefühle katapultiert.
Dies tritt insbesonders dann auf,
wenn sich der Geliebte entzieht; und sei dies auch nur vorläufig, was selbst unter optimalen Bedingungen praktisch unvermeidbar ist.
Die höchsten Höhen und die tiefsten Tiefen werden durchlebt, zu denen ein bestimmter Mensch fähig ist.

Die physiologischen Prozesse, die die Liebe begleiten, ähneln
gewissen Suchtphänomenen.
Die körpereigenen Endorphine samt den dazu passenden Rezeptoren sind
Beispiele dieser psychophysischen Korrespondenz.



Jeder, der die Liebe lebt, erlebt notgedrungen auch die Absurdität;
die sich durch das Auseinanderreißen von Ist- und Sollzustand, von Wirklichkeit und Ersehntem
aufspannt.
Denn selbst unter idealen, glücklichen Umständen können andere Menschen
nur ansatzweise die Erwartungen erfüllen, die der Liebende stellt; dies
umso mehr, als diese Erwartungen ambivalent und keineswegs widerspruchsfrei entstehen.

\section{Auffinden und Erfinden}

Ist es möglich, dass Liebe, selbst wenn sie von einem Menschen noch niemals im Rahmen seiner
Persönlichkeitsentwicklung erfahren wurde, erahnt werden kann?
Um ein Beispiel zu geben: angeblich meinte der junge Korngold, nach dem er die Oper Violanta
komponiert hatte, zu seinem Vater, dass er offensichtlich die Liebe in sein Werk kodiert hat,
ohne sie je selbst erfahren zu haben.

Dennoch gibt es eine ``verknotete Zeit,'' in der sich die Fäden der Außenwelt und
der inneren Klangfülle
und des persönlichen Formenreichtums eines Menschen ineinander verweben.
Beispiele davon ist der dritte Satz von Korngold's ``Sinfonitta'',
und der vierte Satz aus Mahler's fünfter Symphonie.
In beiden Fällen lernten die Komponisten den geliebten Menschen gerade zu der Zeit
kennen, in der auch die Entstehung dieser Werke fällt.
Parallelen zum schamanistischen Herbeisingen der Wirklichkeit drängen sich auf.

Kann man Liebe nur selbst auffinden oder erfinden?
Gewiss sind die gesellschaftlichen Muster stark.
Sie ergeben vermutlich eine Prägung der Aufrollung und Abwicklung von Liebesbeziehungen im jeweiligen gesellschaftlichen
Kontext.
Die eigentliche innere Dynamik dürfte jedoch innerlich bedingt und nicht von äußeren Faktoren
begründet sein.




\section{Strategien des Untergangs}

Es erscheint unter den oben beschriebenen Umständen nur allzu natürlich,
wenn ein Mensch beinahe froh ist, feststellen zu müssen,
dass er sich ``entliebt'' hat.
Seine Liebe erscheint diesem Menschen nun nicht mehr wie eine reißende glühende Wunde in seiner Mitte,
sondern eher als ferner Klang; an eine Melodie, die einmal leidenschaftlich aufnahm und wiedergab,
die er aber so weit vergessen hat, dass ihm nicht die Melodie selbst,
sondern die Erinnerung blieb, wie angenehm sie einmal klang.


\subsection{Verdrängung}
Eine der möglichen Abwehrstrategien degen die Hochschaubahn der Gefühle
ist die Gleichgültigkeit und Verdrängung.
Das Spektrum dieser Strategie ist weit, vom Versuch, mehr Gelassenheit zu erlangen
bis hin zur totalen Abkehr aller außerweltlichen Erscheinungen.
Man glaubt sich dabei immunisieren zu können,
indem man nicht mehr oder zumindest nicht mehr so stark liebt,
von der Liebe losläßt oder ganz abläßt.
Man fühlt sich dem Anderen, dem Geliebten
und seinem möglichen Entzug weniger ausgeliefert, ja geradezu immun.

Mit der steigenden Immunisierung und Normalisierung verliert man aber seine Liebe
Stück für Stück.
Der Preis ist der Verinnerlichung des Entzuges und
einer konstanten Unerlöstheit.  Man verliert die Offenheit und Spontanität des Liebenden.

Caruso sagte einmal: ``denn um nicht zu sterben, bschließt der Mensch erst gar nicht zu leben''.

\subsection{Überforderung}

\section{Strategien der Erlösung}

Eng verknüpft mit Untergangsstrategien sind die Heils- und Erlösungslehren.

\subsection{Akzeptanz der Autonomie des Geliebten}

Dieses Gewähren-Lassen kann aber vom Geliebten auch als Beliebigkeit und
Zeichen der Lieblosigkeit interpretiert werden: ``Du kämpfst nicht um mich,
also liebst Du mich nicht!''

\subsection{Augenblicke}

In seinem ``Orgasm Manifesto'' betont David Cooper die Notwendigkeit, sein Antlitz
dem Geliebten völlig auszuliefern.
Einer der Grundvoraussetzungen dazu ist der intensive Augenkontakt;
die goldene ``Straße zur Seele''. Quäker in Amerika

\subsection{Seine Haut zum Markte tragend}

Hollebeque: Die Liebe, insbesonders auch die Sexualität, unterliegt zunehmen den Marktkräften.

\subsubsection{Selbstbewerbend}
\subsubsection{Soziale Vernetzungen}

\subsection{}

\section{Transzendenz}

Im Film ``Contact'' kommt eine Auseinandersetzung
zwischen einer rationalen Wissenschafterin und einem gläubigen Prediger vor,
in der sie argumentiert, dass Gott nicht existieren könne, da dieser nicht beweisbar
und operationalisierbar wäre.
(Hier ist man an Gödel, Tarski und Turing erinnert, die ja bekanntlich zeigten,
dass nicht alle Wahrheiten über Formalismen innerhalb derselben beweisbar sind.)
Der Gläubige entgegnet der Rationalistin mit einer simples Frage: ``did you love your father?''
Als sie bejaht, sagt er nur: ``so prove it!''

\end{document}
