\documentclass[pra,amssymb,preprint,12pt]{revtex4}
%\documentclass[amsfonts,a4,12pt]{article}
\RequirePackage[german]{babel}
\RequirePackage{times}
\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\RequirePackage{bookman}
%\RequirePackage{helvetic}
%\RequirePackage{times}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\begin{document}
\pagestyle{empty}
Alles was ich hier schreibe, erscheint vermutlich in ein paar Jahren als pathetischer klischeehafter, platitüdenhafter Schwachsinn.

Worum geht es im Leben wirklich? Was ist das Leitmotiv?
In mir ist ein Ur-Erstaunen: warum alles ist und nicht Nicht-Ist.
Wie es organisiert ist, ist eine sekundäre Frage, mit der sich die Naturwissenschaften befassen.

Je tiefer wir zu blicken wähnen, umso leerer wird die Welt.
Sichere Fundamente zerfließen in Luft, in dünne Luft,
und so wie  wesenlose Luftgesichte, so wird diese große Erdkugel selbst,
und alles was sie in sich fasst, zerschmelzen, und nicht die mindeste Spur zurücklassen.
Wir sind das  Zeug, woraus Träume gemacht werden, und unser kleines Leben umfasst  vielleicht ein Schlaf.

Mein Leitmotiv ist die interstellare Raumfahrt: durchs Raue zu den Sternen. Als theoretischer Physiker befinde ich mich gewissermaßen noch in der Konzeptionsphase derselben --- unerfüllt und glücklos, aber zumindest bemüht.
Das Schicksal, in unausweichliche historische Abläufe eingebettet zu sein, welche die entsprechenden Schritte nicht zulassen, schmerzt.
Und selbst wenn einem das ungeheure Glück zufiele, ein Tor zu den Sternen zu öffnen ---
man wäre doch nur auf einer der unzähligen Welten, denen sich die Sterne öffnen, geöffnet haben und öffnen werden.

Meine Sehnsucht gehört dennoch den Griff zu den Sternen, sowie der allumfassenden romantischen Liebe.
Sehr viel habe ich auch hier gelitten, und leide noch immer.

Mein schönstes Geburtstagegeschenk ist die Entdeckung der Marx'schen Herbstsymphonie; voll von Sehnsucht und Leidenschaft.
Gibt es Erlösung? Ja, vielleicht zumindest zeitweise. Bang ist mein Herz und darauf hoffend, endlich daheim anzukommen, um  im Schlaf vergessenes Glück und Jugend neu zu lernen.

Die Beliebigkeit unserer sozialen, politischen Existenz und ihr existentielles Hineingeworfensein, sowie die ungleichen Rollenverteilungen sind schier unfassbar.
Da ist die Rolle des Milliardärs,
die Rolle des armen Schluckers, die Rolle des zensurierenden Lehrers ---
so viele Schicksale, so viele Züge und Welten in ein und derselben Zeit!

Manches habe ich erreicht, das Meiste ist Fragment und wird es wohl auch bleiben.
Und immer wieder Fragen über Fragen ...

\end{document}
\end
