\documentclass[rmp,amsfonts]{revtex4}
%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}

\begin{document}
%\sloppy




\title{Szenen (m)einer Ehe. Eine Anekdotensammlung}

\author{Karl Svozil}
\email{karl@svozil.com}

\maketitle


%\tableofcontents


%\begin{flushright}
%{\footnotesize
%Im Wasser, wie am Lande\\
%lernte nun ich Weiberart:\\
%wer nicht ihrem Schmeicheln traut,\\
%den schrecken sie mit Drohen;       \\
%wer dem kühnlich trotzt,     \\
%dem kommt dann ihr Keifen dran.
%  \\
%{\it Richard Wagner: Götterdämmerung    \\
%http://www.impresario.ch
% }   }
%\end{flushright}

%\newpage





\subsubsection{Frühjahr 2004}

Die Putzfrau stielt. Meine Frau Susanne glaubt uns, das heißt mir und den Kindern, zuerst nicht.
Stattdessen bezichtigt sie die gesamte Familie der Schlampigkeit und Nachlässigkeit.
Insbesondere Alexander nimmt sie wochenlang aus diesem Grund den Computer weg. Sie ist hart
und will sich nicht von ihrer Meinung abbringen lassen.
Sie reagiert uneinsichtig, unwillig und herrisch.

Der Wendepunkt: eine CD-Rom verschwindet und taucht wieder auf, nachdem die Putzfrau hier war.
Auch Susanne vermisst nun eine Kette aus dem Familienbesitz.

\subsubsection{Ein Samstag im Frühjahr 2005  --  Kühlgut auf Küchenfußboden}

Ö1-Diagonalsendung; ich koche (aus der Erinnerung):

Meine Frau schreit mich an, dass ich den ganzen Tiefkühlschrank benutze,
weil ich ständig Lebensmittel und Tiefkühlgut einkaufe und Filme lagere. Zwei von vier Kühlfächern gebühren ihr
(als ob sie nichts davon äße.) Sie leert den Inhalt von zwei Tiefkühlfächern auf den Küchenboden.
Ich muss ihn mühsam wieder einräumen. Das alles passiert vor den Kindern.




\subsubsection{22. 5. -- 26. 5. 2005 Treffen mit Greenberger}

Anläßlich der Fachtagung "QUPON-Quantum Physics of Nature" treffe ich mich einige Male
mit Prof. Greenberger von der City University New York und teile ihm mit,
dass ich mich vermutlich scheiden lassen will.
Danny meint, ich würde mich in einen Krieg begeben,
und Susanne würde alles tun, um möglichst viel aus mir herauszupressen.
Lieber solle ich bei ihr bleiben. Es würde sie ziemlich unvermutet treffen.
Irgendwie glaube ich das nicht.



\subsubsection{So., 5. 6. 2005 -- So., 12. 6. 2005  --  Schweden}

Ich bin eine Woche beruflich in Schweden (Dienstreise)
zu einer Konferenz eingeladen und versuche dort, mir
über unsere Beziehung ins Klaren zu kommen. Ich sprechen mit Kollegen über meine Eheprobleme
(Prof. Grellund und Prof. Jan-Ake Larsson,
und unternehme in der vorlesungsfreien Zeit zwei Mal alleine ausgedehnte Wanderungen
um die schönen Seen Smalands.
Grellund hat gerade ein Buch über Happyness auf Norwegisch beendet. Er tröstet
mich mit seinem schönen Konzept von Happyness: Happyness is the "receptiveness and openness", die Welt in sich
selbst entfalten zu lassen. Denn die Welt ist prinzipiell gut und erfuellend,
wenn wir sie nur herankommen lassen. Sehr schön optimistisch; gefällt mir sehr gut.
Ich komme noch in Schweden zur Entscheidung: ich kann so nicht länger leben. Das ist unzumutbar,
würde mich komplett psychisch fertig machen. Mir bleibt keine Wahl als die Scheidung.
Über diese Entscheidung spreche ich auch mit einigen Kollegen
(zB. Grellund und Larsson), die dies bezeugen können.

Susanne verdächtigt mich dann im Nachhinein, ich wäre ``mit meiner Freundin'' hingeflogen
und wir hätten dort gemeinsam die Zeit verbracht!
Sie sagt, ich hätte die Digitalkamera mitgenommen und die Bilder verschwinden lassen.
Ich kann lange Zeit die Speicherbausteine nicht finden. Susanne behauptet deshalb in der Folge,
ich hätte sie extra verschwinden lassen, weil dort mich belastende Fotos drauf wären.
Komplett falsch und absurd, aber sie lässt sich davon nicht abbringen.
(Ich finde die Speicher vor meiner Abreise nach Florenz
nach längerer Suche in meinem Kasten wieder.)

\subsubsection{So., 12.6. oder Mo., 13. 6. 2005  --  Gespräch mit Susanne}

Es kommt zu einer Aussprache.


Sie verlangt eine Entscheidung von mir bezüglich Dachbodenausbau.
Will ich Geld vom Verkauf des Miethauses 1150, Kranzgasse 31 in dieses Projekt stecken,
will ich Schulden aufnehmen, oder nicht?
Ich sage, dass unter der gegebenen Situation ein solches Projekt für mich kaum vorstellbar ist,
da unsere Ehe gescheitert ist.
Ich sage ihr, dass es so nicht weiter gehen könne.
Ich halte diese Atmosphäre der seelischen Anspannung und Grausamkeit nicht mehr aus.

Sie sagt, sie wolle zwar keine Scheidung, aber wenn es unbedingt sein muss,
werde sie einwilligen.

Außerdem erklärt sie, mich zu hassen. Auf die Frage, warum das so ist,
gibt sie keine Antwort;
nur den Zusatz: der Grund würde sowieso bald zu Ende sein.

\subsubsection{Di., 14. 6. 2005  --  Treffen Prof. Tkadlec}

Prof. Josef Tkadlec von der TU Prag besucht mich am Institut.
Ich teile ihm mit, dass ich mich scheiden lassen will.
Seine Frau hat ihn ebenfalls geklagt und will, dass er möglichst rasch aus
der Wohnung auszieht.

\subsubsection{So., 19. 6. 2005  --  Hochschwab \& 1. Treffen Regina Wulz}
Ich gehe mit Prof. Tkadlec, einem Kollegen der TU Prag,
vom Bodenbauer auf den Hochschwab. Wir reden über unsere Eheprobleme und die bevorstehenden
Scheidungen.

Ich treffe zum ersten Mal eine Frau auf ein Glas Bier im Burggarten.
Wir sprechen miteinander, da sie auch durch ähnliche Phasen gegangen ist.
Es bleibt beim zweimaligen Treffen und beim Gespräch.
Ein Ehebruch fand niemals, auch nicht in der Folge, statt.



\subsubsection{Mo., 20. 6. 2005  --  2. Treffen Regina Wulz}
Ich erzähle meiner Frau von diesem Treffen.
Sie sagt, dass sie das verstünde; sie hätte bei ihrem ehemaligen Arbeitgeber jemanden
kennen gelernt, der ihr attraktiv erscheine.
Sie würde das zwar nicht begrüßen, fände es aber verständlich.
Wir hätten uns ohnehin über die Scheidung verständigt.
Ich solle nur möglichst bald ausziehen, falls ich sich ein sexuelles Verhältnis ergäbe bzw.
wenn ich Telefonate empfinge.
Gleichzeitig würde sie aber doch gerne einige Wochen des Sommers in Zell am Moos verbringen;
wir hätten da ohnehin
die Möglichkeit getrennter Schlafzimmer.
Ein sexueller Verkehr mit mir währe für sie ohnehin nicht mehr vorstellbar.


Ich wollte die Ehe mit Susanne genau so ehrlich beenden,
als ich diese Ehe zur Gänze geführt habe.
Niemals irgendeinen ``Seitensprung'', keinen Ehebruch!
Diese Ehrlichkeit wird mir in der Folge zum Problem:
Susanne tut alles, um mir eine ``Freundin'' anzudichten.
Ihr Problem: sie kann einfach nicht verstehen, dass ich aus keinen anderen Gründen
diese Ehe beenden will, als dass ich nach jahrelangen Versuchen nun
sicher bin, dass ein Ende unausweichlich ist; oder ein perpetuierter Kampf,
was auch für die Kinder schlecht wäre.
Für sie wäre es viel verständlicher, wenn ich sie wegen einer anderen Frau verließe.

In der Folge spricht sie vor den Kindern konstant davon, ich hätte nun ``eine Freundin''.
Wie wirkt das auf diese? Will Susanne emotionale Widerstände
und vollendete Tatsachen schaffen?

\subsubsection{Sa., 25. 6. 2005}
Nun behauptet Susanne zum ersten Male explizit, dass ich eine Freundin hätte
(ich hätte ihr das angeblich gesagt;
dabei kann ich mich nur erinnern, von einem Treffen mit einer Frau gesprochen zu haben)
und daher Ehebruch vorläge -- wahrscheinlich wäre ich mit
ihr sogar nach Schweden gereist.
Sie hätte mit ihrer Schwester gesprochen, die ebenfalls gerade ihre Scheidung abwickelt, und meint, dass ich jetzt schuldig wäre (wegen Ehebruch)
Sie beansprucht daher Unterhalt; insbesondere ginge es ihr dabei um meine Beamtenpension.
Auf Grund dieser Aussagen erkläre ich Regina Wulz, dass ich mich nicht mehr mit ihr treffen könne.



\subsubsection{So, 26.6.2005  --  Kinderparty mit Hintergedanken}

Am Abend nach der Kinderparty im Garten meiner Mutter fragt Susanne, ob mir ein Teil dieses Gartens eigentlich gehöre...
sie könnte aber genau so gut im Grundbuch nachschauen. Der Grund ihrer Frage:
wie sie mir erklärt, würde sie dann Wertsteigerung während der Ehe einfordern!

\subsubsection{6.2005  --  Einseitige Kündigung bei Vako \& Partner}

Susanne kündigt ihr Dienstverhältnis bei Vasko \& Partner; angeblich um einen angenehmen Sommer
in Zell am Moos zu verbringen, wie sie sagt.
Außerdem möchte sie zukünftig weniger arbeiten, um sich um Anna kümmern zu können.


\subsubsection{Di, 28.6.2005}

Telefonat Nachmittag:
Ich schlage Susanne vor, dass die Kinder meinen Teil der Wasnergasse bekommen.
Sie lehnt ab, da sie alles möchte und alleine im Grundbuch stehen möchte.
Da hätte sie zu wenig Verfügungsgewalt!

Sie bietet einen "Abtausch" mit ZaM an ...

\subsubsection{Sa., 9. 7 2005  --  Wutanfall}

Susanne hat ein Handy gekauft und möchte es entsperren;
genauso wie ich gestern schnell und kurz.
Typisch für unsere Querelen was sich abspielt: ich sage;
ich hätte den Link und könnte sofort. Sie sagt, sie will alles alleine machen.
Ich gehe mit Alexander Tischtennis spielen.
Nach kurzer Zeit kommt Susanne und will dass ich ihr helfe.
Ich muss unterbrechen und ihr beim Aktivieren des Handys helfen.
Sie will nun ``alles selber machen'' und fragt mich wie.
Schreit mich an, ich hätte die falsche Startseite von yesss.at -- ah doch nicht;
gut wie geht's weiter? Sie bittet um Hilfe, will an der Hand geführt werden,
ich soll ihr zuschauen ob sie eh alles richtig oder falsch macht -- ich s
age sie solle es nun alleine machen; ich gehe mit den Kindern noch schwimmen,
da letzte Sonnenstrahlen; ob sie mitkommt? Sie: nein, sie will Handy entsperren,
ich bin ein Scheißer und helfe ihr nie -- sie wird nun zukünftig auch nicht mehr -- Susanne
knallt die Tür mit aller Gewalt zu.

Alexander sitzt im Wohnzimmer und schaut gequält. Er tut mir so leid!

\subsubsection{Mo., 18. 7. 2005  --  Einbruchsversuch auf mein Konto}

Jemand versucht, sich in mein PSK-Gehaltskonto
illegal einzuloggen. (Ich erfahre das erst am Mittwoch, als ich eine
Überweisung tätigen will und mein Konto gesperrt ist.)

An diesem Abend fuhr ich langsam (Starkregen uns Sturm) mit Dr. Karl Wengler über die Westautobahn;
wir gingen danach noch auf drei Biere; ich verabschiedete mich von ihm deshalb erst um Mitternacht.

Laut Auskunft von Frau Leyrer von der PSK
Ombudsstelle, Tel. 51400-34000, wurden am 18. 7. 2005, von 22.41-22.45 Uhr
vier Versuche ins Konto einzudringen; und zwar von der IP-Adresse unseres Zell am
Mooser Internetanschlusses:

{\footnotesize
\begin{verbatim}
Sehr geehrtrer Herr Svozil,

hiermit bestätigen wir Ihnen, dass auf Ihre MAC-Adresse 08:00:46:63:98:37
vom 18.07. - 24.07.2005 die IP-Adresse 217.199.85.91
explizit nur für Ihren Anschluss freigeschaltet ist/wurde.

Mit freundlichen Grüssen
Manfred Forsthuber

Neuhofer TV NET GmbH
Hauptstrasse 4
A-4893 Zell am Moos
Telefon: +43 (0) 6234 / 8295 - 0
Telefax: +43 (0) 6234 / 8295 - 18
Web: http://www.zell-net.at
Mail: manfred.forsthuber@neuhofer.co.at
\end{verbatim}
}
Zuerst hat meine Frau erstaunt getan; dann hat sie gesagt ich soll mich nicht so aufregen, es wäre ``ohnehin nichts weggekommen.''
(Ich frage mich, was passiert wäre, wenn sie Erfolgt gehabt hätte?)


\subsubsection{Ende August 2005  --  Angebliches Telefonat ``mit Freundin''}

Mein Handy läutet. Meine Frau schreit laut vor den Kindern:
``Das ist Deine Freundin! Sprich nur mit ihr!''
Christian ist am Telefon. Er möchte mit mir auf ein Bier gehen.
Ich gebe ihr das Handy und sie spricht mit Christian; scheint tatsächlich verblüfft zu sein.


\subsubsection{So., 4. 9. 2005  --  Falsche Behauptungen}

Ich rufe meine Mutter an. Meine Frau hat offenbar in meinen Unterlagen gekramt und meinen vergessenen Pass gefunden.
Jetzt behauptet sie: ich bin gar nicht in Italien!


\subsubsection{So., 11. 9. 2005  --  Sorge um Abflussspirale}

Ich verputze einige Löcher im ehemaligen Kinderschlafzimmer mit Gips.
Meine Frau kommt ins Zimmer und sagt, sie will nicht,
dass ich in Zukunft an der Wohnung etwas verbessere oder verändere,
da ich nur unsachgemäße Reparaturen durchführe.
(Vormals hat es sie nie gestört, dass ich Eigenleistungen in der Wohnung erbringe.)

Als ich mir ein Bett zusammenschraube, meint sie, auf Anna's Frage "Was macht der Karl da?":
"Er ruiniert  die Wohnung". (Ich habe den gesamten Vorzimmerverbau und zwei Küchen selbst zusammengebaut.)

Meine Mutter bittet mich, die Spirale mitzunehmen, um ihren verstopften Abfluss zu reinigen.
Meine Frau hört die und erklärt mir, dass es in einer Neubauwohnung (die inzwischen 25 Jahre alt ist)
keine verstopften Abflüsse geben kann. Sie wirft mir in der Folge vor, ich wolle die Spirale
nur zu meiner Mutter mitnehmen, um sie aus der Wohnung zu tragen. Sie würde jedenfalls,
sollte ich die Spirale nicht wieder zurückbringen, die Spirale eigenhändig von meiner Mutter zurückholen.



\subsubsection{Di., 13. 9. 2005}

Susanne erklärt, dass sie ``heute Abend weggeht'' (keine weiteren Aussagen wohin und mit wem).
Sie kommt in der Nacht um 0.30 zurück.

Ich habe am Naschmarkt eingekauft; uA. große Bohnen. Sie sagt, man hätte mir
alte Bohnen vom Vorjahr aufgeschwatzt. Ich könne dem Verkäufer ``reinreiben'', er solle
mir gefälligst nächstes Mal frische Ware verkaufen. Ihre Begründung: einige Bohnen haben schon einen weißen Keim.


\subsubsection{Do., 15. 9. 2005}

Ich war bei Alfred Pritz, Psychotherapeut der Gebietskrankenkasse Wien und Rektor der gerade gegründeten
``Sigmund Freud Universität''. Er hat uns angeboten, eine begleitende Mediation vorzunehmen bzw.
uns psychologisch zu beraten; insbesondere wegen der Kinder.
Auf meine Frage, ob wir dieses Angebot annehmen sollen, erklärt meine Frau, dass sie das nicht möchte.
Sie könne sich aber eine Mediation nach der Scheidung vorstellen.

Ich versuche, mit der Digitalkamera eine Aufnahme zu machen. Diese funktioniert nicht. Susanne unterstellt mir, dass ich sie
bewusst ruiniert hätte; genauso wie ich angeblich die Speicher erst so spät gefunden habe,
um ihr zu schaden und meinen angeblichen ``Schweden-Aufenthalt mit meiner Freundin'' (lächerlich; dieser Vorwurf hat sie etwa vor einem Monat vor den Kindern gemacht !)
zu verheimlichen.

\subsubsection{Sa., 17. 9. 2005}

Ich habe Karten für Raimund's ``Verschwender'' im Burgtheater für die gesamte Familie gekauft.
Als ich dies Susanne mitteile, reagiert sie aggressiv, beinahe wild, und meint, sie ginge ``nur für mich'' mit.
Ich hätte sie anrufen und fragen sollen, bevor ich ihre Karte kaufe.

Meine Frau meint etwas später: sie wäre eine Stunde fort, und schon hätte ich die Frechheit begangen,
Tickets zu besorgen. Außerdem wäre der Ticketpreis -- EUR 7 -- viel zu gering.
Das könne sie weder als Geschenk noch als Versöhnungsversuch annehmen. Sie ginge deshalb nicht mit.
Aber ich könne ja meine Mutter fragen; vielleicht ginge sie mit?

Etwas später beschuldigt sie mich, die Kaffeemaschine ruinieren zu wollen, da ich sie einschaltete,
obwohl wie sie behauptet, zu wenig Wasser darin wäre. (Es ist genug Wasser darin.)
Genauso, wie sie sagt, wie ich die Kamera ruiniert hätte -- mutwillig \& absichtlich.

Kurz vor dem Weggehen beschuldigt Susanne mich noch, den Operngucker (Kaufpreis EUR 10)
konfisziert zu haben. Tatsache ist dass ich nicht weiß wo dieser ist; das letzte Mal bei Nestroy-Stück im Burgtheater mit Anna
(Susanne ist auch damals schon nicht mitgegangen) war eine Seite defekt.


\subsubsection{Mi., 21. 9. 2005}

Gleich nach dem Aufwachen fliegt mich Susanne an: ich hätte ihren PC ruiniert, hätte einen der darin befindlichen Speicherriegel entfernt,
und nun solle ich ihn gefälligst wieder reparieren!
Ich weiß nicht, wovon sie spricht. Sie sagt, ich hätte ihn manipuliert, hätte einen Speicherriegel ausgebaut.
Sie würde ``meine Freundin'' anrufen und ihr erzählen, wozu ich alles imstande bin in so einer Lage.

Nach einiger Zeit beruhigt sie sich wieder. Sie sagt, sie hat vor einiger Zeit eine ``Datenbereinigung'' durchgeführt; ev. hat sie dabei Systemdateien gelöscht?
Ich teste Hauptspeicher mit {\tt memtest+}, der ist in Ordnung.
Aber die Platte kratzt; das Maxtor-Plattendiagnostic-Tool meldet einen Plattenfehler.
Ich werde versuchen, am Abend das Problem zu beheben.


\subsubsection{Do., 29. 9. 2005}

Susanne geht am Abend weg ohne zu sagen wohin und kommt am nächsten Tag um 0.30 nach Hause.

Nachtrag: auf meine Frage (Do., 6. Oktober 2005, abends; sie hat gerade verlangt, ich solle ihr das Flugticket nach Polen zeigen,
weil sie mir offensichtlich nicht traut), wo sie war, sagt sie: Sie war im Fischer-Bräu mit zwei ``kaum bekannten'' Kollegen.
Der eine hieß Martin, der andere Norbert.

Nachtrag: Sie meint, auf dem Nachhauseweg mit dem Rad wäre sie so alkoholisiert gewesen,
dass sie sich vor einem Polizeiauto geschreckt hatte,
das kurze Zeit neben ihr gefahren wäre.
Sie wäre aber nicht kontrolliert worden, sonst wäre der Führerschein weg gewesen.

\subsubsection{Fr., 30. 9. 2005}

Susanne erklärt mir, dass die Klassenlehrerin von Anna ihr erklärt hat, Anna habe einen Minderwertigkeitskomplex
und wäre in Deutsch sehr schlecht.
Susanne verbietet mir dabei, die Legasthenieberatung des pädagogischen Institutes der Universität
zu konsultieren. Sie hat vor zu warten, bis Anna einen Vorschlag von der Schule heim bringt.

Da ich Annas Essen einzahle, komme ich darauf, dass Susanne Anna von der Nachmittagsbetreuung
``fleißige Eichhörnchen'' abgemeldet hat, da sie sich nun selbst um Anna kümmern will.
Ich frage mich, ob sie Anna ganz bewusst dazu benutzt, um ihre
Arbeitslosigkeit mir gegenüber zu motivieren.
Im Extremfall könnte das sogar so weit gehen, dass Annas schlechtes Abschneiden in der Schule
für diesen Zweck herhalten muss, und Anna deshalb in ein Double Bind gerät.

\subsubsection{Sa., 1. 10. 2005}

In der vergangenen Woche nach dem Computercrash war Susanne zuckersüß, weil sie mich brauchte -- ich musste ihr
``zur Seite stehen'' und ihr diverse Hardware beistellen und Programme installieren. Sie hält dabei aber noch immer fest,
dass ich ihn ruiniert hatte.

Heute ging es wieder los.
Sie meinte dass es zwar stimme, dass ich in den letzten Jahren für die Familie hautsächlich kochte,
aber ich habe dieselbige ``mit Nudeln voll gestopft''.
Und an Bohnengerichte wäre niemand mehr interessiert.
Sie droht mir, sollten wir nicht bald geschieden sein, wegen meiner angeblichen ``Eheverfehlungen''
mit Regina Wulz zu klagen. Endlich nennt sie Namen! Mit Regina Wulz habe ich mich zweimal auf ein Glas Bier getroffen,
den Kontakt allerdings abgebrochen,
da meine Frau -- wie sie mir gegenüber auch gestand -- mir riet die Beziehung ruhig weiterzuführen, da sie dann
meine Beamtenpension und Unterhalt bekäme. Ich sagte, sie ``wohne in einer Traumwelt'',
was sie so erzürnte, dass sie es gleich aufschreiben wollte.

Auf meine Andeutung, einige Freunde hätten gemeint, sie hätte
unter Umständen schon länger einen Geliebten,
vielleicht einen ebenfalls verheirateten Mann,
was ihre Lieblosigkeit mir gegenüber erklären würde, antwortet sie mit einer Gegenfrage:
``wer hat das behauptet?''
Sie scheint da etwas geschluckt zu haben.

\subsubsection{Di., 4. 10. 2005  --  Arbeit für Mistkübel}

Nachdem die Kinder im Bett sind, arbeite ich abends noch an meinem Manuskript zur Dramatisierung von Quantenkryptographie im Zusammenhang mit der
``Langen Nacht der Forschung''.
Als ich das stark umgeschriebene Manuskript in die Papierentsorgung werfe, bemerkt Susanne spitz:
``Wieder eine Arbeit von Dir für den Mistkübel''.
Manchmal erscheint mir sie neidet mir meinen relativen Erfolg.

\subsubsection{Mi., 5. 10. 2005  --  Morgendliches Geschrei}

Susanne ist unzufrieden mit uns allen und schreit auch gleich mit allen
dreien in der Früh.
Ich wache auf, als Susanne laut mit Anna schreit. Sie ist erst jetzt draufgekommen, dass Annas Mathematik-Hausübung teilweise nicht richtig
gerechnet wurde. Nun schimpft sie auf Anna laut ein und erklärt ihr abwechselnd,
Anna wäre dumm und Anna wäre nicht dumm.
Sie würde sie in eine Sonderschule geben, nicht alleine in eine Hauptschule!
Gestern, in einer ruhigeren Phase,
hat sie noch erklärt, Anna unter allen Umständen das Gymnasium zu ermöglichen.
Anna verlässt weinend die Wohnung und schluchzt im Treppenhaus.

Dann kommt Alexander dran.
Ich habe gestern noch seine Mathematik-Hausübung nachgerechnet und einen Fehler
mit ihm ausgebessert.  Dann habe ich Susanne gegenüber mit dem Hinweis auf die Vertraulichkeit
dieser Information erklärt, dass Alexander eigentlich kein einziges Beispiel der Hausübung geschafft hätte,
die ihm und vermutlich seiner gesamten Klasse die Übung bei den Hilfsrechnungen fehlt.
(Ich erfinde beim Frühstückskaffee einige kleine Hilfsrechnung und
bitte Alexander, diese bis zum Abend zu lösen.)
Heute wirft sie nun Alexander vor, er wäre so schlecht,
dass er in Mathematik alle Beispiele falsch hätte!

Als ich einwende, so stimme das gar nicht, geht sie mich wild an. Sie sagt
ich solle mich da raushalten und ihre Autorität nicht untergraben und solle dazu stehen was ich ihr
gestern gesagt habe. Dann wörtlich:
``Aber vielleicht haben sie [[die Kinder]] das von dir, dass sie
die Verantwortung für sich selbst nicht übernehmen wollen.''
Als ich ihr sage, dass ich mich nicht streiten wolle und ich keine Zeit habe, weil ich zu einer
Diplomprüfung muss, pflanzt sie sich breit vor mir auf und starrt mich mit funkelnden, zornigen Augen an.

Am Abend (meine Mutter war zum Besuch angekündigt)
fragte sie dann im Rahmen eines Streites noch, ob ich möchte, dass meine Mutter die Wohnung weinend verlässt.


\subsubsection{Do., 6. 10. 2005  --  Morgendliches Geschrei und abendliches Gezänk}

Ich bin verzweifelt. Susanne beginnt wieder mit mir nach dem Aufstehen zu streiten.
Sie sagt, Anna wäre auch schlecht in Mathematik, und dass sie, wenn sie Anna anschreit,
sie ``aufwecken würde'', damit meine Tochter endlich zur Besinnung kommt.
Ich sage ihr, sie soll sie doch wie gewohnt zu den ``Fleißigen Eichhörnchen'',
der von der Schule organisierten Nachmittagsbetreuung geben;
zu Hause würde sie ohnedies nur fern sehen wie gestern Nachmittag.
Außerdem schlage ich vor, dass ich mit ihr lerne; da Susanne nur herumschreit.
Gestern hat sie einen Aufsatz von Anna zerknüllt und in den Papierkorb
geworfen (bei Alexander war es nicht viel anders).
Susanne meint daraufhin, ich würde das nur machen,
damit ich bei der Scheidung besser dastehe.
Nach der Scheidung würde ich mich überhaupt nicht mehr um die Kinder kümmern!
Ich bin echt verzweifelt -- was soll ich machen?
Übrigens glaubt meine Frau, sie würde nicht  "schreien",
sondern nur "laut reden".
Anna meint dazu: ich erkläre alles ziemlich kompliziert, und meine Frau erkläre nicht sondern schreit sie
oft nur an.

Susanne sagt sie möchte sich selbstständig machen, und da kommt ihr
der Unterhaltsanspruch an mich sehr gelegen.

Susanne behauptet, ich hätte ihr gesagt, ich ``hätte eine Freundin''.
Sie möchte mein Polen-Ticket sehen.
Weiters möchte sie mein Schweden-Ticket sehen.

Weiters kommt sie ganz nahe an mich heran, grinst mich an.
Darauf sagt sie, wenn ich sie verletze,
dann komme die Polizei und ich müsse von zu Hause ausziehen.

Sie behauptet, ihr Meisterstück wäre noch im Safe
und ich würde es ihr unterschlagen; genauso wie etwa zehn Stück ehemaliger Silber-Zehn Schilling Münzen.
Ich könne ihr ja sieben Euro geben; lieber wären ihr aber die Münzen!
Von all dem weiß ich nichts.

Sie erwartet irgendwie, ich solle ihr beweisen, dass ich unschuldig bin.
Das ist eine komplette Verdrehung der Rechtslage!
Sie wirft mir irgendetwas vor, und ich soll es dann entkräften.
Aber wo nichts ist, kann ich nichts entkräften!
Wie soll ich ihr beispielsweise beweisen,
dass ich ihr Meisterstück niemals im Safe hatte?

\subsubsection{Fr., 7. 10. 2005  --  Komplett fertig}

Schon als ich nachmittags gegen 17.45 Uhr auf die Wohnung zugehe, dringt das Geschrei von Susanne durch die
geschlossene Wohnungseingangstüre.
Ich sperre etwas zögernd und widerwillig auf.
Susanne steht mit Alexander im Vorzimmer und schreit.
Warum? Er ist angeblich fünf Minuten zu spät daran, zum Gitarreunterricht zu gehen.

Alexander ist blass. Als ich Frage, was los sei, sagt er, er hätte Kopfweh und Hunger.
Ich laufe in die Küche, reiße schnell eine Packung Hamburger auf, mache es kurz im
Microwave warm, und drücke es Alexander in die Hand.
Alexander zögert zuerst, dann isst er den Hamburger gierig auf.


Ich bin wieder einmal komplett fertig!
Mir sind die Gesichtszüge meiner Frau von gestern noch erinnerlich;
sie hat mich abwechselnd derart wild und süffisant grinsend angeschaut,
dass es mich total depressiv gemacht hat!
Und dann ihre fortwährenden Unterstellungen und Drohungen!




\subsubsection{Sa., 8. 10. 2005}

Anna kommt zu mir und ersucht mich um Hilfe bei der Lösung eines Rechenbeispiels.
Als ich zu erklären beginne, mischt sich meine Frau ein und unterbricht uns drei mal.
Sie ermahnt mich, Anna nicht die Lösung zu sagen, und unterstellt mir ich könne nicht erklären.
(Das erscheint ein wenig lächerlich angesichts meiner Lehrbefugnis in theoretischer Physik,
die es mir ermöglichen würde, sogar in der AHS zu unterrichten.)
Zuletzt steht sie im Türrahmen in der Küche und beobachtet beinahe eifersüchtig wie ich Anna
das Beispiel erkläre.

Nachher bietet sich meine Frau bei Alexander an, mit ihm Vokabel zu lernen. Das habe meistens ich gemacht,
doch nun versucht sie, den Eindruck zu erwecken, sie wäre die Einzige gewesen, die den Kindern in der Schule
geholfen haben.

Sie geht Joggen. Als sie zurückkommt und mich mit Anna lernen sieht,
sagt sie mir noch, ich solle mich nicht so aufspielen.


\subsubsection{So., 9. 10. 2005}

Meine Frau sieht meinen Schlüsselbund. Sie fragt, was die beiden ``neuen'' Schlüssel sind; insbesondere der eckige?
Sie vermutet, das wären Schlüssel für ``meine neue Wohnung'', die ich heimlich angeschafft hätte.
Ich erkläre ihr, dass dies die Schlüssel zur Wohnung meiner Mutter sind.

\subsubsection{Di., 11. 10. 2005}

In der Früh erklärt mir Susanne schon wieder, ihr Meisterstück müßte im Safe sein.
``Es wird dort früher oder später wieder auftauchen'', meint sie.
Sie hätte ihre Eltern befragt; bei ihr wäre das Stück nicht. Die stehlende Putzfrau könne
es wohl auch nicht gewesen sein, denn das Stück wäre ein Unikat,
mit dem man [[in Polen?]] nichts anfangen könne.

Ich sage ihr, ich könne nichts anderes erklären als mich zu wiederholen.
Zur Sicherheit (ich habe bereits 2 mal im Safe nachgeschaut),
werde ich es morgen noch ein drittes mal tun -- ich habe mich für morgen mit meiner Mutter
verabredet, und wir werden gemeinsam nachsehen.

\subsubsection{Mi., 12. 10. 2005}

Am Morgen war ich mit meiner Mutter erneut in der Bank,
um nochmals Susanne Vermutung nachzuprüfen, ihr Meisterstück und Silbermünzen
befänden sich im Safe.
Wir haben gemeinsam mit einer Bankangestellten
zum dritten Mal den Save ``umgedreht'' und genau angesehen.---Nichts! Weder das Meisterstück,
noch die silbernen Zehn-ATS-Münzen.
(Die Bankangestellte meinte, diese wären gerade 3 ATS pro Stück wert.)


\subsubsection{Do., 13. 10. 2005}

Meine Frau versucht, durch permissives Verhalten die Kinder auf Ihre Seite zu bringen.
Sie geht schlafen und hat Alexander erlaubt weiter
zu gamen.
Ich muss ständig den Bösen spielen und die Kinder schlafen schicken.


Weiters hat sie meine Daunendecke Alexander gegeben und behauptet,
eine (seine) Daunendecke wäre weggekommen (dh. ich hätte sie weggeschleppt.
Ich muss mir nun eine neue Daunendecke kaufen.

\subsubsection{Fr., 21. 10. 2005}
Susanne schneidet sich in der Küche in den Finger.
Ich will ihr Desinfektionsmittel und Pflaster bringen.
Sie sagt: ``Nein danke. Ich brauche nichts von Dir; keine falschen Bekundungen.''

Sie trägt mir auf, alte, historische Korrespondenz mit der Hausverwaltung,
die an uns beide gerichtet waren, zugänglich zu machen.
Sie hat solche Briefe zwar niemals gebraucht, aber ich sichere ihr das selbstverständlich zu.

Weiters deutet sie an, sie würde einen Brief von der Hausverwaltung erwarten,
den ich unter Umständen unterschlagen hätte.


\subsubsection{Sa., 22. 10. 2005}

Folgender Streit vor den Kindern:

Susanne erklärt, sie würde mit den Kindern neue Jacken einkaufen gehen
(vermutlich auf meine Kosten; wie früher auch: sie kauft ein, ich zahle).
Ich erwähne, dass vollkommen neue Jacken im Schrank wären.
Sie lässt eine Jacke demonstrativ von den Kindern anziehen und erklärt sie als unbrauchbar, da entweder zu klein oder zu groß.
O-Ton: ``Wenn sich die Eltern scheiden lassen, dann brauchen die Kinder neues Gewand!''

Weiters unterstellt sie mir, Briefe von der Hausverwaltung unterschlagen zu haben.
Es würde sich aber bald herausstellen, wie sie sagt.
Ich habe aber nichts unterschlagen.

Sie funkelt mich mit den Augen wild an und verlässt mit den Kindern die Wohnung.

Ich bin wieder komplett fertig --- schon in der Früh!

[[Nachtrag Sonntag: Ich zahle die eingekaufte Jacke.]]

\subsubsection{So., 23. 10. 2005}

Susanne gault mit den Kindern noch heftig bis 22.10, legt sich dann ins Bett
und reagiert unwillig, als diese immer wieder zu ihr kommen. Die Kinder finden bis spät in die Nacht keine Ruhe.
Alexander hat morgen Schularbeit.


\subsubsection{Mo., 24. 10. 2005}

Susanne teilt mir mit, dass sie nächste Woche für fünf Tage
mit den Kindern im Auto nach Kroatien auf ein Tennistrainingscamp
fahren möchte. Ich könne ja inzwischen etwas anderes machen; zB wallfahren.

Susanne erlaubt den Kindern alles und vermeidet jegliche Erziehungsmaßnahme,
die die Kinder ihr übel nehmen könnten.
Alexander sitzt ungewaschen etc. bis nach zehn Uhr vor dem PC; ich muss ständig den Bösen spielen und ihn vom
PC wegbringen.



\subsubsection{Fr., 4. 11. 2005}
Anna hat einen psychologischen Test wegen Legasthenie gemacht. Darin muss sie Familienmitgliedern Tieren zuordnen.
Mich beschreibt sie als Vogel, Susanne als Bären, Alexander als Krokodil, und meine Mutter als Fisch.
Sie selbst ist ein Delphin.

\subsubsection{Sa., 5. 11. 2005}

Susanne macht sich am Abend vor den Kindern über mich lustig:
sie meint wir müßten alle schauen, dass ich wieder eine neue Ehefrau finde.
Ich finde das nicht komisch!

\subsubsection{So., 6. 11. 2005}

Susanne sagt, es wäre ihr lieber ich würde nicht zur Besprechung des Legasthenietests kommen; wir würden uns ohnehin immer streiten.

Am Abend Streit:
Ich frage meine Mutter, ob sie den Kindern Palatschinken machen kann, während wir bei einer Schulbesprechung sind.
Susanne will die Kinder am Mittwoch zu Mc Donalds schicken.
Ich schlage vor: wir fragen die Kinder.
Diese wollen lieber die Palatschinken und zu Hause bleiben. Susanne ist fuchsteufelswild und sagt mir,
dass meine enge Beziehung zu meiner Mutter eine grobe Eheverfehlung ist; und ich nicht über ihren Kopf entscheiden soll.


\subsubsection{Fr., 11. 11. 2005 Die Kinder ein Fall für den Psychologen?}

Ich erfahre heute, dass meine Frau vor etwa zwei Wochen mit den Kindern bei einer Psychiaterin (Mag. Komatz, Gymnasiumstr. 66/13, Tel. 3687704) war, ohne mir etwas zu sagen.
Im Gegenteil, sie hat zu den Kindern nach eigenen Aussagen gesagt (die Kinder erzählen mir das und
sie sagt mir auf meine Frage Folgendes): ``Ihr müsst es dem Papa nicht erzählen, er wird es früher oder später ohnehin erfahren.''

Auf meine Frage, wieso sie mir das verheimlicht hat, sagt sie: ich war ja nicht interessiert.
Sie hat mir angeblich irgend einmal gesagt, sie hätte ``Probleme mit Anna'', worauf ich nicht reagiert und geantwortet habe.
Sie hat auch vor, beide Kinder weiterhin zur Psychologin zu schicken, weil ihnen das nutzt, wie sie meint.

\subsubsection{So., 13. 11. 2005 Meiner Frau kommen die Tränen}

Beim Mittagstisch erwähne ich, dass ich mit meiner Mutter Chapatis gegessen habe.
Frage meiner Frau: wann war ich denn mit meiner Mutter essen?
Ich sage, das wäre zu Allerheiligen gewesen,
während meine Frau und die Kindern mit unserem Auto Tennis spielen in Kroatien gewesen ist.
Meine Mutter und ich haben den ersten Bus zum Friedhof versäumt, der zweite wäre an uns einfach vorbeigefahren, da er zu voll war.
Erst der dritte Bus nahm uns mit.
Meine Frau sagt: ihr wart schuld, denn ihr habt Euch einfach zu wenig mit den Ellenbogen vorgedrängt.
Ich sage daraufhin: ja, es sind anscheinend immer diejenigen schuld, denen etwas unangenehmes wiederfährt, denn sie hätten ja alles ganz anders machen können.
Daraufhin meine Frau: ``mir kommen die Tränen!''


\subsubsection{Mo., 14. 11. 2005 Ich habe angeblich schon wieder Spyware installiert}

Ich habe gerade meine Frau angerufen, um ihr mitzuteilen, dass ich gerade für ``kaltes Abendessen'' eingekauft habe und sie nichts zum Abendessen kochen braucht. Meine Frau nimmt das zur Kenntnis.

Gleichzeitig teilt sie mir mit, dass ihr Computer kaputt ist, da, wie sie behauptet, ich Spyware auf ihm installiert hätte, und ich überhaupt das gesamte Internet zu Hause "abhören" würde.

Sie hat inzwischen Windows neu installiert, "hat aber kein Internet". Sie ``bittet'' mich daher ungeduldig und energisch, ihr bei der Installation zu helfen, wie ich das ja traditionell immer getan habe.

Ich fürchte mich aber, dass jede Hilfe meinerseits nur wieder zu Beschuldigungen ihrerseits führen wird, ich würde ihren PC in irgendeiner Weise ruinieren oder bespitzeln.

Alle diese Behauptungen haben sowohl in der Vergangenheit als auch in der Gegenwart keinerlei Grundlage, und sind nur Ausdruck der versch(r)obenen Beurteilung meiner Frau, die schon fast ans Paranoide heran reicht.

Meine Frage an Dr. Kriegler: muss ich bzw. soll ich ihr helfen?

Nachtrag: sie hat bereits ``hinter meinem Rücken'' ein Notebook gekauft, das jedoch in dem Büro ist, in dem sie "schwarz" arbeitet. (Die Kinder hat sie gebeten, mir darüber nichts zu verraten.) Soll ich ihr sagen, sie soll mit dem Notebook weiterarbeiten?



\subsubsection{Mi., 23. 11. 2005 Morgendliches Hickhack}


Die Beschuldigungen und das Geschrei meiner Frau kommt ``in Wellen''. In der letzten Zeit (das ist zumindest mein Gefühl) ist sie besonders ``geladen''.
Ich führe das auf die Aufforderung von Rechtsanwalt Dr. Kriegler zurück, ihre völlig
haltlosen und aus der Luft gegriffenen Forderungen zu belegen.

Meine Frau kommt in der Früh vom Joggen heim, während ich noch bein Kaffee sitze, und zieht sich ins Bad zurück und duscht sich dort etwa eine viertel Stunde.
Ich habe einen Termin auf der TU und rufe zu ihr ins Bad, ob ich die Zahnbürste haben könne,
weil ich mich wie oft in der Küche die Zähne Putze. Mehr habe ich nicht gebraucht!
Sie pfaucht mich an, was ich mir einbilde; sie fühle sich gestört usw.
Ich gehe wieder ins Wohnzimmer und warte etwa zehn Minuten.
Danach wieder Pfauchen meiner Frau; sie sagt zum Beispiel: ``ich kümmere mich nicht um Dich,
weil Du kümmerst Dich auch nicht um mich!''

Ich komme zu spät zu der Besprechung auf der TU.


\subsubsection{Sa., 26. 11. 2005 Weiteres Geschrei}

Meine Frau will nicht, dass ich mitkomme, um den Kindern Schuhe zu kaufen.
Ich habe deutlich den Eindruck, sie will mit den Kindern alleine gehen, und ich zahle.

Gleichzeitig wirft sie mir vor den Kindern vor, sie wäre schon längst Schuhe für die Kinder kaufen gegangen,
wenn ich ihr das nötige Geld gegeben hätte. Ich frage mich: wenn sie so knapp bei Kasse ist (was sicher nicht stimmt),
dass sie nicht einmal EUR 150 vorstrecken kann, wieso fährt sie dann auf ein Tenniscamp um EUR 900+ ?

Bei der Schulbesichtigung fällt sie mir im Gespräch mit dem Direktor ins Wort und redet weiter.

Ich glaube zunehmend: sie will mich als Vater von den Kindern abdrängen und wegdrängen;
und ich lasse mir zu viel gefallen um der Kinder und des Hausfriedens willen.
Ihre Strategie ist klar: wenn sie das kriegt, was sie sich einbildet, ist alles in Ordnung.
Bekommt sie es nicht, gibt es nur Ärger.
Gespräche, Diskussionen und Kompromisse gibt es dabei nicht.

Am Abend geht sie zu meiner Mutter, zu meiner Cousine Elfriede Egger und ihrem Sohn Florian mit.
Dort spielt sie die Zuckersüße, zuckernette Gattin.
Sie teilt meiner Cousine mit, dass ``sie nicht weg wollte'', aber jetzt, so wie die Sachen stünden,
wäre eine Scheidung unvermeidlich.

Nebenbei liest sie die ganze Zeit das Buch ``Macht'' von Robert Greene. Vielleicht stellt sie sich vor,
so kann sie mich klein kriegen und erreichen, was sie will---Kinder, Wohnung und Geld.
Und dass ich endlich, unter Hinterlassung dieser Assets, schleunigst verschwinde!


\subsubsection{So., 27. 11. 2005}

Morgends mache ich mir Kaffee. Sie wirft mir hasserfüllte Blicke zu.
Da ich annehme, dass ich mich um das Mittagessen kümmern soll,
schlage ich vor, dass wir jetzt den Kalbsrollbraten zu Mittag essen könnten, der schon lange
in der Tiefkühltruhe wäre. Sie beißt mich sehr nervös an, dass sie schon vorhabe, Schnitzel zu machen.
Es wäre typisch für mich: ich hätte nur einen Blick in den Kühlschrank machen müssen, um das zu sehen.
Aber ich kümmere mich ja um nichts und schaue nicht mal in den Kühlschrank.

Beim Mittagessen kommt es erneut zum Streit.
Anlass ist, dass mir Susanne eröffnet, ich solle Alexander EUR 50 geben, damit er sich Snowboardschuhe kaufen kann.
Ich gebe zu bedenken, dass wir diese --- so wie jedes Jahr vorher --- während Alexanders Wachstumsperiode ausborgen können.
Ich bin gern bereit, sein Snowboarden zu bezahlen, aber finanziell sinnvoll.

Susanne platzt darauf hin der Kragen. Sie schreit mich an, dass sie jetzt endlich Haushaltsgeld bekommen möchte.
Ich hatte die Familie gefragt,
was ich einkaufen soll, denn ich gehe zum Billa am Franz-Josephs-Bahnhof einkaufen.
Susanne meint nun, ich  trage ganz wenig zur Haushaltsführung ein; und ich soll ihr endlich das ihr zustehende
Haushaltsgeld auszahlen.
(In der letzten Zeit hat sie etwa dreimal in der Woche zu Abend gekocht; meist Reis oder etwas, was ich ohnehin bereits eingekauft hatte!
Die Kinder essen zu Mittags ja in der Schule, was ich ohnehin auch zahle.)

Ich sage ihr, sie solle sich doch endlich eine Arbeit suchen, sie wäre doch als Ziviltechniker und Goldschmiedemeisterin hoch qualifiziert.
Sie sagt, dass sie das ja versuche, aber nichts findet.
Und sie würde sicher noch jahrelang suchen und nichts finden.

Ich frage sie, was übrigens mit dem Notebook ist, das sie heimlich in Salzburg gekauft hat, und über das sie die Kinder gebeten hat,
gegenüber mir zu schweigen.
Sie sagt, sie hätte etwas gearbeitet, aber kein Geld dafür erhalten.
Und das Notebook würde ich nur kurz sehen können, sonst würde ich es auch ruinieren.
Und dann grinst sie mich an und sagt: sie müsste ja jetzt vor der Scheidung nichts arbeiten,
aber ich müsste etwas arbeiten. Und sie würde vor der Scheidung sicher nichts mehr finden.

Die Kinder ziehen sich in ihr Zimmer zurück. Sie tun mir wirklich leid!
Ich sage meiner Frau, sie soll sich im Interesse der Kinder zurückhalten. Sie schreit aber weiter.

Nachher, als ich mir die Zähne putzen will, folgt mir meine Frau keifend und schreiend ins Badezimmer,
verzieht das Gesicht zu einer Grimasse und schimpft weiter.
Ich bitte sie, mich endlich in Frieden zu lassen.
Ich habe Angst vor ihr und ihrem wilden Gesicht, was ich ihr auch sage.
Und ich habe deutlich den Eindruck, sie will, dass ich unbeherrschte Handlungen setze und mich aus der Reserve locken will.

Als ich versuche, ihr auszuweichen und in der Küche Zähne zu putzen, folgt sie mir dorthin und pflanzt sich erneut auf.
Daraufhin gehe ich ins Badezimmer zurück und es gelingt mir, kurz die Türe zu versperren, damit ich in Ruhe Zähne fertig putzen kann.
Als ich wieder aufsperre, pflanzt sie sich erneut vor mir auf.

Ich bin echt verzweifelt. Sie folgt mir erneut ins kleine Zimmer.
Ich sage nochmals, dass ich vor ihr Angst habe.
Sie sagt, wieder mit einer Grimmasse im Gesicht, dass sie mich sicher nicht angreifen wird,
außer im ehelichen Schlafzimmer.
Ich verstehe zuerst nicht richtig, frage nach, was sie damit meint.
Sie sagt, dass sie wieder mit mir schlafen will. Ich frage wann, jetzt? Sie sagt, nicht sofort wegen der Kinder (was ich ohnehin nicht gemeint habe in meiner Verblüffung),
sondern abends. Wir könnten ja wieder das Ehebett zusammen teilen.
Ich bin fassungslos. Seit vielen Monaten will sie nicht mehr mit mir schlafen und jetzt auf einmal?
Ich sage aus meiner Verblüffung heraus ja, warum nicht. Sie scheint auch überrascht.
Ich glaube aber, dass das keine gute Idee wäre.
Irgendwie fürchte ich, dass sie mich fortwährend provozieren will und mir dann unter Umständen unterstellt, ich hätte sie vergewaltigt.
Außerdem halte ich das gefühlsmäßig nicht durch.

Ich gehe einkaufen.

Als ich zurückkehre und diese Zeilen eintippe, kommt sie provokant her und versucht, diese Zeilen zu lesen.
Ich bitte Sie, wegzugehen. Sie fragt: wieso, ich hätte doch nichts zu verbergen.
Ich bitte sie erneut wegzugehen, und sie versucht mich erneut aus der Reserve zu locken.

Endlich kommt Alexander zu mir und fragt, ob wir nicht eine kleine Schneeballschlacht im Augarten machen können.



\subsubsection{Fr., 16. 12. 2005 Weihnachtsferien ohne mich}

Meine Frau eröffnet mir, dass sie in die Weihnachtsferien mit den Kindern nach Schladming fahren will.
Ich sage, dass ich das eigentlich nicht möchte und frage sie, was sie sagen würde,
wenn ich einfach alleine mit den Kindern weg fahren würde.
Sie sagt, dass ich das in den kommenden Sommerferien ohnehin machen würde (was ich nie gesagt habe).
Außerdem würde ich sowieso auch oft weg fahren. Ich sage, das sind aber lauter Dienstreisen,
das wäre Teil meines Berufs.
Sie sagt, das wäre völlig gleichgültig.
Ich sage, rechtlich wäre das nicht so.
Sie sagt, dass ihr die rechtlichen Bestimmungen vollkommen egal wäre; wir seien ohnedies
so gut wie geschieden, und ich solle mich nicht so aufregen.
Oder will ich vielleicht die Kinder um ihr Wintervergnügen bringen?
Mit mir wolle sie jedenfalls nicht zusammen weg fahren.

\subsubsection{Sa., 17. 12. 2005 Arbeit ``für die Freundin''}

Als ich vom Christbaumkauf und vom Hofer (Lebensmittel) zurückkomme, schließt meine Frau eiligst ein
Architekturzeichenprogramm. Auf meine Frage, ob sie eventuell etwas arbeitet und einen Auftrag hat, sagt sie,
sie würde nur ``einer Freundin einen Gefallen tun''.
Mir wäre lieber, sie würde sich um eine Arbeit bemühen.

\subsubsection{So., 18. 12. 2005 Streit zu Mittag an meinem Geburtstag}

Ich habe heute meinen 49. Geburtstag.

Beim Mittagstisch kommt es wieder zu einem offenen Streit vor den Kindern.
Susanne will Alexander etwas in Deutsch erklären und beharrt auf einen Grammatikfehler.
Alexander und ich versuchen, den Irrtum aufzuklären. Susanne wird wütend und keift mich in der Folge wild an.
Sie rennt in die Küche und schreit von dort wörtlich: `` Du kotzt mich an! Ich will nichts mit Dir zu tun haben!''

Susanne schimpft weiter, setzt sich vor meinem PC, als ich in die Küche gehe und das Geschirr einräume.
Ich ersuche sie, meinen PC in Ruhe zu lassen. Sie sagt, ich lasse ihren PC auch nicht in Ruhe, sie hätte dafür Beweise.

Susanne behauptet in der Folge, ich wäre Alkoholiker und würde einen halben Liter Wein pro Tag trinken.
Sie würde mich beobachten.

Weiters sagt sie, dass der Scheidungsprozess noch lange dauern würde und mich komplett verarmen lassen würde; wörtlich:
``Du wirst danach so arm sein wie Deine Eltern, als Du zur Welt kamst.''

Sie erklärt, sie wäre durchaus in der Lage EUR 250.000 aufzutreiben, insbesondere von ihren Eltern (Erbe \& ausborgen), aber das wäre
eine Subvention an mich, und so etwas mache sie nicht.

Das Geschimpfe geht weiter, bis ich die Wohnung verlasse, um wandern zu gehen.
Kurz zuvor -- ich war am WC -- fragt sie mich noch, ob ich jetzt ``meine Freundin'' angerufen hätte.
Ich ginge jetzt mit ihr spazieren.
Ich fordere Susanne auf, mitzukommen, falls sie mir nicht glaubt, dass ich alleine gehe.
Innerlich bin ich aber froh, dass sie dieses Angebot ablehnt. Sie schimpft mir noch im Stiegenhaus nach.


\subsubsection{Mi., 4. 1. 2006}

Meine Frau sagt mir in der Küche, sie wäre jetzt nur mehr Hausfrau und Mutter.

Am Abend erklärt meine Frau vor Zeugen (meine Mutter und die Mutter einer Freundin von Anna
(Frau Mag. Sabine Schwärzler, sabine.schwaerzler@chello.at, 0650-5816434)
dass sie nun nach der Klagseinbringung einverstanden wäre, wenn ich ausziehe.
Sie würde mir eine entsprechende Bestätigung unterschreiben.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsubsection{Di., 10. 1. 2006}

Meine Frau beschuldigt mich erneut, ihr Meisterstück gestohlen zu haben und im Safe aufzubewahren.
Ich entgegne ihr, dass ich vor Zeugen (Bankangestellte) den Safe ausgeräumt und nichts gefunden habe.
Sie solle zur Polizei gehen und Anzeige erstatten.
Meine Frau entgegnet, dass sie dies erst nach der Scheidung tun werde.
Danach werde das Schmuckstück schon irgendwie auftauchen.
Ich sage ihr, dass sie diese Unterstellungen auch vor Gericht bestätigen muß. Sie sagt, das werde sie machen.

\subsubsection{So., 5. 3. 2006}

Die Kinder haben gestern vor dem Fernseher Pocorn gegessen und dabei einige Brösel verstreut.
Ich hole den Staubsauger, um diese Brösel neben meinem Arbeitsplatz aufzusaugen,
und mache die Türen zum Wohnzimmer zu, um Anna möglichst wenig zu stören, die dort Schulaufgaben macht.
Meine Frau faucht mich an, was ich denn hier mache, sie hätte bereits am Freitag gesaugt.
Dann geht sie ins Zimmer, nimmt einen Rucksack auf, und grinst mich provokant an,
während sie diesen aus dem Zimmer trägt.
Dazu sagt sie: ``Du glaubst wohl, Du könntest mich wieder bestehlen!''
Ich bin völlig verdattert; mir war der graue Rucksack gar nicht aufgefallen.


\subsubsection{Do., 9. 3. 2006}

Auseinandersetzung mit meiner Frau vor der Legastheniebetreuerin. Ich sage, dass die von meiner Frau täglich zugelassenen
drei bis vier Stunden fernsehen pro Tag meiner Ansicht nach zu viel sind.
Die Legastheniebetreuerin gibt mir recht
und meint eineinhalb Stunden wäre akzeptabel.
Meine Frau sagt, Anna wäre in psychologischer Behandlung;
und die Psychologin meinte, drei Stunden wären OK, und sie läßt drei Stunden zu.

Die Legastheniebetreuerin meint, sie würde uns eine Psychologin vorschlagen,
die die diesbezüglichen Probleme mit uns beiden bearbeitet. Meine Frau stimmt zu,
meint aber sie könne das nicht bezahlen, weil sie arbeitslos wäre.


Am Abend sende ich ein Fax an yesss, was den Druck des Druckberichtes auslöst.
Susanne möchte den Druckbericht an sich nehmen.
Ich sage, dass er mich unser Faxverkehr interessiert, ich mache ihr aber gerne eine Kopie.
Darauf ist ein Fax eines Baumeisters (Bmst. Ing. Zahm +43 2235 42506 [? Zahm Ing BaugesmbH,
Hauptpl 10
2325 Himberg bei Wien
02235 / 867 29...-0
02235 / 863 46...-0
?]) verzeichnet.
Zu diesem Zweck nehme ich meinen Scanner,
den Susanne bei sich angeschlossen hat,
und schließe ihn wieder bei mir an.
Susanne sagt, sie brauche ihn für ihre Arbeit.
Ich frage sie: welche Arbeit? Sie hätte doch gerade heute gesagt, sie hätte keine Arbeit.
Sie sagt, das ginge mich nichts an.

Sie nimmt meinen Scanner und schließt ihn wieder bei sich an.


\subsubsection{Fr., 10. 3. 2006}

Susanne sagt, ihr gebühren EUR 2000 pro Monat an Unterhalt, rückwirkend auf sechs Monate.
Vielleicht in der Vergangenheit doch etwas weniger, weil ich doch bei den Kindern war.

Dann pflanzt sie sich vor mir auf, verzerrt ihr Gesicht zu einer Grimasse,
hält mir die Wange hin und sagt:
``schlag' mich, dann ruf' ich die Polizei und Du ziehst aus!''


\subsubsection{Di., 21. 3. 2006}

Wir haben um  18 Uhr an der  Univ.Wien, Psycholog. Institut
eine Besprechung mit der Legasthenielehrerin unserer Tochter Anna,
Frau Mag. Johanna Bruckner (email:johanna.bruckner@univie.ac.at),
einer Psychologin an der Universität Wien.


Mein Frau sagt dort mehrmals, dass sie das Sorgerecht der
Kinder, insbesonders die gemeinsame Obsorge, davon abhängig macht, ob
``die Aufteilung der Immobilien gut für Sie ausginge''. Erst dann könne
man über ein offeneres Sorgerecht für mich verhandeln.


Frau Mag. Bruckner reagierte erstaunt, empfahl aus psychologischer
Sicht die Trennung von Kinderobsorge und Güterteilung, wollte sich
aber, nach ihrer Aussage "selbstverständlich nicht einmischen". Meine
Frau beharrte aber auf ihren Standpunkt. Ich habe Frau Mag. Bruckner
mitgeteilt, dass ich die gemeinsame Obsorge anstrebe.


\subsubsection{Di., 28. 3. 2006}

Meine Frau teilt mir mit, dass sie Zell am Moos als Zweitwohnsitz betrachtet und im Sommer mit den
Kindern hinzufahren wünscht.
Sie teilt mir weiter mit, dass sie dann mich und alle anderen Anwesenden (Adrienne und
ihre Kinder) aus dem Haus ekeln wird.


\subsubsection{Sa., 15. 4. 2006}

Meine Frau fragt mich vor den Kindern, ob ich so spät vom Arlberg zurückkäme (9 Uhr abends),
weil meine ``Freundin zum Ausziehen der Reizwäsche so lange gebraucht'' hätte.
Auf meine Frage,ob wir nicht die morgendlichen Osteraktivitäten koordinieren könnten, antwortet meine Frau:
``Das geht Dich nichts an.''
Ich sage ihr, das ginge mich doch etwas an; ich bin schließlich der Vater. Sie sagt nichts, nur dass sie etwas vor hätte.
Ich frage Alexander, der am Tisch sitzt.
Er sagt, sie wolle mit ihm und Anna ``Ostereier suchen'' gehen.
Auf meine Frage, wo und mit wem antwortet meine Frau bissig
``im Wald, irgendwo'' und ``mit irgendwelchen Freunden''. Mehr will sie nicht sagen.
Das soll eine Osterüberraschung werden für die Kinder, meint sie.
Ich wäre unerwünscht und solle endlich die Wohnung verlassen und ausziehen.

Weiters meint sie auf meine Bemerkung, ich hätte auch mit Anna über mögliche
Osteraktivitäten gesprochen und wolle das nun
allgemein besprechen: ``Die Anna weiß nicht was sie will, weil sie hat mit mir noch nicht gesprochen!
Du hast der Anna irgend etwas eingeredet.''

Die beiden Kinder verlassen darauf den Tisch.
Anna merkt noch an, dass sie mit Susanne mitginge.




\subsubsection{So., 23. 4. 2006}

Meine Frau beschuldigt mich, ich hätte ihre neue Sonnenbrille vom alten Auto entwendet.
Sie hat mich schon am Freitag nachmittag erbost angerufen, da ihr die Sonnenbrille abging,
und sie schwer Auto fahren könne, weil sie die Sonne zu sehr blendet.
Ich nehme alle Sonnenbrillen mit, die ich am Arlberg hatte; aber die neue Brille -- erst nach Ostern
gekauft -- ist nicht darunter. Ich habe das alte Aute nach Ostern gar nicht geöffnet; aber sie glaubt mir nichts,
unterstellt mir nochmals den Diebstahl.


\subsubsection{Mi., 26. 4. 2006}

Meine Frau ruft meine Mutter an und untersagt ihr, am kommenden Donnerstag zu kommen, da Anna am Freitag Schularbeit hat und noch ``viel zu lernen hätte und Ruhe braucht''.
(Sie versucht dann am kommenden Donnerstag die Kinder bis etwa 21 Uhr Abends alleine zu lassen, ohne mir etwas zu sagen.)
Weiters unterstellt sie im Telefonat mit meiner Mutter, dass diese und ich ihr Meisterstück gestohlen haben.
Sie spricht etwas wirr von einer Hausdurchsuchung bei mir, wenn ich ausziehe.
Originalton: ``Du kennst Deinen Sohn nicht!''

Dann empfängt sie mich mit den Worten: ``wenn Du weitere Switches [[Terminverschiebungen Besuch Mutter]] planst, dann informiere mich!''
Ich sage ihr, dass sie mich nicht immer anrufen und anschreien soll. Sie sagt, dass mache sie weiter so, wenn sie im Recht ist.
Sie hat auch ihre Sonnenbrille wieder gefunden und unterstellt mir, diese zuerst gestohlen und dann wieder zurück
gebracht zu haben. Sie hätte nämlich schon vorher an dem betreffenden Fundort geschaut und nichts gefunden.

\subsubsection{Do., 27. 4. 2006}

Meine Frau sagt nichts zu mir, dass sie heute abwesend ist.
Und das wor einer entscheidenden Deutsch-Schularbeit von Anna, die morgen stattfindet, weswegen sie extra meine Mutter ausgeladen hat.
Ich komme nach Hause und die Kinder haben sich alleine Pizzen bestellt.
Ich esse mit ihnen.

As sie heimkommt (etwa 21 Uhr), meint meine Frau, dass sie die Kinder jederzeit wieder einige Stunden alleine läßt, wenn es ihr beliebt, und mir nichts sagen wird.

\end{document}
