%\documentclass[rmp,amsfonts,preprint]{revtex4}
%%\documentclass[pra,showpacs,showkeys,amsfonts]{revtex4}
%\usepackage{graphicx}
%%\documentstyle[amsfonts]{article}
%\RequirePackage{times}
%%\RequirePackage{courier}
%\RequirePackage{mathptm}
%%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
%
%
%\RequirePackage[german]{babel}
%\selectlanguage{german}
%\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
%
%\begin{document}
%\sloppy

%% w-bksamp.tex. Current Version: July 29, 2007
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  Sample file for
%  Wiley Book Style, Design No.: SD 001B, 7x10
%  Wiley Book Style, Design No.: SD 004B, 6x9
%
%
%  Prepared by Amy Hendrickson, TeXnology Inc.
%  http://www.texnology.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%
% 7x10
\documentclass[a5]{2008-SCH}


% 6x9
%\documentclass{wileySix}


\usepackage[dvipsone]{graphicx}

%



% For TimesRoman Math (You must have MathTimes and MathTimes Plus
%                        font sets, order fonts from  www.yandy.com)
% \usepackage[mtbold,noTS1]{m-times}

% For PostScript text
%%%%%%%%\usepackage{w-bookps}
%
%\usepackage[german]{babel}
\usepackage{german}
\selectlanguage{austrian}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
%\usepackage[german]{babel}
\usepackage{2008-sch--BOOKPS}
\sloppy

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Change options here if you want:
%%
%% How many levels of section head would you like numbered?
%% 0= no section numbers, 1= section, 2= subsection, 3= subsubsection
%%==>>
\setcounter{secnumdepth}{2}

%% How many levels of section head would you like to appear in the
%% Table of Contents?
%% 0= chapter titles, 1= section titles, 2= subsection titles,
%% 3= subsubsection titles.
%%==>>
\setcounter{tocdepth}{2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% DRAFT
%
% Uncomment to get double spacing between lines, current date and time
% printed at bottom of page.
% \draft
% (If you want to keep tables from becoming double spaced also uncomment
% this):
% \renewcommand{\arraystretch}{0.6}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%% Demo of section head containing sample macro:
%% To get a macro to expand correctly in a section head, with upper and
%% lower case math, put the definition and set the box
%% before \begin{document}, so that when it appears in the
%% table of contents it will also work:

\newcommand{\VT}[1]{\ensuremath{{V_{T#1}}}}

%% use a box to expand the macro before we put it into the section head:

\newbox\sectsavebox
\setbox\sectsavebox=\hbox{\boldmath\VT{xyz}}

%%%%%%%%%%%%%%%%% End Demo


%\draft

\usepackage{longtable}


\usepackage{eurosym}
\newcommand{\tab}{\hspace{5mm}}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\setlength{\parindent}{0pt} %kein Einzug auf der 1. Zeile eines Absatzes
\setlength{\parskip}{3pt plus 1pt minus 1pt} %dafuer aber vertikaler Abstand
\setlength{\topmargin}{-0.54 true cm}
\setlength{\evensidemargin}{-0.39 true cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.39 true cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.39 true cm}


%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\begin{document}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
{\bf EHEGATTENUNTERHALT \\IN DER SCHEIDUNG}
\end{center}
\newpage
$\;$


%\pagestyle{plain}

\booktitle{EHEGATTENUNTERHALT IN DER SCHEIDUNG}
\subtitle{$\;$\\  RATGEBER NR. 1}

\authors{Marco Boldrer\\
Karl Svozil
%\affil{Anonymus}
}

\offprintinfo{Ehegattenunterhalt in der Scheidung}{Marco Boldrer und Karl Svozil}

%% Can use \\ if title, and edition are too wide, ie,
%% \offprintinfo{Survey Methodology,\\ Second Edition}{Robert M. Groves}

%\halftitlepage

\titlepage
%\pagestyle{empty}
%{\underline{Ihre Anmerkungen}}

\newpage

\begin{flushleft}
Die Deutsche Bibliothek - CIP -Einheitsaufnahme\\
$\;$\\
{\bf Ratgeber Nr. 1: Ehegattenunterhalt in der Scheidung} /
Marco Boldrer; Karl Svozil. - Norderstedt: \\
Books on Demand GmbH, 2008         \\
ISBN  9783837056860
\end{flushleft}
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\
$\;$\\

\begin{flushleft}
{\bf Impressum}  \\
Copyright \copyright\ \thecopyrightyear\ Marco Boldrer und Karl Svozil  \\
Herstellung und Verlag: Books on Demand GmbH, Norderstedt\\
ISBN: 9783837056860 \\
ISBN-13: 9783837056860 \\
\end{flushleft}





\contentsinbrief
\tableofcontents
%\listoffigures
%\listoftables




\acronyms
\markboth{Acronyms}{Acronyms}
\acro{ABGB}{Allgemeines Bürgerliches Gesetzbuch}
\acro{EheG}{Ehegesetz}
\acro{EO}{Exekutionsordnung}
\acro{RAO}{Rechtsanwaltsordnung}
\acro{StGB}{Strafgesetzbuch}
\acro{TKG}{Telekommunikationsgesetz}



%\begin{preface}
\begin{foreword}
Scheidungen sind anstrengend und emotionsgeladen. Es handelt
sich um gerichtliche Prozesse in jenem Lebensbereich, der dem
Einzelnen am nächsten ist. Und es betrifft schließlich seine
alltägliche Lebensgestaltung, seine Wohnung oder sein Haus,
seine Nachbarn und seine Freunde, vielleicht seine Kinder; mit
einem Wort seine Existenz. Die Trennung von zwei Menschen, die
aus Liebe oder zumindest Zuneigung ihre Schicksale über längere
Zeiten verbunden hatten, muss jedem von ihnen weh tun, und schmerzt
auch unabhängig davon, ob man zum Ehegatten noch positive Gefühle hegt
oder nicht.

Schließlich sind mit diesen Vorgängen auch wesentliche finanzielle
Aspekte verbunden, die wiederum das neue Leben ohne den Ehegatten
stark beeinflussen können beziehungsweise werden. Das alles kann sich für
einen Neuanfang nicht unproblematisch auswirken. Dieses Buch
versteht sich --- gemeinsam mit anderen --- als Beitrag, dem interessierten
Leser einige Gedanken näher zu bringen, die sich für ihn
im Rahmen einer allfälligen Scheidung als hilfreich darstellen
könnten.


Die Autoren haben sich zum Ziel gesetzt, Menschen vor, während
und nach der Scheidung zu unterstützen und ihnen bei der Bewältigung
jener Probleme behilflich zu sein, die bei einer Scheidung wiederkehrend
vorkommen. Dies erfolgt sowohl durch das Verfassen und Veröffentlichen
entsprechender Beiträge als auch durch die Gestaltung und Durchführung
von Seminaren für Scheidungswilligen beziehungsweise --betroffenen. M.B.
stellt darüber hinaus im Rahmen seiner anwaltlichen Tätigkeit
allen seinen Mandanten sowohl außergerichtlich als auch prozessual
seine Erfahrung und seine Kenntnisse sowie seine Unterstützung gerne
zur Verfügung.
\end{foreword}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\acknowledgments
M.B. dankt allen Freunden, Kollegen und Mandanten --- die selbstverständlich
anonym bleiben wollen ---  welche ihm mit ihren Ideen und Anregungen,
Leiden und Hoffnungen, Beistand und Verständnis Anlass, Motivation
und Substrat sowie tatkräftige Hilfe für die Verfassung dieses
Buches gegeben haben. K.S. dankt allen Menschen, die ihm die
Augen geöffnet haben und ihm zuweilen bittere Wahrheiten lehrten.







%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter[Die große Freiheit vom Ehegatten und ihre Folgen]{Die große Freiheit vom Ehegatten und ihre Folgen}

\section{``Ich ziehe aus, endlich frei'' --- Mitnichten!}



Alle Trennungen sind grundsätzlich emotionale Vorgänge. Nicht
die Logik, sondern jene Emotionen, die oft schon jahrelang unterdrückt
wurden, entfalten sich plötzlich, und meistens aus geringem
Anlass, zu einem weittragenden Entschluss: ``Ich ziehe aus, endlich
frei!''

Stimmt das aber auch?

Alle Entscheidungen, die emotional getroffen werden, bergen
Gefahren. Diese lassen  sich jedoch auch sonst nicht völlig
ausschließen.

Beispielsweise stellt sich oft in dieser Konstellation die
Frage, wer für die alten und neuen Unkosten aufkommen muss.
Diese Frage ergibt sich
schon aus ganz praktischen Bedürfnissen heraus, da sich nun einmal
der eine Ehegatte eine andere Bleibe suchen will (oder muss ---
siehe den Ratgeber zur Wegweisung).

Aber auch jenen, die Herr der Lage bleiben und bis zur durchgeführten,
rechtskräftigen Scheidung die ehemalige Ehewohnung gemeinsam
mit dem Noch-Ehegatten bewohnen, stellt sich spätestens nach
der Gerichtsanhängigkeit des Scheidungsverfahrens die Frage,
wer nun die Miete und die Betriebskosten während der Scheidung
zahlen muss und was passiert, wenn dies
nicht geschieht.

Die große wirtschaftliche Freiheit vom ehemaligen Noch-Ehegatten
wird daher durch die praktische Trennung noch lange nicht erreicht.
Einziges unmittelbares Ergebnis ist hingegen eine Verdoppelung
der Belastungen des täglichen Lebens. Und dort, wo die Ressourcen
knapp werden, sind Konflikte vorprogrammiert.

Wieso soll ich beispielsweise
zusätzlich zum hastig und überteuert angemieteten Pensionszimmer
noch die monatliche Miete für eine Wohnung zahlen, die ich
nicht mehr verwende? Warum muss ich die Betriebskosten für
den Ehegatten im anderen Zimmer übernehmen, der durch seine
PC-Sucht die Stromrechnung in die Höhe treibt, durch Vieltelefonieren
die gemeinsame Telefonrechnung explodieren lässt oder seinen
Bereich auf saunaartige Temperaturen aufheizt?

\section{Der Anwalt meines Ehegatten schreibt mir einen Brief}



Des Öfteren werden die oben genannten Probleme in einer Trennungs-
und/oder Scheidungssituation nicht oder nicht ausreichend besprochen.
So passiert auch, dass sich, für den Einzelnen, mehr oder weniger
überraschend, mal auch ein Brief des Anwaltes des Ehegatten
im Postfach befindet, in dem man (unter anderem) zur Leistung
von Ehegattenunterhalt aufgefordert wird.

\section{Was ist Ehegattenunterhalt überhaupt?}



Unterhalt ist lediglich eine der Pflichten, welche die Ehegatten im
Rahmen der Wirkungen der Eheschließung treffen. An sich ist
Unterhalt eine gute Sache und entspricht einem guten Gedanken,
wenngleich er aus heutiger Sicht veraltet erscheint. Man
muss allerdings die entsprechenden Bestimmungen des Gesetzes
in ihrer Gesamtheit sehen. \\
So steht der Unterhalt in Verbindung mit den weiteren gegenseitigen Pflichten der
Ehegatten, und zwar vor allem jenen der umfassenden Lebensgemeinschaft,
des gemeinsamen Wohnens, der Mitwirkung beim Erwerb des anderen
Ehegatten und der Haushaltsführung.


Ob und inwieweit diese weiteren Pflichten der Ehegatten in der
bisherigen Lebensführung derselben vor dem Trennungs- und Scheidungswunsch
erfüllt wurden und in welchem Ausmaß, bleibt leider des Öfteren
unberücksichtigt. Wie oft führen vor allem junge Paare ein
unabhängiges Eheleben, bei dem weder von gegenseitigem Beistand,
noch gemeinsamem Wohnen noch von gemeinsamer Haushaltsführung
die Rede sein kann? Allein der Unterhaltsanspruch ist und bleibt ---
zumindest für einen Ehegatten --- interessant, und auf ihn richtet
sich das gesamte Interesse desselben, spätestens dann, sobald
von Trennung und/oder Scheidung die Rede ist.

Unterhalt ist ein Beitrag zur Lebensführung des anderen Ehegatten,
hat aber mit Einkommen nichts zu tun. In einer Gesellschaft,
in der die Kinder zu Hause gehütet wurden und ein Ehegatte ohne
eigene sonstige Berufstätigkeit den Haushalt tatsächlich
geführt hat --- unter großem körperlichem und psychischem
Einsatz --- war die Unterhaltsregelung nachvollziehbar. Aber wie
ist die Situation heute zu bewerten? In der Regel sind heute beide Ehegatten außer
Haus beruflich aktiv. Die Kinder --- falls vorhanden, wobei es sich
hier meistens um Einzelfälle handelt --- werden, sobald sie dem früheren Babyalter
entwachsen, bei der Tagesmutter, im Kindergarten, in der Schule
und im Hort aufgehoben. Macht die Unterhaltsregelung noch einen
Sinn?

Wir meinen, dass die Unterhaltsregelung für den Ehegatten
eher nicht beziehungsweise immer weniger Sinn macht; die Ausnahme ist zur Regel geworden
und umgekehrt. Auch verzichten die meisten Ehegatten auf einen
Unterhaltsanspruch gegenüber dem Anderen, wenn es tatsächlich
zur Scheidung kommt. Gerade die Ausübung eines eigenen Berufes
ist der erste Grundstein für jene Freiheit, die der Noch-Ehegatte
durch die Trennung/Scheidung erreichen will. Die Aufrechterhaltung
eines Unterhaltsanspruches würde zum einen die völlige Trennung
der Lebensbereiche der ehemaligen Ehegatten unmöglich machen,
weil der eine von der wirtschaftlichen Leistungslage des anderen
abhängig bleibt, und zum anderen eine Fortsetzung jenes Unwohlgefühls
mit sich bringen, dessen Beseitigung heute das Hauptanliegen
einer Scheidung ist. Davon sollte der Gesetzgeber endlich Kenntnis
nehmen und eine entsprechende Anpassung des Gesetzes in diesem
Punkt vornehmen.


Die Höhe des Ehegattenunterhalts beträgt laut Rechtssprechung grundsätzlich für
einen Ehegatten ohne Eigeneinkommen  33\% vom Nettoeinkommen (inkl.
Sonderzahlungen) des Unterhaltspflichtigen oder für einen Ehegatten mit
eigenem Einkommen 40\% vom gemeinsamen Einkommen (immer inkl.
Sonderzahlungen) abzüglich des eigenen Verdienstes (wieder inkl.
Sonderzahlungen). Hat der Unterhaltspflichtige weitere Unterhaltspflichten
zu erfüllen, so reduzieren sich diese Prozentsätze um 3-4\%
für jedes unterhaltsberechtigte Kind, sowie 0-3\% für jeden
weiteren unterhaltsberechtigten geschiedenen Ehegatten, abhängig
von der Höhe seines Einkommens. Keine anrechenbaren Einkünfte
sind aber Familienbeihilfe, Notstandshilfe, Pflegegeld und das
Vermögen der Ehegatten als solches.



\section{Wem steht Unterhalt bei aufrechter Ehe zu?}



Gemäß {\S} 94 Abs 1 ABGB haben die Ehegatten nach ihren Kräften
und gemäß der Gestaltung ihrer ehelichen Lebensgemeinschaft
zur Deckung der ihren Lebensverhältnissen angemessenen Bedürfnisse
gemeinsam beizutragen. Laut {\S} 94 Abs 2 ABGB leistet der Ehegatte,
der den gemeinsamen Haushalt führt, dadurch seinen Beitrag und hat
gegen den anderen einen Unterhaltsanspruch, wobei eigene Einkünfte
angemessen zu berücksichtigen sind. Dies gilt nach der Aufhebung
des gemeinsamen Haushalts zugunsten des bisher Unterhaltsberechtigten
weiter, sofern nicht die Geltendmachung des Unterhaltsanspruchs,
besonders wegen der Gründe, die zur Aufhebung des gemeinsamen Haushalts
geführt haben, ein Missbrauch des Rechtes wäre. Ein Unterhaltsanspruch
steht einem Ehegatten auch zu, soweit er seinen eigenen Beitrag
nicht leisten kann (physisch oder psychisch).

Der zumindest offiziell den Haushalt führende Ehegatte hat daher
bei aufrechter Ehe --- und dann auch während des Scheidungsverfahrens --- grundsätzlich Anspruch
auf Ehegattenunterhalt gegenüber dem anderen.

Entscheidend ist in der Praxis die Gestaltung des Ehelebens und
die Aufteilung der Belastungen im Alltag zwischen den Ehegatten.
Das bedeutet, dass ein Ehegatte, der dem anderen gegenüber
besonderes großzügig und zuvorkommend gewesen ist und insbesondere
über einen längeren Zeitraum, oft auch jahrelang, zumindest
stillschweigend akzeptiert hat, dass dieser keiner oder nur eingeschränkt
einer beruflichen Tätigkeit nachgeht, damit rechnen muss, dass
er dadurch einen nicht unwesentlichen Unterhaltsanspruch des
anderen Ehegatten hervorgerufen hat.
Spätestens bei Einleitung
des Scheidungsverfahrens kann dieser in voller Höhe geltend gemacht werden.




\chapter[Was muß ich zahlen?]{Muss ich meinem Noch-Ehegatten etwas zahlen und
für wie lange? Wer entscheidet das?}


\section{Das Gericht schreibt mir auch einen Brief}



In der Situation, die nach einer Trennung und der Einleitung
eines Scheidungsverfahrens (siehe den Ratgeber zur Scheidung) entsteht,
kommt es --- wie bereits oben erwähnt --- des Öfteren dazu, dass
die Umstellung des alltäglichen Lebens für alle Beteiligten
eine gefühlsmäßig und finanziell belastende Situation hervorbringt.


Dies führt auch dazu, dass ein Ehegatte unter anderem auch einmal
einen Antrag auf Erlassung einer Einstweiligen Verfügung auf
Einstweiligen Unterhalt gemäß {\S} 382 Abs 8a EO gegen den
anderen stellt. Was ist das?

Gemäß dieser Bestimmung kann das Gericht je nach Beschaffenheit
des im einzelnen Falle zu erreichenden Zweckes im Zusammenhang
mit einem Verfahren auf Scheidung auf Antrag einen einstweilen
von einem Ehegatten dem anderen zu leistenden Unterhalt anordnen.

Der Antrag kann so aussehen:
\begin{center}
{\bf MUSTER Nr. 1: ANTRAG GEMÄSS {\S} 382 Abs 8a EO}
\end{center}
\textit{An das\\
Bezirksgericht} \textit{Innere Stadt Wien}\\
\textit{Marxergasse 1a}\\
\textit{1030 Wien}
\begin{flushright}
\textit{Wien,} \textit{07. Juli 2008}
\end{flushright}
{\it
\begin{tabular}{ll}
Antragsteller                         & X       \\
(Klagende und      &  Straße X, 1010 Wien  \\
gefährdete Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt X     \\
$\;$\\
$\;$\\
Antragsgegner     &         Y  \\
(Beklagte und   & Straße Y, 1010 Wien   \\
gefärdende Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt Y   \\
\end{tabular}
}
$\;$\\
$\;$\\
 $\;$\\
\textit{{\underline {wegen:}}}\tab  \textit{Antrag auf} \textit{Erlassung einer} \textit{Einstweiligen
Verfügung} \textit{gemäß {\S} 382 Abs 8a EO}



\begin{center}
{\bf \textit{ANTRAG}}
\end{center}

\begin{flushright}
\textit{2-fach\\
1 HS}


\end{flushright}

\begin{flushright}
\textit{Beilagen (2-fach) in Kopie}


\end{flushright}


\textit{In} \textit{außen bezeichneter} \textit{Rechtssache} \textit{habe ich mich
um eine einvernehmliche} \textit{Lösung der Angelegenheit} \textit{bemüht.
Diese konnte} \textit{leider} \textit{auf Grund der} \textit{höchst} \textit{ablehnen}\textit{den
Haltung der g}\textit{efä}\textit{h}\textit{rdenden Partei nicht erreicht
werden.} \textit{Die gefä}\textit{h}\textit{rdende Partei u}\textit{n}\textit{terlässt
seit länge}\textit{rem}  \textit{vollständig, seine Unterhaltspflichten
wahrzunehmen. Mit Schreiben meines rechtsfreundlichen Vertreters
vom 01.05.2008 habe ich die gefäh}\textit{r}\textit{dende Partei aufgefordert,
den mir zustehenden Ehegattenunterhalt zu za}\textit{h}\textit{len. Dies
ist jedoch bis heute nicht g}\textit{e}\textit{schehen.}\\
\textit{Die gefährdende Partei verfügt auf Grund seiner Tätigkeit
in der Firma} \textit{ZZ} \textit{über ein monatliches Nettoeinkommen
von zumindest \euro{} 3.000,00 12 mal jäh}\textit{r}\textit{lich.}


\textit{Ich} \textit{bin als Werkunternehmer tätig und} \textit{beziehe aus} \textit{dieser} \textit{Tätigkeit
derzeit Einkünfte von ca. \euro{} 600,00 netto pro Monat.} \textit{Aus
dem Vergleich der oben genannten} \textit{Beträge}\textit{n} \textit{aus den
jeweiligen Einkommensverhältnissen ergibt sich} \textit{m}\textit{ein
Anspruch} \textit{an} \textit{Ehega}\textit{t}\textit{tenunterhalt iHv \euro{}{\nobreakspace}}\textit{84}\textit{0,00
mona}\textit{t}\textit{lich.}  \\
\textit{Ich} \textit{war schon immer und} \textit{bin} \textit{immer noch} \textit{für
die Haushaltsführung zuständig und h}\textit{a}\textit{be mich bei
aufrechter Ehe mit Zustimmung der gefährdenden Partei mit Ausnahme
der oben genannten Werkvertragsleistungen auch keiner sonstigen
Einkommenstäti}\textit{g}\textit{keit gewidmet.} \textit{Die Aufnahme einer
sonstigen Arbeitsverpflichtung ist mir aus psych}\textit{i}\textit{schen
und physischen Gründen nicht zumutbar.}

\textit{Das Verhalten der gefährdenden Partei stellt} \textit{darüber
hinaus} \textit{eine schwere Eheverfe}\textit{h}\textit{lung dar}\textit{.} \\
 $\;$\\
 $\;$\\
\begin{tabular}{ll}
\textit{\underline {Bescheinigungsmittel:}}& \textit{Jahreslohnzettel der gefährdenden Partei}\\
&\textit{Werkvertrag der gefährdeten Partei}\\
&\textit{Schreiben vom 01.05.2008}\\
&\textit{PV der gefährdeten Partei}
\end{tabular}
 $\;$\\
 $\;$\\
\textit{Die gefährdete Partei stellt daher den}


\begin{center}
{\bf \textit{ANTRAG AUF EINSTEWEILIGE VERFÜGUNG}}
\end{center}

\textit{wie folgt:}

\textit{Die beklagte und gefährdende Partei Y ist schuldig, der
klagenden und gefäh}\textit{r}\textit{deten Partei} \textit{X ab dem Tag der
Antragstellung eine}\textit{n} \textit{einstweiligen} \textit{Unterhalt von
\euro{} 84}\textit{0,00 monatlich am Ersten eines jeden Monats im vor}\textit{n}\textit{hinein
bei sonstiger Exekution zu b}\textit{e}\textit{zahlen. Diese Einstweilige
Verfügung} \textit{gilt} \textit{bis zur rechtskräftigen Erledigung
des ve}\textit{r}\textit{fahrensgegenständlichen Scheidungsverfahren}\textit{s}\textit{.}
\begin{center}
$\widetilde{\qquad \qquad }$
$\widetilde{\qquad \qquad}$
$\widetilde{\qquad \qquad }$
\end{center}

Der Antrag wird dem anderen Ehegatten durch das Gericht zugestellt
mit der Aufforderung, sich binnen einer bestimmten Frist dazu
zu Äußern. Diese Äußerung ist jedenfalls zu erstatten,
ansonsten kann das Gericht ausschließlich auf Grund der Angaben
des Antragsstellers entscheiden.


\section{Ich brauche (auch) einen Anwalt}


Spätestens dann, wenn ein solcher Antrag auf einstweiligen
Ehegattenunterhalt vor oder während des Scheidungsverfahrens zugestellt
wird, sollte der betroffene Ehegatte den Weg zum Anwalt seines
Vertrauens beschreiten. Warum?

Im Scheidungsverfahren gibt es grundsätzlich keine Anwaltspflicht,
dh. dass sich die Parteien selbst vertreten können und nicht
notwendigerweise die Dienste eines Anwaltes in Anspruch nehmen
müssen --- was der Fall wäre, wenn im Verfahren Anwaltszwang
herrschen würde.

Es empfiehlt sich jedoch auch im Scheidungsverfahren --- vor allem
wenn die Positionen der Parteien stark divergieren und eine einvernehmliche
und gütliche Einigung in allen Punkten von vornherein nicht
zu erwarten ist --- sich durch einen kompetenten Rechtsberater, und
am besten durch einen Anwalt, vertreten zu lassen.


\section{Prozess ohne (richtigen) Prozess}


Was insbesondere den hier uns interessierenden Antrag auf Einstweiligen
Unterhalt gemäß {\S} 382 Abs 8a EO betrifft, so ist es sehr
hilfreich --- um überhaupt eine Chance zu haben, den Antrag erfolgreich
zu bekämpfen --- die aufgetragene Äußerung mit Hilfe eines
Anwaltes zu verfassen. Warum?

Einstweilige Verfügungen sind eine besondere Art der Prozessführung.
Das bedeutet, dass bevor noch der Anspruch in seiner inhaltlichen
Berechtigung genauestens geprüft und amtlich festgestellt worden
ist, dem Antragsteller vorläufig Rechtsschutz durch den Staat
gewährt werden kann, wenn es ihm nicht zumutbar ist, das Ende
des Hauptverfahrens (hier des Scheidungsverfahrens) abzuwarten,
und seine Argumente dem Gericht glaubwürdig erscheinen.

Der Antragsteller im Rahmen einer Einstweiligen Verfügung ist
nämlich nicht verpflichtet, sein Recht zu beweisen --- so wie
im ordentlichen Verfahren. Es genügt, wenn sein Anspruch glaubhaft
gemacht wird. Dazu dienen die sogenannten Bescheinigungsmittel,
die keine Beweise im engeren Sinn sind, sondern lediglich Anhaltpunkte,
um das Gericht schnell von der grundsätzlichen Richtigkeit
des Anspruches zu überzeugen.

Gerade diese Situation gestaltet sich für den Antragsgegner
als prozessual schwierig. Ihm werden jene prozessualen Möglichkeiten
von vornherein weggenommen, die ihm eine vollständige Bekämpfung
des Anspruches der Gegenseite ermöglichen könnten --- so wie das im
Hauptverfahren der Fall wäre. Vielmehr muss der Antragsgegner durch ``parate''
Beweismittel binnen kürzester Zeit beweisen --- meistens auch ohne
Durchführung eines vollständigen Beweisverfahrens und in der
Regel lediglich nach Aufnahme seiner Vernehmung --- dass der Anspruch
des Antragstellers unberechtigt und unglaubwürdig ist.

Der Antragsgegner hat sich daher im Verfahren über einen Antrag
auf eine Einstweilige Verfügung zur Gewährung vom Einstweiligen
Unterhalt grundsätzlich frei zu beweisen. Es handelt sich quasi um eine
Beweislastumkehr zu Lasten des Antragsgegners.

\section{Einstweiliger Ehegattenunterhalt}


So kann es eben passieren, dass der Ehegatte, der noch so gut
gelaunt und zuversichtlich die ehemalige Ehewohnung verlassen
hat, relativ rasch eine weitere Belastung im Alltag zu tragen
hat; zusätzlich zu jener, die er in Verbindung mit seiner neuen
Wohnsituation ohnehin bereits bewältigen muss.

\section{Missbrauchsmöglichkeiten}


Dass die oben erwähnte Vorgangsweise geradezu prädestiniert
ist, um zu Lasten des Antragsgegners nicht unwesentliche Geldbeträge
über einen längeren Zeitraum hinaus zu lukrieren, liegt auf
der Hand.

Nur selten, und wenn schon meistens nur mit der Hilfe eines wirklich guten Scheidungsanwaltes,
gelingt es dem Antragsgegner, einen Antrag auf Einstweilige Verfügung
gemäß {\S} 382 Abs 8a EO von vornherein abzuwenden. Damit wäre aber
schon sehr viel gewonnen, da nun auch der Antragsteller Interesse
an einer raschen Durchführung des Scheidungsverfahrens hat,
da er keine Unterhaltszahlungen mehr erhält.

Dies wäre in der gegenteiligen Konstellation --- sprich bei Feststellung
einer Leistungspflicht an Einstweiligem Unterhalt zu Lasten des
Antragsgegners --- nicht der Fall. Warum auch sollte sich der Antragsteller
mit der Beweisführung und allgemein mit der Erledigung des
Scheidungsverfahrens beeilen, wenn ihm im Rahmen der Einstweiligen
Verfügung Ehegattenunterhalt zugesprochen wurde?


Zum einen erhält der erfolgreiche Antragsteller ein nicht unwesentliches
Druckmittel gegen seinen Ehegatten durch das Gericht zugesprochen.
Er kann beispielsweise auf Grund der erwirkten Einstweiligen
Verfügung sofort die Exekution gegen ihn führen, was sich sowohl
gesellschaftlich als auch insbesondere im Fall einer Lohnpfändung
am Arbeitsplatz imagemäßig nicht besonders gut auswirkt und
das gesellschaftliche Ansehen des Betroffenen zuweilen stark ---
und meistens unwiderruflich --- beeinträchtigt. Kommt es zur Vollstreckung
der Exekution auf Grund des einstweiligen Titels wird auch die
Exekutive, ja selbst ``sein eigener Arbeitgeber'' und seine ``eigene
Bank'' plötzlich aus der subjektiven Sicht des Antragsgegners als
Gegner erlebt, die ihm Besitz und Einkommen ``rauben'', weil sie
im Rahmen der Exekution ``mitzuspielen'' haben. Viele bisher als
freundschaftlich, positiv und freundlich erlebte Umfelder wenden
sich ins Gegenteil, mutieren subjektiv gewissermaßen ``vom
Freund zum Feind''. Wer das noch nicht erlebt hat, kann diese
emotionale Kippe kaum nachvollziehen.


Zum anderen trifft den erfolgreichen Antragsteller --- auch bei
Aberkennung des Unterhaltsanspruchs im Hauptverfahren --- grundsätzlich
keine Rückzahlungspflicht der nach den späteren Feststellungen
des Gerichtes zu Unrecht bezogenen Unterhaltszahlungen. Die Einstweilige
Verfügung ist ein eigenständiger Titel im Scheidungsverfahren,
und alle Zahlungen, die auf dessen Grundlage geleistet wurden,
sind für den Antragsgegner grundsätzlich endgültig verloren.
Eine Anfechtung dieser Zuwendungen im Rahmen des Bereicherungsrechtes
ist an sich ebenfalls aussichtslos, weil zum Zeitpunkt der Zahlung
ja ein Titel diesbezüglich bestanden hat. Dies ist unabhängig
von seinem späteren Wegfallen --- ein Teufelskreis.

Die Zuerkennung und Vollstreckung des vorläufigen Ehegattenunterhaltes
ist - aus der inneren, psychologischen Sicht des betroffenen Antragsgegners -
oft eine besondere Art der Demütigung und Kränkung. Die Frustration,
die sich in der Folge bei ihm einstellt, ist ein nicht zu unterschätzender
Faktor im Hauptverfahren (Scheidung). Der betroffene Antragsgegner muss
an seinen Ehegatten plötzlich meistens viel Geld bezahlen, obwohl
er sich von diesem --- aus welchen Gründen auch immer --- trennen
möchte und sich gerade wegen dieser Trennung und den damit verbundenen Kosten,
wie zum Beispiel der schon erwähnten getrennten Wohnungsnahme,
viel weniger leisten kann als zuvor.


Die damit einhergehenden subjektiven Gefühle des betroffenen
Antragsgegners gehen vom Empfinden von Trostlosigkeit, Ungerechtigkeit,
Existenzbedrohung, Angst, Aussichtslosigkeit, Gekränktheit
und Ausgeliefertsein bis hin zur Wut und Verzweiflung. Die Verzweiflung
richtet sich einerseits gegen den Ehegatten, den in den meisten
Fällen der Antragsgegner bisher nach bestem Wissen und Gewissen
beruflich und persönlich unterstützt hat, und der sich nunmehr subjektiv wie
``der ärgste Feind'' benimmt. Sie richtet sich aber andererseits auch
gegen die Justiz, weil sich das Gericht in den Augen des betroffenen
Antragsgegners als ``Werkzeug der Gegenseite'' entpuppt, welches
deren Ansprüche ``kritiklos'' anerkennt und mit bürokratischer
Gleichgültigkeit durchsetzt.



Weiter ist dem betroffenen Antragsgegner nicht sofort einsichtig,
dass der vorläufige Ehegattenunterhalt eben nur vorläufig
ist und getrennt vom Ehegattenunterhalt nach der Scheidung gesehen
werden sollte. Dennoch ist gerade diese Haltung unerlässlich,
um diese Phase des Scheidungsprozesses zu überstehen. Denn
all diese Vorkommnisse wirken zermürbend auf den zur Unterhaltsleistung vorläufig verurteilten Ehegatten.
Dies ruft nicht nur eine depressive Grundstimmung hervor. Schlimmstenfalls
kann dies eine Panik erzeugen und den entsprechenden Durchsetzungswillen
im Hauptverfahren (Scheidung) wesentlich mindern, wenn nicht
ganz beugen.


Oftmals wäre es in dieser Situation für den betroffenen Ehegatten ratsam, professionelle
psychologische Unterstützung und Rat in Anspruch zu nehmen.
Dies wird allerdings von den Krankenkassen immer wieder abgelehnt,
und private psychologische Betreuung kostet Geld, das man --- gerade
in dieser Situation --- immer weniger hat.


Es ist deshalb nicht allzu verwunderlich,
dass der zur Unterhaltsleistung vorläufig verurteilte Ehegatte
bereits vor der eigentlichen Scheidungsverhandlung und dem eventuell darauf
folgenden Obsorge- und Aufteilungsverfahren manchmal ``reif'' für
einen raschen ``Vergleich'' ist und sich bereit erklärt, sich
den Forderungen des anderen Ehegatten vollständig zu unterwerfen. Das
Gericht wird einen Vergleich, dem beide Streitparteien zustimmen, grundsätzlich akzeptieren,
da es inhaltlich zumeist nur prüfen kann, ob der Vergleich
den guten Sitten entspricht und nicht Gesetze verletzt.


 So betrachtet kann der vorläufige Ehegattenunterhalt als Beugeinstrument
missbraucht werden, welches dazu dient, überhöhte und des
Öfteren auch ungerechtfertigte Forderungen der Gegenseite durchzusetzen.



\chapter[Was kann ich dagegen tun?]{Was kann ich dagegen tun?}


\section{Gerechtigkeitssinn}



Recht haben bedeutet auch nicht automatisch Recht bekommen.

Für den Fall, dass der Antragsgegner viel zu spät den Weg
zum Scheidungsanwalt beschritten hat und schon  eine gültige
Einstweilige Verfügung gegen sich (vorerst) dulden muss, die
meist gleichlautend mit dem Antrag ist, stellt sich für ihn
grundsätzlich die Frage, wie es weitergehen soll.


Wie  immer im Leben gilt auch im Scheidungsverfahren
der Grundsatz, dass Erfolg nur durch einen gesunden Einsatz erreicht
werden kann. Und dies funktioniert nur, wenn man auch von dem überzeugt
ist, was man tut.

Sollte daher der Antragsgegner spätestens nach Zustellung der
Einstweiligen Verfügung gegen ihn auf Leistung eines vorläufigen Ehegattenunterhaltes
zu Gunsten seiner ehemaligen besseren Hälfte der Meinung sein,
dass diese doch keinen Anspruch darauf hat, gilt es wiederum, (rasch) den
Weg zum Scheidungsanwalt seines Vertrauens einzuschreiten.


\section{Ich brauche (immer noch beziehungsweise) spätestens jetzt einen
Anwalt}



Warum jetzt noch zum Scheidungsanwalt gehen? Kann er überhaupt
noch etwas erwirken? Ist schon alles verloren?

Nun ja, probieren geht über studieren. Und ohne kämpfen wird
ja einem auch nichts geschenkt. Diese Weisheiten gelten gerade auch
im Scheidungsverfahren und im Verfahren auf eine Einstweilige
Verfügung nach {\S} 382 Abs 8a EO. Zu vergessen ist auch nicht
die menschliche Komponente, weil eine Fortsetzung des Verfahrens über
den einstweiligen Ehegattenunterhalt unter anderem bedeutet, dass
andere als der zuerst involvierte, dem Antrag stattgebende Richter,
mit der Causa befasst werden --- und sie vielleicht anders beurteilen.

\section{Praktische Ansätze}



Der Weg zum Erfolg kennt bekanntlich viele Wege --- und Irrwege.

Das Naheliegende zur Bekämpfung einer bereits erlassenen Einstweiligen Verfügung
ist das gesetzlich vorgesehene Rechtsmittel des Rekurses.


Der Rekurs kann so ausschauen:
\begin{center}
{\bf MUSTER Nr. 2: REKURS GEGEN DIE EINSTWEILIGE VERFÜGUNG GEMÄSS {\S} 382 Abs
8a EO}
\end{center}
\textit{An das\\
Bezirksgericht Innere Stadt Wien\\
Marxergasse 1a\\
1030 Wien}



\begin{flushright}
\textit{Wien,} \textit{20}\textit{. September 2008}


\end{flushright}
 $\;$\\
{\it
\begin{tabular}{ll}
Antragsteller                         & X       \\
(Klagende und      &  Straße X, 1010 Wien  \\
gefährdete Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt X     \\
$\;$\\
$\;$\\
Antragsgegner     &         Y  \\
(Beklagte und   & Straße Y, 1010 Wien   \\
gefärdende Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt Y   \\
\end{tabular}
}
 $\;$\\
 $\;$\\
 $\;$\\
\textit{{\underline {wegen:}}}\tab  \textit{Antrag auf Erlassung einer Einstweiligen
Verfügung gemäß {\S} 382 Abs 8a EO}



\begin{center}
{\bf \textit{REKURS DES ANTRAGSGEGNERS}}
\end{center}


\begin{flushright}
\textit{2-fach\\
1 HS}


\end{flushright}

\begin{flushright}
\textit{Beilagen (2-fach) in Kopie}


\end{flushright}


\textit{In umseits rubrizierter Rechtssache erstattet} \textit{der Antragsgegner
(idF} \textit{die gefährdende Partei}\textit{)} \textit{durch} \textit{seinen} \textit{ausgewiesenen
Vertreter gegen die Einstweilige Verfügung des BG} \textit{Innere
Stadt Wien vom 01.09}\textit{.2008, zugestellt am 10.09}\textit{.2008,
binnen offener Frist fo}\textit{l}\textit{genden}


\begin{center}
{\bf \textit{REKURS}}
\end{center}

\textit{wie folgt:}


\textit{INHALTSVERZEICHNIS:}\\
\begin{tabular}{ll}
\textit{I.}& \textit{Vorwort}\\
\textit{II.}& \textit{Aktenwidrigkeit}\\
\textit{III.}& \textit{Unrichtige Sachverhaltsdarstellung }  \\
& \textit{aufgrund unrichtiger Beweiswürdigung}\\
\textit{IV.}& \textit{Unrichtige rechtliche Beurteilung}\\
\textit{V.}& \textit{Anträge}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{I. Vorwort}}$\;$\\
\textit{Die EV wird} \textit{zur Gänze} \textit{angefochten}\textit{:} \textit{Die angefochtene
Entscheidung zeigt nun mal mehr, dass das Gericht I. Instanz
die Argumente und Beweismittel de}\textit{r gefährdenden Partei}
\textit{nicht richtig würdigt und nach wie vor eine Haltung an
den Tag legt, die ei}\textit{n}\textit{deutig zu Lasten de}\textit{rselben} \textit{geht.}

\subsubsection*{\bf \textit{II. Aktenwidrigkeit}} $\;$\\
\textit{Das Geric}\textit{ht I. Instanz nimmt auf Seiten 5} \textit{ff. der
EV einen Sachverhalt als b}\textit{e}\textit{scheinigt, der} \textit{nicht im
Antrag de}\textit{r gefährdeten Partei} \textit{enthalten ist. Die diesbezüglichen
Festste}\textit{l}\textit{lungen des Gerichtes I. Instanz sind daher aktenwidrig,
weil sie dem Antrag} \textit{vom 07.07.2008} \textit{nicht entsprechen.
Das gilt auch zum Teil für die Feststel}\textit{lungen auf Seite
7 der EV}\textit{, die keine Deckung im EV-Verfahren finden.}


\textit{Darüber hinaus hat das Gericht I. Instanz entgegen der Aussage
der} \textit{gefährdeten Pa}\textit{r}\textit{tei} \textit{in ihrer} \textit{EV-Vernehmung
auf Seite 4} \textit{der EV festgehalten, dass} \textit{sie aus ihrer wer}\textit{k}\textit{vertraglichen
Tätigkeit derzeit Einkünfte von ca. \euro{} 600,00 netto pro
Monat verdient.} \textit{Dies ist aktenwidrig. Das Vorbringen und
die von der} \textit{gefährdeten Partei} \textit{vorg}\textit{e}\textit{legten Urkunden
sind nicht ausreichend, um} \textit{ihre Einkommensverhältnisse
in dem aufgezei}\textit{g}\textit{ten Ausmaß} \textit{abzuleiten. Dies erkennt
das Gericht I. Instanz auch selbst bei der B}\textit{e}\textit{weiswürdigung
auf} \textit{Seite 9, trifft aber auf Seite 4} \textit{der EV die oben
erwähnte}\textit{n} \textit{akte}\textit{n}\textit{widrige Feststellung}\textit{en}\textit{.}


\subsubsection*{\bf \textit{III. Unrichtige Sachverhaltsdarstellung aufgrund unrichtiger
Beweiswürdigung}}$\;$\\
\textit{Das Gericht I. Instanz hatte im Rahmen der aufgenommenen
Beweise keinen G}\textit{rund, um auf Seite 6 der EV} \textit{anzunehmen,
dass} \textit{die gefährdende Partei der eing}\textit{e}\textit{schränkten
Arbeitstätigkeit der gefährdeten Partei} \textit{bei aufrechter
Ehe} \textit{zugestimmt habe. Das Ve}\textit{r}\textit{halten der gefährdeten
Partei stellt vielmehr eine schwere Eheverfehlung dar, da sie
ihren nötigen Beitrag zur gemeinsamen Lebensführung ohne
jegliche Berechtigung auf ein Minimum herabgesetzt hat.}

\textit{Hinsichtlich der fehlerhaften Annahme} \textit{der Einkommen}\textit{s}\textit{verhältnisse
der gefährdeten Partei} \textit{wird auf Punkt II.  verwiesen,
um Wiederholungen zu vermeiden. Die} \textit{gefäh}\textit{r}\textit{dete
Partei}  \textit{hat jedenfalls nicht bescheinigt, dass sie} \textit{kein
weiteres Einkommen erzi}\textit{e}\textit{len kann}\textit{. Dies ist jedoch
lediglich zu ihrem Lasten auszulegen. Das G}\textit{e}\textit{richt I.
Instanz hätte daher eine entsprechende Negativfes}\textit{t}\textit{stellung
treffen müssen}\textit{.}


\textit{Darüber hinaus verkennt das Gericht I. Instanz vollkommen
die Beweisl}\textit{a}\textit{ge im Haupt- und EV-Verfahren}\textit{, indem
auf Seite 10 der EV} \textit{verneint, dass die gefährdende Partei}
\textit{beweisen konnte, dass} \textit{sie lediglich über ein monatliches
Nettoeinkommen von} \textit{max}\textit{i}\textit{mal} \textit{\euro{} 1.500,00 12 mal
jährlich verfügt.}


\textit{Das Gericht I. Instanz hat bei der Beweiswürdigung} \textit{auch} \textit{jene
Beweisergebnisse zu verwerten, die sich aus dem Hauptverfahren
ergeben haben. Nach der Rsp (EvBl 1957/174; RZ 1959,36) sind
beim Bescheinigungsverfahren nur parate Beweismittel iSd {\S}
274 Abs 1 ZPO zu berücksichtigen, dh insbesondere }
\begin{itemize}
\item[ -- ]
\textit{beigeschaffene Urkunden von Zeugen und SV (SZ 41/111),}
\item[ -- ]  \textit{unbeglaubigte Fotokopien,}
\item[ -- ]
\textit{Aussagen und andere Verhandlungsergebnisse in anderen Gerichtsakten}
\item[ -- ]
\textit{Auskunftspersonen,}
\item[ -- ]   \textit{unbeeidete Parteiaussagen}
\item[ -- ]   \textit{Augenschein sowie (im Gesetz nicht vorgesehen)}
\item[ -- ]   \textit{Eidesstattliche Eklärungen von Zeugen iSv Privaturkunden. }
\end{itemize}
\textit{Sowohl d}\textit{ie gefährdende als} \textit{auch die} \textit{gefährdete
Partei} \textit{haben zum Beweis für das e}\textit{i}\textit{gene Vorbringen
den Scheidungsakt} \textit{(Hauptverfahren)} \textit{als Bescheinigungsmittel
bea}\textit{n}\textit{tragt. Das Gericht I. Instanz war daher verpflichtet,
die Beweisergebnisse aus di}\textit{e}\textit{sem G}\textit{e}\textit{richtsakt bei
seiner Entscheidung über die EV einzubeziehen, und insbesondere
die} \textit{Beweisergebnisse aus dem Hauptverfahren} \textit{amts}\textit{wegig
zu würdigen. Der Unterhalt}\textit{s}\textit{schuldner kann die Einschränkung
des für vergangene Perioden zu zahlenden Prov}\textit{i}\textit{sorialunte}\textit{r}\textit{halts
eben auch mit der Behauptung einer geringeren Leistungspflicht
nach den Beweise}\textit{r}\textit{gebnissen des Hauptverfahrens verlangen
(1Ob179/00f).}


\textit{Aufgrund dieser Beweisergebnisse hätte das Gericht I. Instanz
feststellen mü}\textit{s}\textit{sen, dass der Unterhaltsanspruch der}
\textit{gefährdeten Partei} \textit{zumindest teilweise} \textit{ve}\textit{r}\textit{wirkt
ist. Das Gericht I. Instanz hätte daher eine entsprechende
Negativfestste}\textit{l}\textit{lung treffen müssen}\textit{.}

\subsubsection*{\bf \textit{IV. Unrichtige rechtliche Beurteilung}} $\;$\\
\textit{Das Gericht I. Instanz hat die Grundsätze der Anspannung
nicht (vollständig) ang}\textit{e}\textit{wendet.} \textit{Eine Anspannung
ist aber sehr wohl möglich,} \textit{wenn der Unte}\textit{r}\textit{haltsberechtigte} \textit{sich
nicht um Arbeit bemüht oder eine ihm angebotene Stelle nicht
annimmt. Gerade dies ist aber hier der Fall. Die} \textit{gefährdete
Partei} \textit{hat es absichtlich unterlassen, en}\textit{t}\textit{sprechende
Einkünfte zu erzielen. }


\subsubsection*{\bf \textit{V.  Anträge}} $\;$\\
\textit{Die gefährdende Partei} \textit{stellt daher den Antrag, das
Landesgericht für ZRS Wien möge}
\begin{itemize}
\item[ -- ]
\textit{den angefochtene Beschluss  im angefochtenen Umfang aufheben und }
\item[ -- ]   \textit{dem Begehren des Antragsgegners vollinhaltlich stattgeben ;}
\item[ -- ]
\textit{in eventu die Rechtssache an das Gericht I. Instanz zur neuerlichen
Verhandlung und Entscheidung zurückweisen;}
\item[ -- ]
\textit{den Antragsteller} \textit{zum Ersatz der Prozesskosten aller
Instanzen für schuldig erklären. }
\end{itemize}
\begin{center}
$\widetilde{\qquad \qquad }$
$\widetilde{\qquad \qquad}$
$\widetilde{\qquad \qquad }$
\end{center}


Es ist aber eine --- nicht allzu schwer nachvollziehbare --- Tatsache, dass dieser Rechtsschritt
nur in den seltensten Fällen zur Aufhebung der Einstweiligen
Verfügung führen kann. Zum einen ist grundsätzlich eine
kurze, gesetzlich vorgegebene Frist von 14 Tagen für die Einbringung
des Rekurses einzuhalten, wobei bei Nichtbeobachtung der Frist
der Schriftsatz --- der an sich von einem Rechtsanwalt unterschrieben
werden muss --- schon amtswegig zurückgewiesen wird. Hier ist
daher höchste Sorgfalt geboten. Der Anwalt sollte --- wenn der
Rekurs erfolgreich erhoben werden soll --- auch rechtzeitig aufgesucht
werden, damit ihm eine ausreichende Vorbereitungszeit zur Verfügung
steht. Zum anderen gilt in diesem Rechtsmittelverfahren das Verbot
der Vorlage neuer Beweismittel, sodass das Rekursgericht als
Entscheidungsbasis lediglich jene Beweisergebnisse und Vorträge
der Parteien verwerten darf, die vom Bezirksgericht aufgenommen
wurden.

Es kann daher unter Umständen zweckmäßiger sein, den zugesprochenen
Einstweiligen Ehegattenunterhalt anders zu bekämpfen, und zwar
durch einen Antrag gemäß {\S}{\nobreakspace}399 EO.

\section{Rechtsmittel anderer Art}



Gerade in jenen Fällen, in denen der Antragsgegner zu spät
rechtlichen Beistand in Anspruch genommen hat --- zumindest hinsichtlich
des Rekurses und der Rekursfristen, kann es sinnvoller sein,
das Problem des vorgeschriebenen Einstweiligen Ehegattenunterhaltes (auch)
durch die Einbringung eines Antrages gemäß {\S} 399 EO g zu
lösen beziehungsweise zu lösen versuchen.


Der Antrag gemäß {\S} 399 EO auf Aufhebung der Einstweiligen
Verfügung kann so ausschauen:

\begin{center}
{\bf MUSTER Nr. 3: ANTRAG GEMÄSS {\S} 399 EO}
\end{center}



\textit{An das\\
Bezirksgericht Innere Stadt Wien\\
Marxergasse 1a\\
1030 Wien}



\begin{flushright}
\textit{Wien, 01}\textit{.} \textit{November} \textit{2008}


\end{flushright}
 $\;$\\
{\it
\begin{tabular}{ll}
Antragsteller                         & Y       \\
(vormals Antragsgegner,     &  Straße Y, 1010 Wien  \\
Beklagte und gefährdende Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt Y     \\
$\;$\\
$\;$\\
Antragsgegner     &         X  \\
(vormals Antragsteller,  & Straße X, 1010 Wien   \\
 Klagende und gefährdete Partei):&\\
vertreten durch:   &     Anwalt X   \\
\end{tabular}
}
 $\;$\\
 $\;$\\
 $\;$\\
\textit{{\underline {wegen:}}}\tab  \textit{Antrag gemäß {\S} 399 EO} \textit{auf Aufhebung
der Einstweiligen Verfügung des Be} {\nobreakspace}\textit{zirksgerichtes} \textit{Innere
Stadt}



\begin{flushright}
\textit{2-fach\\
1 HS}


\end{flushright}

\begin{flushright}
\textit{Beilagen (2-fach) in Kopie}


\end{flushright}

\textit{In umseits rubrizierter Rechtssache erstattet der Antragsteller
folgenden}


\begin{center}
{\bf \textit{ANTRAG}}
\end{center}

\textit{wie folgt:}

\subsubsection*{\bf \textit{Allgemeines:}}$\;$\\
\textit{Mit Beschluss vom} \textit{01.09.2008, zugestellt am 10.09.2008}\textit{,
hat das Bezirksgericht} \textit{Inn}\textit{e}\textit{re Stadt} \textit{dem Antragsteller,
abgek. AS (dort} \textit{Antragsgegner) aufgetragen, dem} \textit{A}\textit{n}\textit{trags}\textit{gegner}\textit{,} \textit{abgek.
AG (dort Antragssteller}\textit{) folgende Beträge an einstweiligem
U}\textit{n}\textit{terhalt für folgend}\textit{e Zeiträume zu leisten:
Ab dem} \textit{0}\textit{7.07.2008} \textit{\euro{} 840}\textit{,00 bis zur recht}\textit{s}\textit{kräftigen
Beendigung des Scheidungsverfa}\textit{h}\textit{rens.}


\textit{Gemäß {\S} 399 Abs 1 Z 2 EO kann die Aufhebung oder Einschränkung
einer getroff}\textit{e}\textit{nen Verfügung beantragt werden, wenn
sich inzwischen die Verhältnisse, in Anbetracht deren die einstweilige
Verfügung bewilligt wurde, derart geändert haben, dass es
des Fortbestandes dieser Verfügung zur Sicherung der Partei,
auf deren Antrag sie bewi}\textit{l}\textit{ligt wurde, nicht mehr bedarf.\\
Da im gegenständlichen Fall zum einen die tatsächlichen Voraussetzungen
für den behaupteten einstweiligen Anspruch des Antragsgegners
weggefallen sind und zum anderen die die Bemessungsgrundlage
beeinflussenden Umstände des Antragsstellers sich geändert
haben, liegt der genannte Fall des {\S} 399 Abs. 1 Z 2 EO vor,
wie im fo}\textit{l}\textit{genden näher dargelegt wird:}


\subsubsection*{\bf \textit{1. Zur fehlenden Notwendigkeit verstärkter Haushaltsführung durch den AG}}
$\;$\\
\textit{Zwar ist es richtig, dass der} \textit{AG zum Teil die gemeinsame
Haushaltsführung betre}\textit{f}\textit{fend die ehemalige Ehewohnung
in W auf sich genommen hat. Da nunmehr selbige im Einvernehmen
geäußert wurde, fehlt infolge der einvernehmlichen Aufhebung
der L}\textit{e}\textit{bensgemeinschaft jeglichen Anlass für eine Beteiligung
des AS an den Kosten der Haushaltsfü}\textit{hrung in der eigenen
Wohnung des} \textit{AG in S --- die nie Ehegattenwohnung war und vom
AS auch nie als solche benutzt wu}\textit{r}\textit{de.}

\begin{tabular}{ll}
\textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{PV des Antragsstellers}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{2. Zur fehlenden gesundheitlichen Beeinträchtigung des AG}}$\;$\\
\textit{Der} \textit{AG ist gesundheitlich wieder} \textit{voll rehabilitiert,
so dass er} \textit{in der Lage ist, einer Vollze}\textit{itbeschäftigung
nachzugehen. Der} \textit{AG hat keine schweren gesundheitlichen Probleme
mehr. So stehen auch keine Operationen me}\textit{hr bevor. Die Tatsache,
dass der} \textit{AG unter keinen schweren gesundheitlichen Problemen
leidet, wird auch dadurch be}\textit{legt, dass er} \textit{auch heuer
wie schon in den vergangenen Jahren --- und dies durchg}\textit{e}\textit{hend
-- sich sportlich betätigt und sogar} \textit{Sportcamps} \textit{im Ausland
besucht. Das endgü}\textit{l}\textit{tige Hei}\textit{lungsverfahren des} \textit{AG
ist bereits abgeschlossen. Eine vollständige Anspa}\textit{n}\textit{nung
des} \textit{AG ist sohin möglich und z}\textit{u}\textit{lässig.}

\begin{tabular}{ll}
\textit{\underline{Beweis:}}&\textit{Email-Konvolut} \\
&\textit{wie bisher}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{3. Zur Arbeitsfähigkeit des AG}}$\;$\\
\textit{Der} \textit{AG ist sehr wohl arbeitsfähig im Sinne einer Vollzeitbeschäftigung.
Dies entgegen} \textit{seinen} \textit{bisherigen Behauptungen.}

\textit{Der} \textit{AG war} \textit{schon immer} \textit{durchgehend und vollzeitig
arbeitstä}\textit{tig, jedenfalls seit 2001} \textit{vollzeitbeschäftigt.
Falsch ist, wie vom Erstgericht im Rahmen des ersten EV}\textit{-Verfahrens
angenommen, dass der} \textit{AG einer Teilzeitbeschäftigung nachgegangen}
\textit{sei. Auch der Umstand, dass der} \textit{AG immer wieder in der
gemeinsamen Vergangenheit e}\textit{i}\textit{nige} \textit{Monate} \textit{nicht
durchgehend gearbeite}\textit{t habe, bedeutet nicht, dass der} \textit{AG
einen verminderten Arbeitseinsatz beabsichtigte. Es handelte
sich lediglich um} \textit{Arbeitspa}\textit{u}\textit{sen}\textit{,} \textit{um} \textit{das
Familienleben gemeinsam zu gestalten --- auch in der Urlaubszeit.
Hie}\textit{r}\textit{d}\textit{urch hat der} \textit{AS aber nicht darauf ver}\textit{zichtet,
dass der} \textit{AG} \textit{nach wie vor} \textit{einer weit}\textit{e}\textit{ren Vol}\textit{l}\textit{zeittätigkeit} \textit{grundsätzlich} \textit{nachgehen
sollte. }

\textit{Das Erstgericht hat im Rahmen des ersten EV-Verfahrens offenbar
nicht b}\textit{e}\textit{dacht, dass diese U}\textit{nterbrechungen der Tätigkeit
des} \textit{AG immer in Verbindung mit einer Verei}\textit{n}\textit{barung
mit} \textit{den jeweiligen Arbeitgebern des} \textit{AG erfolgte. Eine
Wiederau}\textit{f}\textit{nahme beziehungsweise --beschäftigung des} \textit{AG war daher
im vornhinein gesichert. Darüber h}\textit{i}\textit{naus hat es keine
Zustimmung des} \textit{AS zur Teilzeitbeschä}\textit{f}\textit{tigung des}
\textit{AG gegeben.}

\begin{tabular}{ll}
\textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{wie bisher}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{4. Zur Arbeitsunwilligkeit des AG}}$\;$\\
\textit{Der} \textit{AG macht nunmehr} \textit{überhaupt keine wirklichen
Ver}\textit{s}\textit{u}\textit{che,} \textit{seine} \textit{finanzielle Situ}\textit{a}\textit{tion
durch eigenen Erwerbstätigkeit zu verbessern und verletzt hier}\textit{durch
die ihm} \textit{o}\textit{b}\textit{liegende Erwerbsobliegenheit. Vielmehr
verhä}\textit{lt es sich offenbar so, dass der} \textit{AG l}\textit{e}\textit{diglich
den endgültigen Zuspruch von Unterhaltsbeträgen durch das
Erstgericht a}\textit{b}\textit{wartet. Eine Anspannung ist möglich,
wenn der Unterhaltsberechtigte sich nicht um Arbeit bemüht
oder eine ihm angebotene Stelle nicht annimmt. Gerade} \textit{dies
ist aber hier der Fall. Der} \textit{AG hat es absichtlich unterlassen,
entsprechende Einkünfte zu e}\textit{r}\textit{zielen. }

\textit{Die Argumentation des Erstgerichtes im ersten EV-Verfahren
ist auch diesbezüglich nicht zur Gänze nachvollziehbar. Zwar
ist es richtig, dass gerade beim Aufbau einer selbstständigen
Tätigkeit (so wie auch unter anderem bei Rechtsanwälten),
gewisse Anlaufzeiten und Schwierigkeiten in Kauf genommen werden
müssen. Ohne den nöt}\textit{i}\textit{gen Einsatz wird es aber wohl
niemandem gelingen, den Durchbruch in eine erfol}\textit{g}\textit{reiche
Erwerbstätigkeit --- auch als} \textit{Werkvertragstätiger} --- \textit{zu
schaffen. Dies um so mehr, als} \textit{der} \textit{AG schon seit dem
Jahre 2002} \textit{seine} \textit{selbständige Karriere begonnen hat}\textit{,}
\textit{sodass die Aufbauphase jede}\textit{n}\textit{falls als bereits verstrichen
zu werten ist.}

\textit{Der} \textit{AG hat bisher unterlassen und unterlässt weiterhin,
Maßnahmen zu ergreifen, die} \textit{ihn} \textit{beruflich weiterbring}\textit{en
beziehungsweise} \textit{ihn} \textit{mehr an Aufträgen ak}\textit{quirieren lassen würden.
So arbeitet} \textit{er} \textit{nach eigenen Angaben grundsätzlich zu
Hause, ohne Büroräumlichkeiten anzumiete}\textit{n oder sonst
zu benutzen, wo er seine} \textit{Kunden empfangen könnte. Ein pr}\textit{o}\textit{fessionelles
Auftreten ist daher schon aus diesem Grund nicht möglich. Auch
eine d}\textit{a}\textit{mit verb}\textit{undene Akquisitionstätigkeit des}
\textit{AG wird zur Gänze vermisst. Diese}\textit{r} \textit{hat bi}\textit{s}\textit{her
in keiner Weise belegt, durch welche Maßnahmen} \textit{er seinen}
\textit{Bekanntheitsgrad steigert beziehungsweise forciert (Werbung, Veranstaltungen
udg}\textit{l.}\textit{). Es wird sohin sowohl die notwendige Zielstrebigkeit
als auch die Ergreifung de}\textit{r notwendigen Schritte durch den} \textit{AG
vermiss}\textit{t, die ihm} \textit{ermöglichen, durch} \textit{seinen} \textit{Beruf
das Auslagen zu erzielen. Insbeson}\textit{dere wird festgehalten,
dass der} \textit{AG bis jetzt im Herold nur als privater} \textit{Tei}\textit{l}\textit{nehmer} \textit{auffindbar
ist. A}\textit{uch hat der} \textit{AG} \textit{seine} \textit{berufliche} \textit{Befugnis
ruhend gestellt und führt im} \textit{Branchen-V}\textit{erzeichnis eine
falsche Tel}\textit{e}\textit{fonnummer.}

\begin{tabular}{ll}
 \textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{Einträge im Herold} \\
&\textit{Auszug aus dem Branchen-Verzeichnis}\\
&\textit{wie bisher}
\end{tabular}


\textit{Daher ist der} \textit{AG zumindest auf das Letzteinkommen für
die Unterhaltsabrech}\textit{nung anzuspannen (\euro{} 1.600} \textit{x 12).}

\begin{tabular}{ll}
\textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{beizuschaffende Unterlagen aus} \\
&\textit{dem EV-Verfahren auf Antrag des AG} \\
&\textit{(dort Antragssteller)} \\
&\textit{wie bisher}
\end{tabular}




\subsubsection*{\bf \textit{5. Verwirkung des Unterhaltsanspruches des Antragsgegners}} $\;$\\
\textit{Zwar ist es richtig, dass im Provisorialverfahren der Fokus
nicht auf ehelichen Ve}\textit{r}\textit{fehlungen liegt.} \textit{Bei besonders
schwer}\textit{wiegende}\textit{m Fehlverhalten des Unterhaltsberec}\textit{h}\textit{tigten
Teiles kann der Unterhalt auch bei aufrechter Ehe verwirkt we}\textit{r}\textit{den}\textit{,
wenn der an sich u}\textit{nterhaltsberechtigte Partner seinerseits
die Ehe völlig ablehnt} \textit{und} \textit{den Eh}\textit{e}\textit{wille}\textit{n}
\textit{zur Gänze verloren hat, dennoch aber vom anderen Partner
die Erfüllung se}\textit{i}\textit{ner Unterhalt}\textit{s}\textit{pflicht begehrt.
Dies ist aber hier sehr wohl der Fall. }

\textit{Aus dem bisherigen Verfahrensstadium im Hauptverfahren ergibt
sich einde}\textit{u}\textit{tig, dass die} \textit{vom} \textit{AG behaupteten Scheidungsgründe
reine Schutzbehauptungen sind. Sohin} \textit{ist ausreichend belegt,
dass der} \textit{AG schikanös und rechtsmissbräuchlich den AS
zur Lei}\textit{s}\textit{tung des Ehegattenunterhalts verpflichtet haben will,
obwohl er} \textit{selbst zum einen durch das oben genannte Verhalten
eine besonders krasse Eheverfehlung begangen hat und zum anderen
offenbar nur eine Gelegenheit gesucht hat, günstig und vor
allem beim au}\textit{f}\textit{rechtem Ehegattenunterhalt das Eh}\textit{e}\textit{bündnis
zu lösen. }

\begin{tabular}{ll}
\textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{wie bisher}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{6. Änderung der Bemessungsgrundlage des AS}} $\;$\\
\textit{Festgehalten wird, dass der AS nunmehr lediglich über die
Tätigkeit als} \textit{Geschäftsfü}\textit{h}\textit{rer der Firma Z}\textit{Z} \textit{verfügt
und die} \textit{Aufsichtsratsposition in der Gesellschaft M eing}\textit{e}\textit{stellt
hat, da diese das Vertragsverhältnis infolge Liquidation derselben
und Einste}\textit{l}\textit{lung der Geschäftstätigkeit} \textit{aufgelöst
hat. Sohin ist jedenfalls zumindest eine Neub}\textit{e}\textit{mess}\textit{ung
des Unterhaltsanspruches des} \textit{AG vorzunehmen --- soweit überhaupt
ein U}\textit{n}\textit{terhaltsan}\textit{s}\textit{pruch besteht, was bestritten
wird.}

\begin{tabular}{ll}
\textit{{\underline {Beweis:}}}& \textit{Schreiben vom} \textit{12.10.2008}   \\
&\textit{Gesellschafterbeschluss}
\end{tabular}

\subsubsection*{\bf \textit{7. Anträge}} $\;$\\
\textit{Der Antragsteller stellt daher folgende}


\begin{center}
{\bf \textit{ANTRÄGE }}
\end{center}

\textit{das Bezirksgericht} \textit{Innere Stadt Wien} \textit{möge}
\begin{itemize}
\item[ -- ]
\textit{die mit Beschluss vom} \textit{01.09.2008} \textit{des Bezirksgerichtes} \textit{Innere
Stadt Wien} \textit{erlass}\textit{e}\textit{ne einstweilige Verfügung, wonach
der Antragssteller dem Antragsgegner (dort Antrags}\textit{steller}\textit{)
an einstweiligem Unterhalt} \textit{ab dem 07.07.2008 \euro{} 84}\textit{0,00} \textit{bis
zur rechtskräftigen Beendigung des Scheidungsver}\textit{fahrens}
\textit{zu zahlen hat,} \textit{ersatzlos aufh}\textit{e}\textit{ben;}\\
\item[ -- ]
\textit{dem Antragsgegner} \textit{auftragen, dem Antragsteller zu Handen
seines Vertreters die Kosten binnen 14 Tagen bei sonstiger Exekution
zu ersetzen.}
\end{itemize}
\begin{center}
$\widetilde{\qquad \qquad }$
$\widetilde{\qquad \qquad}$
$\widetilde{\qquad \qquad }$
\end{center}

Gemäß {\S} 399 Abs 1 Z 2 EO kann also der zur Unterhaltsleistung vorläufig verurteilte Ehegatte die
Aufhebung oder Einschränkung einer bereits gegen ihn geltenden Einstweiligen Verfügung
beantragen beziehungsweise erwirken, wenn sich inzwischen die Verhältnisse wesentlich geändert
haben.

Der betroffene Ehegatte ist dadurch in der Lage, die vorläufige Entscheidung
des Gerichtes neu aufzurollen --- ohne das Ende des Hauptverfahrens (Scheidung) abwarten
zu müssen --- und seine einstweilige Unterhaltsverpflichtung
gegenüber dem Noch-Ehegatten --- wenn nicht vollständig --- zumindest
teilweise zu beseitigen.

Gerade ein solcher Erfolg ist im Hinblick auf das Hauptverfahren
(Scheidung) signifikant, weil --- wie bereits oben dargestellt
-- der andere Ehegatte nunmehr auch Interesse an einer raschen
Abwicklung des Scheidungsverfahrens hat, da er keinen oder nur mehr
einen reduzierten einstweiligen Unterhalt erhält.



\chapter[Schlusswort]{Schlusswort}

Wir hoffen, mit diesem Beitrag allfälligen Betroffenen oder
Gefährdeten ein erste Vorstellung gegeben zu haben,
um zum einen die Vorgänge, die sie betreffen könnten, rasch
zu erfassen und zu verstehen, und zum anderen rasch jene wichtigen
Entscheidungen zu treffen, die für das gesamte Scheidungsverfahren
relevant sein werden.

\newpage

\pagestyle{empty}
\section*{Über die Autoren}

Marco Boldrer ist selbständiger Anwalt in Wien seit 2003, beschäftigt
sich schon seit einigen Jahren intensiv mit sämtlichen Themenbereichen
in Zusammenhang mit Scheidung, Scheidungsprozess, Ehegatten-
und Kindesunterhalt, Obsorge, Aufteilungsverfahren, Wegweisung
und Gewalt in der Familie und verfügt über eine umfassende
praktische Erfahrung in diesem Zusammenhang auf Grund seiner
prozessualen Tätigkeit als Anwalt. Er veranstaltet auch diesbezügliche
Seminare und redigiert mehrere Publikationen zu diesen Fachgebieten.

Karl Svozil ist Wissenschafter und Universitätslehrer an der Technischen
Universität Wien. Er hat die rechtliche Situation und die Befindlichkeiten
der Betroffenen im Scheidungsverfahren aus eigener Erfahrung
kennengelernt.

\section*{Kontakt}

\begin{flushleft}
Mag. Dott. Marco Boldrer  \\
Rechtsanwalt  \\
$\;$\\
Tel.: +43(664)5245777 \\
$\;$\\
E-Mail: office@boldrerscheidungsanwalt.at \\
Web: www.boldrerscheidungsanwalt.at
\end{flushleft}


\end{document}

Scheidungen sind anstrengend und emotionsgeladen. Es handelt sich um gerichtliche Prozesse in jenem Lebensbereich, der dem Einzelnen am nächsten ist. Und es betrifft schließlich seine alltägliche Lebensgestaltung, seine Wohnung oder sein Haus, seine Nachbarn und seine Freunde, vielleicht seine Kinder; mit einem Wort seine Existenz. Die Trennung von zwei Menschen, die aus Liebe oder zumindest Zuneigung ihre Schicksale über längere Zeiten verbunden hatten, muss jedem von ihnen weh tun, und schmerzt auch unabhängig davon, ob man zum Ehegatten noch positive Gefühle hegt oder nicht.

Schließlich sind mit diesen Vorgängen auch wesentliche finanzielle Aspekte verbunden, die wiederum das neue Leben ohne den Ehegatten stark beeinflussen können beziehungsweise werden. Das alles kann sich für einen Neuanfang nicht unproblematisch auswirken. Dieses Buch versteht sich - gemeinsam mit anderen - als Beitrag, dem interessierten Leser einige Gedanken näher zu bringen, die sich für ihn im Rahmen einer allfälligen Scheidung als hilfreich darstellen könnten.

Die Autoren haben sich zum Ziel gesetzt, Menschen vor, während und nach der Scheidung zu unterstützen und ihnen bei der Bewältigung jener Probleme behilflich zu sein, die bei einer Scheidung wiederkehrend vorkommen.


Marco Boldrer ist selbständiger Anwalt in Wien seit 2003, beschäftigt sich schon seit einigen Jahren intensiv mit sämtlichen Themenbereichen in Zusammenhang mit Scheidung, Scheidungsprozess, Ehegatten- und Kindesunterhalt, Obsorge, Aufteilungsverfahren, Wegweisung und Gewalt in der Familie und verfügt über eine umfassende praktische Erfahrung in diesem Zusammenhang auf Grund seiner prozessualen Tätigkeit als Anwalt. Er veranstaltet auch diesbezügliche Seminare und redigiert mehrere Publikationen zu diesen Fachgebieten.

Karl Svozil ist Wissenschafter und Universitätslehrer an der Technischen Universität Wien. Er hat die rechtliche Situation und die Befindlichkeiten der Betroffenen im Scheidungsverfahren aus eigener Erfahrung kennengelernt.

E-Mail: office@boldrerscheidungsanwalt.at
Web: www.boldrerscheidungsanwalt.at
