\documentclass[rmp,amsfonts,showpacs,showkeys,preprint]{revtex4}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{eepic}
\usepackage{graphicx}% Include figure files

\usepackage{bm}% bold math
\RequirePackage{times}
\RequirePackage{mathptm}
\RequirePackage{courier}

\usepackage{longtable}
\usepackage{dcolumn}% Align table columns on decimal point

\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
\bibpunct{[}{]}{,}{a}{}{;}

\RequirePackage[german]{babel}

\RequirePackage[isolatin]{inputenc}
\begin{document}

\section*{Fragen an die klagende Partei Dipl.Ing. Karin Svozil}

\subsection*{Zu dem in der Klagsschrift behaupteten Abbruch der Eheberatung durch den Beklagten}

Sie haben im Rahmen der Verhandlung  vom 11. April 2007; Protokoll Seite 13 erwähnt, dass Ihr Mann die Beratung bezahlt hat,
und sie ``das Hingehen zur Beratung nicht groß forciert haben.''
Dort haben Sie auch erklärt, dass die Beratung aus Ihrer Sicht ``verebbte'', weil sie  besser miteinander reden konnten;
``aufgrund dessen sie beide die Beratung nicht weiter gepflegt haben''.

\begin{itemize}
\item
Wie erklären Sie sich die Diskrepanz dieser Aussagen mit dem behaupteten Abbruch der Eheberatung durch den Beklagten nach dem ersten Besuch?
\end{itemize}



\subsection*{Angeblich gestörtes Verhältnis zu den Eltern der klagenden Partei}

In der Verhandlung  vom 11. April 2007; Protokoll Seite 17
haben Sie behauptet, ihre Mutter und die beklagte Partei hätten einander zufällig  getroffen und wären dann gemeinsam ein Stück des Weges nach Mariazell gegangen.
Ihre Mutter hat in der Verhandlung  vom 7. April 2008; Protokoll Seite 20 ausgesagt, dass dieses Treffen geplant war und die Nacht vor der Tour in einem Gasthaus stattfand,
wobei man nachher in einem Matratzenlager schlief.
\begin{itemize}
\item
Wie erklären Sie sich diese Diskrepanz in den Aussagen von Ihnen einerseits und von ihrer Mutter andererseits?

\item
Können Sie bestätigen, dass die beklagte Partei sogar alleine mit Ihrem Vater Touren unternonmmen hat; insbesonders im Sommer in den Niederen Tauern bei Schladming?
\end{itemize}

\subsection*{Angeblich gestörtes Verhältnis zu den Freunden der klagenden Partei}


\begin{itemize}
\item
Wie erklären Sie sich, dass, sollte der Beklagte
wie in der Klagsschrift behauptet, ein unleidliches, eifersüchtiges Verhalten gegenüber Unternehmungen mit ihren Freundinnen gezeigt haben,
laut Aussage einer ihrer besten Freundinnen in der Verhandlung vom 21. April 2008; Protokoll Seite 23
die beklagte Partei mit dieser ein Kinderbuch verfasst hat?

\item
Wie erklären sie sich, dass  laut Verhandlung vom 21. April 2008; Protokoll Seite 17 eine andere ihrer Freundinnen ausgesagt hat,
diese hätte nicht durch die beklagte Partei sondern alleine durch Sie erfahren,
dass die beklagte Partei einen weiteren Kontakt nicht wünsche, da sie nun geschieden sei, was die beklagte Partei angeblich missbilligt?

\item
Können Se bestätigen, dass die beklagte Partei bei zahlreichen Gelegenheiten und bis zum heutigen Tag den Sohn dieser Zeugin bei sich beherbergt bzw. eingeladen hat?
\end{itemize}



\subsection*{Angeblich liebloses Verhalten und Desinteresse wegen Beschäftgung mit Computer}


Im Provisionalverfahren
in der Verhandlung vom 26.1.2007, Protokoll Seite 7 haben Sie ausgesagt: ``Er hat abends manchmal am Computer gearbeitet, das habe ich aber auch''.
In der Verhandlung vom 26. 3. 2007; Protokoll Seite 7 haben Sie ebenfalls behauptet, angeblich selbst zum "Workaholic" geworden zu sein.


\begin{itemize}
\item
Weshalb sehen Sie es als schwer ehezerrütend und schuldhaft an, wenn Ihr Mann seinerseits auch Zeit am Computer verbringt?
\item
Wie unterscheidet sich diese ihre Beschäftigung am Computer von der Ihres Mannes?
\item
Wie erklären Sie sich, dass ihr Mann, obwohl er wie von Ihnen in der Klagsschrift behauptet,
für berufliche Probleme ihrerseits kein Interesse zeigte,
ihnen  beim Studium und in der Abfassung Ihrer Diplomarbeit behilflich war, und Ihnen weiters
Arbeit durch sein persönliches Netzwerk vermittelt hat?
\end{itemize}




\subsection*{Angeblich gestörtes Verhältnis zur Mutter des Beklagten}

\begin{itemize}
\item
Können Sie bestätigen, dass in den früheren Ehejahren bis zum Juni 2005 eine Übereinkunft zwischen Ihnen und der beklagten Partei darüber herrschte,
dass seine Mutter einmal pro Woche sie besuchte, und die beklagte Partei samt Kindern die Großmutter  am Sonntag besuchten,
wobei es Ihnen überlassen war, ob Sie an diesen Treffen teilnahmen oder nicht?

\item
Haben Sie jemals versucht, der beklagten Partei klar zu machen,
dass Sie seine regelmäßigen kurzen Kontrollanrufe bei seiner Mutter missbilligen?

\item
Wie erklären Sie sich, dass laut Verhandlung vom 21. April 2008; Protokoll Seite 15 und Seite 22
das angeblich gestörte Verhältnis des Beklagten zu seiner Mutter von den Freundinnen nur in geringem Umfang bzw. wie im Protokoll auf Seite 11 nachzulesen ist,
nicht so schwer wie im Fall ihrer eigenen Schwiegermutter auftauchte, weil die betroffene Zeugin laut eigener Aussage
ein viel größeres Problem mit ihrer Schwiegermutter hatte?
\end{itemize}


\subsection*{Angebliches Verhältnis der beklagten Partei zu Regina Müller}

\begin{itemize}

\item
In der Verhandlung vom 11. April 2007; Protokoll Seite 15
haben Sie ausgesagt, sie haben sich Kenntnis von  den Emails des Beklagten über seinen Personal Computer, insbesondere den Mail-Client in der Ehewohnung verschafft.
In der Verhandlung vom 14. Jänner 2008; Protokoll Seite 8
haben Sie und ihr anwaltlicher Vertreter nun Emails, die angeblich vom verschlüsselten und mit Passwort geschützten
offiziellen Webmail-Portal der Technischen Universität Wien stammen, vorgelegt und veröffentlicht.
Wie erklären Sie sich nun die Diskrepanz Ihrer Aussagen?

\item
Wer hat Ihnen nahegelegt, in das passwortgeschützte, verschlüsselte Emailsystem der TU Wien einzudringen, und warum;
insbesondere wenn Sie, wie Sie angegeben haben, Sie hätten am Personal Computer der beklagten Partei zu Hause  über den Mail-Client
leicht die Emails abrufen können?

\item
Haben Sie ihrem Sohn Alexander gegenüber erwähnt, dass sie die beklagte Partei anlässlich seines angeblichen ``Geständnisses'' am 14. Juni 2005 aufgefordert hätten,
die beklagte Partei solle es einmal mit der neuen Freundin versuchen und es sich  einmal anschauen, ob es mit dieser gut gehe,
und diese Aussage als schweren Fehler ihrerseits bezeichnet haben?

\item
Wie stehen Sie zu einer ähnlichen Aussage in der Verhandlung  vom 11.April 2007; Protokoll Seite 14 (ähnlich bei der Verhandlung am 26.März.2007; Protokoll Seite 13)?
Darin haben Sie zu Protokoll gegeben, dass Sie der beklagten Partei angeblich gesagt haben,
``er soll überhaupt erst schauen, ob die [[neue]] Beziehung funktioniert, er soll das ausprobieren''?


\item
Wie erklären Sie sich, dass die beklagte Partei Frau Müller erst am 19. Juni 2005 zum ersten Mal getroffen hat,
er ihnen aber angeblich schon am 14. Juni 2005, also fünf Tage zuvor, gestand, er hätte eine Freundin?


\item
Behaupten Sie, die beklagte Partei hat sich schon vor dem 19. Juni 2005 mit der Zeugin Müller getroffen?

\begin{itemize}
\item
Wenn ja, behaupten Sie, dass Zeugin Müller und die beklagte Partei darüber die Unwahrheit sagen?

\item
Wenn nein, wie interpretieren Sie die Behauptung in Ihrer Klagsschrift, der Beklagte hätte Ihnen am 14. Juni 2005 gestanden, er hätte eine Freundin?
Was ist für Sie eine Freundin? Eine Person, deren Identität unverifiziert ist und mit der man per email verkehrt?
\end{itemize}


\item
Behaupten Sie nach wie vor, die beklagte Partei hätte per 14. Juni 2005 Ehebruch
in dem Sinne begangen, dass es zu einer ``Vereinigung der Geschlechtsteile von Personen verschiedenen Geschlechts'' gekommen ist?

\begin{itemize}
\item
Wenn ja, behaupten Sie dann also, dass die Zeugin Regina Müller und die beklagte Partei
in ihren Aussagen in den Verhandlungen vom 14. Jänner 2008; Protokoll Seite 13  und 10. September 2007; Protokoll Seite 22  nicht die Wahrheit sagen?

\item
Wenn nein, ziehen Sie diesen Teil ihrer Klage nun zurück?

\item
Wenn nein: warum haben Sie dann ihren Freunden, wie diese Zeugen in der Verhandlung vom 21. April 2008; Protokoll Seite 16 und Seite 22
bezeugt haben, sowie ihrer Familie, wie zum Beispiel aus der Verhandlung
vom 7. April 2008; Protokoll Seite 15 und Seite 19, die Unwahrheit erzählt?

\end{itemize}


\item
Wie stehen Sie zu der Aussage ihrer Schwester
vom 7. April 2008; Protokoll Seite 16, sie wären eifersüchtig?

\item
Wie stehen Sie zu der Aussage Ihres anwaltlichen Vertreters in der Verhandlung vom 14. Jänner 2008; Protokoll Seite 14,
der nun ``zumindest'' die Aufnahme ehewidriger Kontakte behauptet,
was der schwer belasteten Ehe angeblich den Todesstoß versetzt haben soll?
\begin{itemize}
\item
Behaupten Sie nun, dass zum damaligen Zeitpunkt, also am 14. Juni 2005, die Ehe schwer belastet war?
Sie haben ja im Widerspruch zu dieser Behauptung, beispielsweise in der Verhandlung vom 11. April 2007; Protokoll Seite 13, erklärt,
es war angeblich ``im Zeitraum 2002 bis 2005 nie von Scheidung die Rede''; es gäbe eben  ``ups und dows'', aber
verglichen mit anderen Beziehungen ihrer Freundinnen wäre der Beklagte akzeptabel, da er nicht trinkt oder spielt und auch keine Freundin hat.

\item
Können Sie bestätigen, dass Sie selbst  der Mutter der beklagten Partei bzw.
der Cousine der beklagten Partei Elfriede Egger noch im August 2005 gesagt haben, sie wollen sich ja nicht scheiden lassen,
nur er, das heißt die beklagte Partei will weg?
\end{itemize}


\item
Was behaupten Sie nun genau: dass der Beklagte per 14. Juni Ehebruch begangen hätte, und mit wem;
oder dass er ehewidrige Kontakte aufgenommen habe, und ihnen davon in angeblich verletzender Art und Weise mitgeteilt hat,
oder beides?


\item
Ihre Schwester hat unprotokolliert in einer Aussage in der Verhandlung am 7. April 2008 erwähnt, dass Sie aus einem Brief des Roten Kreuzes angeblich wüssten,
dass der Beklagte nun ein Verhältnis habe. Können Sie die näheren Umstände erläutern?
Welcher Brief war das, wie haben Sie davon Kenntnis erlagt? Was haben Sie darauf ihrer Schwester gesagt?


\item
Wieso haben Sie in einer dann wieder zurückgezogenen Exekutionsklage behauptet,
keine Kenntnis vom langjährigen Gehaltskonto Ihres Mannes gehabt zu haben;
obwohl Sie jahrelang Geldüberweisungen von diesem Konto erhalten hattenen und auch selbst Überweisungen dorthin vorgenommen hatten?

\end{itemize}



\end{document}
