\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{graphicx}
%\documentstyle[amsfonts]{article}
\RequirePackage{times}
%\RequirePackage{courier}
\RequirePackage{mathptm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}


\RequirePackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}
\RequirePackage[isolatin]{inputenc}

\begin{document}
\sloppy




\title{Apologie des Abendlandes. Betrachtungen eines Zeitgenossen}

\author{Karl Svozil\thanks{Beitrag zu einer Anthologie zum Thema {\it ``Existenz und Renitenz''},
herausgegeben von Christian Schreibmüller} }

\maketitle

\section{Vorbemerkungen}

Der römische Kaiser Marc Aurel hat seine ``Selbstbetrachtungen'' hinterlassen.
Albert Camus rechnet mit seiner und unser aller Existenz im ``Mythos des Sisyphos'' ab.
Thomas Nagels ``What Does It All Mean?'' fasst vieles zusammen, das ich deshalb nicht mehr erwähnen muss.
Hier ziehe nun ich in aller Unbescheidenheit eine vorläufige Bilanz.


Eigentlich müsste ich für mein bisheriges Leben dankbar sein.

Es hat mir viele schöne Dinge geboten,
mir viele Wünsche erfüllt; es hat mich
an viele schöne, anregende und interessante Orte geführt.
Ich konnte Dinge in Ruhe, Gelassenheit bis zu meinen Grenzen durchdenken,
wo andere in ihren täglichen Tretmühlen zermahlen wurden.
Ich schreibe diese Zeilen unter einer satten, südlichen, wärmenden Sonne,
während die Menschen meines Heimatlandes, vom Winter erstarrt, klamm auf ein baldiges Frühjahr hoffen.

Manchmal hatte ich sogar intellektuelle Räusche und war im Gedankenflugfluss.
Auch andere, intensivere, süßere Räusche der menschlichen Nähe und Vereinigung durfte ich auskosten.
Ich habe gelegentlich den Tanz und den Rhythmus des Lebens durch meine Glieder fließen gespürt.

Ich wurde in eine aufstrebende, optimistische Zeit in eines der wohlhabendsten, wohl organsiertesten Länder
dieses Planeten hineingeboren.
Ich war ein "Wunschkind",
meine Eltern und meine Verwandten haben mich mit großer Liebe und Sorgfalt aufgezogen.
Menschen haben mir selbstlos und ohne Hintergedanken geholfen, ohne sich viel davon zu erwarten.

Wahrlich, ich habe es nicht schlecht getroffen!

Und doch verspüre ich zuweilen nur unbändige Wut, manchmal auch gepaart mit hoffnungsloser Verzweiflung.
Es ist nicht nur die Undankbarkeit, die dies gebiert.
Ich denke, dass ich, dass meine Generation, gescheitert ist.
Und zwar auf mehreren Ebenen.
Wir haben betrogen, und wir wurden betrogen.
Wie hätte ich, wie hätte meine Generation, auch nicht scheitern können?
Beim Scheitern geht es letztendlich nur um das Ausmaß.
Und dabei ahne ich, fast panisch, dass ich das wahre Ausmaß meines Scheiterns, meiner Unwissenheit und Naivität
noch nicht einmal erahnen kann ---  mit Aurelius Augustinus (Confessiones XI, 25) rufe ich:
{\em ``Ei mihi, qui nescio saltem quid nesciam!''}
---
Wehe mir, dass ich nicht einmal das Ausmaß meiner Unkenntnis erahne!

\section{Metaphysikalisches}

Anders als Camus glaube ich nicht, dass die primäre philosophische Frage diejenige ist,
ob man sich umbringen sollte.
Für mich ist das primäre philosophische Gefühl eine existentielle Verblüffung: dass nämlich
überhaupt etwas ist und nicht Nichts ist.

Wieso wir sind und demnach nicht sind, bleibt ein metaphysisches Rätsel;
sämtliche Antworten dazu sind im Glauben verankert oder in subjektiven Ideologien oder Befindlichkeiten,
insbesondere auch Ängsten.

Genauso rätselhaft erscheint die Ansicht, dass die Welt indeterministisch abläuft oder rational verstanden werden kann.
Wir können heutzutage formal beweisen, dass sämtliche dieser Standpunkte allesamt formal
prinzipiell unbeweisbar sind; und dass dies auch so bleiben wird.
Die Hilbert'sche Haltung: ``wir wollen wissen, wir werden wissen!''
ist seit den Gödelschen Unvollständigkeitssätzen nicht mehr aufrechtzuerhalten.
Wir können nicht einmal vorhersagen, was ein Computerprogramm macht, welches wir selbst entworfen haben;
genauso ist das Induktionsproblem, der Rückschluss von den Phänomenen auf die sie bewirkenden Gesetze, beweisbar unlösbar.

Ein weiteres metaphysisches Problem, welches eventuell mit den tiefen Stadien unseres Schlafes und mit dem
Tode zusammen hängt, ist die Frage, ob unsere Bewusstheit ein Produkt immanenter physiologischer Hirnprozesse
ist, oder ob es transzendent, ``außerweltlich'' ist: die alte Frage nach dem Monismus {\it versus} Materia-Seelen-Dualismus erscheint
im beginnenden Zeitalter der
virtuellen Welten in neuer Gestalt wieder aufzutauchen.

Wir könnten ja, etwas überspitzt formuliert, ``Tote auf Urlaub'' --- oder im kartesianischen Gefängnis --- aus einer transzendenten Welt sein.
Die Frage, ob wir in einem virtuellen Universum leben, muss nicht nur metaphysisch bleiben.
Andererseits glaube ich, dass die Schaffung von virtuellen Welten,
und die Wunscherfüllung in denselben das Geschäft der kommenden Jahrhunderte sein wird.
In diesen Welten wird es möglich sein, das Matthäusprinzip (siehe unten) zu schlagen; allerdings um den Preis des Individual-Monadentums
und der Einsamkeit.
Wir könnten  im solipsistischen Sinn  allerdings jetzt schon in einem ``ausgedünnten'' Universum leben,
in dem die meisten ``Individuen'' Automaten sind und keine Transzendenz besitzen.


\section{Unsere Stellung im Kosmos}

Wir sind meiner Überzeugung nach nur eine von sehr vielen Zivilisationen, die ``gegenwärtig''
(für die Physiker: relativ zu unseren Bewegungszuständen und Inertialsystemen;  für raumartige Schnitte außerhalb des Lichtkegels) diese Milchstraße bewohnen.
Es wäre auch nicht all zu spekulativ, wenn man annähme, dass wir schon ``Besuch'' von
extraterrestrischen Zivilisationen hatten. Da sich diese aber, wenn dem so wäre, aus welchen Gründen auch immer, bisher
nicht öffentlich zu erkennen gegeben haben, werden wir erst auf diese stoßen, wenn wir selbst aktiv danach forschen.

In jedem Fall erscheint mir die Weltraumfahrt, und hier insbesondere die interstellare Reise zu den Sternen,
als  eines der vordringlichsten Ziele für den Fortbestand unserer abendländischen Zivilisation zu sein.
Diese ist auf Expansionskurs ausgerichtet; eine ausschließliche innerliche ``Rückschau'' oder Selbstbegrenzung ohne Ausdehnung auf neue
Siedlungsräume würden vermutlich ihren Untergang herbeiführen.


\section{Geschichtsrevisionismus}

Die einschneidendsten historischen Ereignisse meiner Kindheit waren die Kubakrise (unbewußt);
der Einmarsch der russischen Truppen in der Tschechoslowakei 1968, von dem ich morgens im Bett liegend erfahre habe;
die erste Mondlandung, die ich in Graz als Kind mit verfolgt habe;  und
der Zusammenbruch der Sowjetunion zu Beginn der neunziger Jahre, zwanzig Jahre nach der neuerlichen Knebelung unserer Nachbarn,
kurz nachdem ich Moskau, Leningrad (das heutige St. Petersburg) und Novosibirsk besucht und dort gearbeitet hatte.
Ich kann diese Ereignisse kaum mehr fassen; alles fragmentiert in meiner Erinnerung zu unzusammenhängenden Episoden.

Und was geschah davor? Welche schönen Märchen nicht alles unsere Kinder in der Schule als ``Geschichte'' erzählt bekommen,
ist beinahe herzzerreißend; wenn nicht diese geballte Ladung an rührseligen,
wohl gut und ``objektiv'' gemeinten Episoden an Misinformation heranreichen würde.

Man kann sich die Frage stellen, ob es besser wäre, zu wissen, dass man manipuliert wird und dagegen anzukämpfen,
oder aber darüber im Unklaren gelassen zu werden und kampflos und konformistisch sein Leben zu verbringen.
Nach meiner Beobachtung ziehen die meisten Menschen die Unterhaltung der Information vor; das schöne Spiel,
die sentimental mit Pathos vorgetragene Nachricht findet Gehör weit vor der oft ambivalenten,
unangenehmen Wahrheit, sodass diese zumindest implizit die Frage zugunsten der Konformität beantworten.
Die Medien folgen den Konsumenten, Zahlern, Abonnenten, Inserenten und Kunden natürlich auf dem Fuß:
denn wessen Brot du isst, dessen Lied du bekanntlich singst.
Wahrheit erscheint oft weder unterhaltsam, noch  im Interesse  der Wähler zu sein;
vielmehr gilt deren Hauptinteresse der Erhaltung ihrer Privilegien,
die sie als ``ihr Recht'' einfordern.



So kommt es, dass zum Beispiel die größten westlichen Demokratien
der Ölversorgung wegen schon jahrzehntelang ununterbrochen ständig
und ohne mit der Wimper zu zucken internationales Recht brechen.
Deswegen wird niemand abgewählt.
Das Wahlvolk mimt gelegentlich Empörung, freut sich dann aber darüber an den Zapfsäulen insgeheim komplizenhaft,
dass das Benzin weiter zu den gewohnten Preisen fließt.
Es war den USA auch gleichgültig, dass in der Ukraine und anderswo 1932/33 der Holomodur stadtfand;
sie anerkannten das Sowjetregime gleich darauf diplomatisch.
Die Entente erklärte der Sowjetunion nicht den Krieg, obwohl diese ebenso wie NAZI-Deutschland Polen überfiel;
die Sowjets ``dankten'' es ihren Nachbarn und der Entente bald darauf durch den Überfall auf das Baltikum und Finnland.

Aus Sklaven wurden leichter zu handhabende Lohnabhängige.
Aus Kolonien wurden Schuldner, und aus Schuldnern Ausgebeutete:
es erscheint als eine häufige postkolonialistische Taktik,
sogenannte ``Entwicklungsländer'' durch Kreditvergaben in eine Schuldenfalle geraten zu lassen,
aus der diese nicht mehr herausfinden: am Ende jedes Jahres haben diese Länder dann mehr Schulden als im Vorjahr.
Dies führt zu wirtschaftlicher und politischer Abhängigkeit, die die ``Entwicklungsländer'' ausbeutbar macht.
Es profitieren dabei hauptsächlich die kreditgebenden Länder und eine schmale Oligarchie in den Schuldnerländern.
Das dahinter liegende Problem: man braucht die Ressourcen dieser Länder; deren Rohstoffe und Arbeitskraft
erscheinen unverzichtbar.

Dieselbe Taktik wurde übrigens aus ganz anderen Gründen von England ---
gegen den Willen von  Keynes, der deswegen aus dem britischen Finanzministerium ausschied und bereits 1919
einen weiteren Krieg in Europa  voraussagte --- und Frankreich verfolgt,
die damit die Weimarer Republik schwächten und von innen her aushöhlten.


Man könnte diese Anekdoten und Hintergründe immer weiter fortsetzen; dennoch finden sie sich selten in den Geschichtsbüchern wieder.

Jede Herrschaftsstruktur trachtet seit jeher, die soziale Kontrolle zu erlangen und danach zu erhalten.
Als probates Mittel eignen sich, wie von Orwell aufgezeigt, immer Kriege, oder zumindest Bedrohungszenarien, zum Beispiel
durch Terrorwarnungen:
der Hauptangriffspunkt ist demnach nicht der ``äußere'' Feind, sondern die Wirkung nach innen: die Verknappung, Verängstigung
der eigenen Bevölkerung,
die man in diesem Zustand besser manipulieren und beherrschen kann.


Als Leitprinzip bei der Interpretation von Geschichte bietet sich immer wieder ein römischer Grundsatz an: {\em ``cui bono?''} --- Wem nützt es?
Denn dem es nutzte, der hatte ein Interesse an dem Zustandekommen des Ereignisses.


\section{Von der Schönheit}

Als der Komponist Arnold Schönberg seinem Schüler John  Cage mitteilte,
dass diesem sämtliches harmonisches Gespür fehle (``You'll come to a wall and won't be
        able to get through''), erwiderte dieser angeblich:
 ``Then I'll spend my life knocking my head
        against that wall.''
Nun, ich glaube, dass das ganze vorherige Jahrhundert versucht hat, künstlerisch ``mit dem Kopf durch die Wand zu rennen''.
Es hat damit gegen grundlegende Prinzipien der Ästhetik verstoßen, die Randbedingungen für die menschliche Existenz darstellen:
um ein Werk zu verstehen, muss dieses für den Betrachter dechiffrierbar sein.
Dechiffrierbar ist alles, was nicht zu chaotisch oder zu monoton klingt.
Dieser ``Rahmen des Kunstgenusses'' wird im Wesentlichen durch Naturformen vorgegeben:
Wolken, das Rauschen des Meeres, der Gesang der Vögel und eines Neugeborenen --- mein Sohn Alexander sang als
Baby wunderbare, wundersame Melodien, die sich in ihm nach und nach verflüchtigten.
Es tut mir sehr leid, diese nicht aufgenommen zu haben, aber ich hörte ihm stundenlang bei seinen Gesängen zu  ---
das Glitzern der Sonne in den Seen des Salzkammergutes;  kostbar weil selten und tief.

Die Kunst des vergangenen Jahrhunderts hat sich in die Richtung von Billigkeiten gewandelt, und damit der Verknappung nachgegeben.
Loos' Prinzip: ``warum soll man ein hübsches Haus bauen, wenn man zwei hässliche zum selben Preis bekommt?''
scheint sich überall durchgesetzt zu haben
und verelendet das menschliche Umfeld.
Dort wo es billig ist ``Chaos Design'' zu produzieren, wird freudig herumgespritzt und Blut oder Farbe auf die Leinwand geschüttet.
Es gehört zu den lächerlichsten Erscheinungen der zweiten Republik,
wenn Kulturminister vor diesen Schüttbildern bei Fernsehauftritten posieren.

Die für die menschliche Perzeption am vollendetsten erscheinende Form ist der menschliche Körper selbst;
insbesondere ist es für viele Menschen die weibliche Form.
Für Männer gibt es wohl kein Kunstwerk, welches vor einer schönen Frau, vor dem weiblichen Körper, bestehen könnte.
Dies ist nicht bedauerlich, sondern wahrhaftig.
Botticelli, die gesamte Renaissance haben dieses Prinzip gewürdigt und nicht dagegen angekämpft.
Es ist sinnlos, gegen die Schönheit anzutreten; das wäre so, wie wenn man sich ständig selbst verleugnete,
wie wenn man gegen sich selbst kämpfte, wie wenn man sein eigener, ärgster Feind würde.

Hier täte wohl dem Zeitalter ein wenig Gelassenheit, weniger Ideologie und Selbstverrat, und das Bekenntnis zur Schönheit gut.
Allerdings ist auch im ästhetischen Pathos Vorsicht geboten:
gerade Richtungen wie der Jugendstil, welche die Schönheit proklamativ bekennen,
befinden sich ungewollt bereits auf Abwegen.
Schönheit entsteht am ehesten dort, wo nicht viel posiert, sondern diese einfach wie selbstverständlich realisiert wird:
die Gründerzeitvillen der Wiener Cottageviertel und der Semmeringgegend,
die Paläste der italienischen Renaissance, die Gemälde von Botticelli oder die Monumentalbauten des alten Ägypten.


\section{Von der Liebe}

Es scheint sich Allerortens eine Art ``Coolness'', eine Beliebigkeit, breit zu machen, die vergisst,
dass Hingabe (englisch ``committment'') und Verbindlichkeiten unter den Menschen,
und insbesondere unter Partnern, zu den wichtigsten Faktoren
eines menschlichen Lebens gehören.
Junge Frauen scheinen keine Männer mehr zu benötigen;
oder sie können sich eine einigermaßen konsistente Zuneigung zu den Männern nur dann zubilligen,
wenn es darum geht, von diesen Samen für ihren offensichtlich noch als erstrebenswert betrachteten Nachwuchs
zu benötigen.

Danach werden die Männchen mit wechselnder Intensität weggeekelt bis verstoßen.
Der Staat und die Justiz ist Frauen dabei in mannigfacher Weise behilflich.
Kinder werden  zum Streitobjekt und zum mütterlichen  Besitz degradiert; ihre Interessen rücksichtslos mit Füßen getreten.
Der Mann ``darf'' zahlen und soll sich möglichst verkrümeln.
So wächst eine vaterlose Generation heran, die verlernt hat, in Partnerschaften zu leben,
weil es ihnen niemand vorgelebt hat.
Dies ist ein Phänomen, welches international auftritt und bereits endemische Ausmaße angenommen hat.

Eine hübsche Oberösterreicherin hat es unlängst im Rahmen einer Reality-TV Show auf den Punkt gebracht:
sie hat ihren Bewerbern gezeigt, dass die Hengste in ihrem Stall kastriert werden, und dann gemeint:
``so macht man das mit den Männern!''
Die Männchen standen etwas kleinlaut daneben als sie das sagte, und entgegneten gar nichts.
Was bleibt da auch noch als Gesprächskonsens übrig? Sollte man als Mann reziprok vorschlagen,
weibliche Organe zu entfernen? Hätte sich der Sender getraut, einen solchen Stumpfsinn ebenso auszustrahlen?

Nur: das alles nutzt den Frauen wenig bis gar nichts; das kurze Gefühl der Macht,
das sie vermutlich verspüren, wenn sie Männer verstoßen, lässt sie dennoch unglücklich und unerlöst zurück.
Dabei verwechseln sie Verweigerung und Verneinung mit Erfüllung und Erlösung; sie haben
das Nein-Sagen gelernt, aber nicht die positive Seite des Aufeinander-Zugehens.
Und sie handeln damit beinhart im Einklang mit dem männerfeindlichen,
emanzipatorischen Zeitgeist, aber gegen ihre ureigensten Interessen.
Und sie lassen die elementarsten Rücksichtnahmen im zwischenmenschlichen Umgang außer Acht.
Das rüpelhafte Verhalten, welches sie dabei insbesondere bei Männern an den Tag legen,
steht in krassem Gegensatz zu der vermeintlichen Sensibilität, der sie sich rühmen.
Der Theologe Sedmak verglich ein solches Verhalten mit geistigem Alzheimer.

Was noch wenig bedacht wird, ist eine generelle Verwahrlosung positiver Werte wie Liebe und Zuneigung.
Zwar wird viel Kitsch und Sentimentalität produziert und konsumiert, aber niemand bekennt sich zur Liebe; und
viele sind nicht mehr offen für dieses Gefühl und haben sich eingebunkert in ihren charakterlichen Panzern.
Sie vermeinen, damit unverletzlich zu sein, doch in Wahrheit verrotten sie dabei innerlich.

Alles, auch die Liebe, wird dem Markt unterworfen; und der Markt ist selektiv: wie Houellebecq in Anlehnung an Merton's ``Matthäus-Prinzip''
(ungefähr: ``denen die haben, wird noch gegeben; und denjenigen, die wenig haben, wird noch genommen'')
feststellt, führt die zunehmende Vermarktung der Partnerwahl dazu, dass sehr wenige ``Attraktive''
fast die gesamte Aufmerksamkeit erhalten, und die meisten fast keine Chancen haben.
Dies wird sich noch verstärken.
Eine Art Linderung wird es durch die Flucht in virtuelle Welten geben,
in des möglich sein wird, mit seinem Wunschpartner  alles das zu erleben, was einem im ``wirklichen Leben'' versagt bleibt.
Es wird alles geben, was mit Avataren möglich ist: Hässliche schlüpfen in schöne Avatare, Frauen in männliche und männliche
in weibliche Gestalten, Alte werden jung und beweglich.

\section{Vom Geld}

Unser monetäres System wurde im Hinblick aufs Kriege Führen entwickelt;
sämtliche anderen Systeme wurden zugunsten des ``Fiatgeldes'',
welches selbst keinen Warenwert
außer einem gedanklich eingebildeten hat, eliminiert.
Warum?
Nun, falls das Geld irgendeinen inneren Wert außer unseren Glauben daran besäße,
wäre es ein wirtschaftlich knappes Gut.
Knappe Güter aber sind in ihrer Menge beschränkt, sonst wären sie nicht knapp.
Diese Beschränkung wiederum behindert sämtliche Expansion;
sei diese militärischer oder wirtschaftlicher Natur.
Und derjenige, der diese Beschränkungen abschafft, gewinnt gegenüber
demjenigen, der sich selbst beschränkt.
Die ``Strafe'' in Form von Inflation und Kaufkraftverlust trifft den Expansionisten,
wenn überhaupt, dann spät; dieser kann getrost das andere Land oder die andere Wirtschaft angreifen, vernichten
und für die eigenen Zwecke benutzen.
Und so ``monetisiert'' der Eroberer zukünftige Gewinne, indem er die unterworfenen Länder oder Wirtschaften ``monetisiert''.

Technisch gesehen, findet in diesem System die Geldschöpfung nicht hauptsächlich, wie Laien oft vermuten,
bei den Zentralbanken statt, sondern spielt sich über das sogenannte
``fractional reserve system'' bei den Geschäftsbanken ab.
Dabei werden nicht nur bisher nicht in die Geldwirtschaft eingegliederte Resourcen wie
Grund und Boden oder Produktionsstätten ``monetisiert'', das heißt an die Banken gegen Geld verkauft;
es werden auch Erwartungen auf zukünftige Gewinne ``monetisiert''.

Die ausgegeben Kredite
werden verzinst. Und vom Zins profitiert die Bank.
Zinsen sind damit eine Art Kaufkraftabschöpfung in Richtung der Geschäftsbanken.

Schon König Philipp IV ``der Schöne'' von Frankreich gefiel es nicht, Zinsen und Kredite an seine Geldgeber, die Tempelritter, zu bezahlen,
weshalb er im Jahre 1307 beschloss, sie kurzerhand zu eliminieren. Am sogenannten ``schwarzen Freitag''
wurde er alle seine Schulden los; doch das ist die Ausnahme.
Gemeinhin versuchen  die Staaten eher ihre Schulden ``sanft'' abzuschütteln;
eine der gängigsten Methoden dabei  ist die Inflation: nach einiger Zeit kann man seine Schulden damit
``aus der Portokasse bezahlen''.


Das Zinswesen und die Monetisierung schaffen dabei, wie schon erwähnt, eine ständige Abschöpfung von erwirtschaftetem Reichtum
in Richtung derer, die es produzieren; dies umso mehr, je besser deren Gestaltungsspielraum ist,
Krisen durch ``billiges'' Geld in Niedrigzinsphasen und nachfolgender Geldverknappung in Hochzinsphasen herbeizuführen.
Krisen dienen demnach auch als Mittel zum Zweck und Nutzen der Finanzinstitutionen, die dadurch einen noch größeren Anteil
vom erarbeiteten Reichtum erwerben können.

Schafft man den Zins jedoch vollständig ab, braucht man, will man eine Hyperinflation
und den totalen Zusammenbruch der Wirtschaft vermeiden, Kriterien zur Kreditvergabe,
die entweder auf totale Zufälligkeiten hinauslaufen, oder Privilegien schaffen:
bei  ``null Zinsen'' könnte sich jeder alle am Markt befindlichen Waren finanzieren;
jeder könnte sich ``die ganze Welt leisten'', stünde sie zum Verkauf an.
Um das zu verhindern, müsste man irgendwelche Beschränkungen einführen,
die entweder Privilegien schaffen würden, oder die Korruption begünstigten.
Niemand wüsste außerdem, welche Geldmenge zur Verfügung gestellt werden sollte.

Aus diesem Dilemma gibt es keinen Ausweg.
Damit wird man auf die Frage zurück geworfen, welche Strategien in diesem monetären System
für individuelle Agenten Sinn haben;
und ob man der Zinseszinsrechnung ein Schnippchen schlagen kann.



\section{Das Triumvirat Religion-Geld-Staatsmacht}

Man braucht kein Verschwörungstheoretiker zu sein, um zu beobachten,
dass bis vor nicht allzu langer Zeit ein effektives Triumvirat von Religion und Staatsmacht,
verbunden mit deren Financiers bestand: stützte die Religion den Herrscher ``von Gottes Gnaden'',
so begünstigte der durch göttliche Allmacht gefestigte  Herrscher seine Kirche, indem er alle Andersgläubigen
verfolgte: das war der Kern des ``konstantinistischen Konkordats von Nicea'', welches das gesamte europäische Mittelter hindurch
bis zur Aufklärung wirkte (Gottherrscher sind natürlich keine europäische Erfindung).

In sehr ähnlicher Form waren durch Kredite und Monetisierung von Gewinnerwartungen die Herrscher mit ihren Kreditgebern verbunden.
Welches ``Konkordat'' im Jahr 1913 zwischen den USA und den Gründern der heutigen amerikanischen Zentralbanken,
einigen US- und europäischen Privatbanken
geschlossen wurde, kann man vielleicht aus den Schriften von  Quigley, insbesondere {\it Tragedy and Hope} erahnen.

\section{Dilemmata}

Ich befürchte, dass jedes ethische Problem zu einem ausweglosen Dilemma führt:

Beispielweise beschwor der späte Dirac bei einer Konferenz im sizilianischen Erice
die Menschheit, keine thermonuklearen Kriege zu führen, um zwischen zwei gleichermaßen berechtigten Standpunkten zu entscheiden:
Einerseits der Möglichkeit, eigene Errungenschaften und Reichtum an die Nachkommen weiter geben zu können,
und andererseits jedem Individuum und jedem heranwachsenden Kind die gleichen unveräußerlichen Rechte auf Glück,
Prosperität und Wohlstand zuzubilligen.
Diracs  Worte, 1984 im dunklen  Vortragssaales während eines ansonsten vor Hitze flirrenden Tages gesprochen,
klingen in mir immer noch nach.

Weiter hat Brecht in {\it Der gute Menschen von Sezuan} demonstriert, dass es kein dauerhaft moralisch akzeptables ``gutes''
Verhalten gibt, ohne gleichzeitig zumindest begrenzt böse zu agieren:
Um dem Anspruch der Götter ``gut zu sein'' gerecht zu werden und dennoch weiter existieren zu können,
schlüpft {\it Shen Te} in die Rolle ihres imaginären, rücksichtslosen Vetters {\it Shui Ta}.
Jeder, der Kinder groß gezogen hat, weiß, dass dies ohne die eigene Abgrenzung von deren Wünschen nicht gelingen kann.

\section{Schlussbemerkung}

So bleibt mir zum Abschluss nur mehr übrig, meinem maßlosen Erstaunen über diese eigenartige Welt Ausdruck zu geben.
Ich bin ganz persönlich gescheitert, sie zu verbessern.
Zum Beispiel wollte ich den Überlichtantrieb erfinden, und habe es bisher nicht einmal bis auf den höchsten Baum geschafft.
Genauso ist meine Generation an der Größe vieler anderer Aufgaben gescheitert.
Dafür gibt es keine Entschuldigung.

Ich könnte meine Aufzählung an absurden Defizienzen, die wir ohne Aufschrei erdulden, fortsetzen:
Wir ``leisten'' uns noch immer ein Schulsystem, welches große volkswirtschaftliche Ressourcen bindet,
und das alle Betroffenen zerstört: unsere Kinder und deren Eltern, und auch die Lehrer.

Wir leisten uns ein Familienrecht,  welches massiv geschlechtsdiskriminierend wirkt
---
niemand kann mir das Verhältnis von etwa 1:4 bei der ``Schuldzuweisung'' österreichischer Familiengerichte zuungunsten
der Männer wegerklären.
Wir fabrizieren Generationen von Kinder ohne beide Elternteile;
wir lassen es zu, dass im Namen des ``Kindeswohls'' Frauen ``ihre'' Kinder den Vätern entziehen
--- und damit in einem Aufwaschen die Immobilien, in denen die Kinder wohnen, gleich mit einsacken.
Besonders süffisant erscheint dann immer der Hinweis, dass die betroffenen Männer, die man bis aufs Existenzminimum schwächt,
dann gleichzeitig ihren Kindern ein ``paralleles Zuhause'' bieten sollten.
So eine Familienpolitik darf sich nicht wundern, wenn die ansässigen Österreicher ``die Kraft ihrer Lenden''
verweigern; denn alles andere wäre Masochismus.

Wir leisten uns noch immer die allgemeine Militärpflicht bzw. den ``bestrafend längeren'' Zivildienst,
obwohl Österreich ausschließlich von Schengenstaaten umgeben ist. Wer sollte uns nun überfallen, um solche Maßnahmen zu
rechtfertigen? Etwa die Schweizer?! Oder sollen wir unser Heer, unsere jungen Söhne, etwa in Zukunft für  internationale
Raubzüge, die durch kein internationales Recht gerechtfertigt sind, wie etwa der zweite Irakfeldzug, zur
Verfügung stellen?


Der ständige Zwang alles zu rechtfertigen, gebiert ``accountability'' durch Buchhalter,
was zunehmend die Inhalte erstickt und den Buchhaltern Macht gibt, die diesen inhaltlich nicht zusteht.

Mir fehlen eigentlich die Worte, um die herrschenden, geduldeten Umstände zu beschreiben.
Selbst Karl Kraus ist mit der Fackel letztendlich gescheitert; ihm fiel nichts mehr ein.
Wien und alle umliegenden nahen und fernen Kontinente dieses Planeten waren,
sind und bleiben eine Versuchsstation für den Weltuntergang.

Wir sollten sehr genau beobachten, warum der erste Weltkrieg allerorts anfangs so enthusiastisch begrüßt wurde.
War es etwa die Versulzung, die Erstarrung,  inmitten all dieser Schönheit des {\it fin de sciecle?}

Das hat aber bisher noch niemanden davon abgehalten,
zu lieben und zu leben.
Und das gibt mir wieder Hoffnung.
Was bleibt auch schon anderes übrig als zu hoffen?


\end{document}

